<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>Der Schockwellenreiter</title>
<link>https://kantel.github.io/index.html</link>
<atom:link href="https://kantel.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>Schockwellenreiter</description>
<generator>quarto-1.3.433</generator>
<lastBuildDate>Wed, 18 Oct 2023 12:35:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Google korrigiert erneut Version 118 seines Browsers Chrome kritische Sicherheitslücken</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023101801_chrome_update/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53260099360/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023101801_chrome_update/images/sexywitch-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>So langsam macht es für Google Sinn, vom monatlichen Patchday auf einen wöchentlichen Flickentag-Rythmus zu wechseln. Denn nur <a href="https://kantel.github.io/posts/2023101101_chrome_alert/">eine Woche nach dem letzten Update</a> hat Google eine weitere Version&nbsp;118 (118.0.5993.88/89) seines Browsers Chrome veröffentlich und erneut <a href="https://chromereleases.googleblog.com/2023/10/stable-channel-update-for-desktop_17.html">kritische Sicherheitslücken</a> geschlossen.</p>
<p>Chrome aktualisiert sich (außer bei Linux) über die integrierte Update-Funktion, kann aber – wenn es pressiert – auch <a href="https://www.google.com/intl/de/chrome/browser/">hier geladen</a> werden. <em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53260099360/">Sexy Hexy</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/computergraphik/comicfactory.html">AI Comic Factory</a>. Prompt: »<em>a beautiful young witch, sexy dressed, short skirt, blouse with a deep neckline, green eyes, red long hair, big boobs, rides a rocketbroom over a spooky little town, hunting pumpkins, no horns</em>«. Style: Franco-Belgian.</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023101801_chrome_update/index.html</guid>
  <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 12:35:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023101801_chrome_update/images/sexywitch.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>DreamStudio: Variationen über Alice und die Raupe</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023101602_alice_raupe/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53262908765/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023101602_alice_raupe/images/aliceraupe00-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Nachdem gestern abend <em>Hugging Face</em> vermutlich wegen Überlastung mal wieder eine Auszeit genommen hatte<sup>1</sup> und ich daher nicht mit der <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/computergraphik/comicfactory.html">AI Comic Factory</a></em> weiter spielen konnte, hatte ich <em><a href="https://beta.dreamstudio.ai/generate">DreamStudio</a></em> angeworfen, um ein wenig zu testen, ob und wie diese Anwendung Bilder mit konsistenten Charakteren generieren kann.</p>
<p>Dazu habe ich erst einmal ein Referenzbild mit dem Prompt <code>A blue (caterpillar) sits upright on a giant mushroom and smokes from a (pipe). (little girl alice) with blonde hair and blue eyes visits him and asks a question</code><sup>2</sup> und dem Negativ-Prompt <code>double person</code> erzeugt. Als Modell habe ich <em>Stable Diffusion XL</em> in der Version <em>(stable-diffusion-xl-1024-v1-0)</em> und als Filter <em>Comic Book</em> gewählt.</p>
<p>Von diesem Referenzbild habe ich dann eine Reihe von Variationen erzeugt (insgesamt sechzehn Bilder). Die sechs gelungensten von ihnen (im Hinblick auf möglichst konsistente Charaktere) waren diese:</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53262426901/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023101602_alice_raupe/images/aliceraupe01.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53262720038/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023101602_alice_raupe/images/aliceraupe02.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53262776789/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023101602_alice_raupe/images/aliceraupe03.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53262908700/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023101602_alice_raupe/images/aliceraupe04.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53262908775/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023101602_alice_raupe/images/aliceraupe05.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53262426896/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023101602_alice_raupe/images/aliceraupe06.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p><em>Mit einem Klick auf die Vorschaubilder kommt Ihr je zu eine Seite mit einer Vergrößerung.</em></p>
<p>Die Bilder sind auch dank des Filters <em>Comic Book</em> so überzeugend geraten. Allerdings habe ich viele Prompt-Variationen durchspielen müssen, bis ich ein Referenzbild hatte, mit dem ich weiterarbeiten konnte.</p>
<p>Das Ergebnis dieses Versuches läßt mich hoffen, daß ich tatsächlich mit der Technik der Referenzbilder in <em>Stable Diffusion</em>-Applikationen wie <em>DreamStudio</em>, <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/leonardoai.html">Leonardo AI</a></em> oder <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/playgroundai.html">Playground AI</a></em> konsistente Charaktere für eine komplette, bebilderte, interaktive Geschichte zum Beispiel mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/twine2.html">Twine</a> generieren kann.</p>
<p>Ich plane nämlich eine Fortsetzung meiner Twine-Tutorials (mit dem (Default-) Storyformat <a href="https://twine2.neocities.org/">Harlowe</a>), die auch dieses Mal wieder im Wunderland-Kosmos spielen soll, und da wäre es doch schön, wenn ich mit diesen Bildgeneratoren einigermaßen brauchbare Bilder erzeugen könnte. Denn, um – leicht abgewandelt – Alice zu zitieren: »Was ist eine Geschichte wert ohne Bilder? Gar nichts!« <em>Still digging!</em></p>
<hr>
<p><strong>Bilder</strong>: <em>Variationen über Alice und die Raupe</em>, erstellt mit <a href="https://beta.dreamstudio.ai/generate">DreamStudio</a>. Prompt: »<em>A blue (caterpillar) sits upright on a giant mushroom and smokes from a (pipe). (little girl alice) with blonde hair and blue eyes visits him and asks a question</em>«. Negativer Prompt: »<em>double person</em>«. Model: stable-diffusion-xl-1024-v1-0 Filter: Comic Book.</p>




<div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Fußnoten</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>Seitdem ich – dank <a href="https://www.nzz.ch/technologie/huggingface-diese-nach-einem-emoji-benannte-firma-fordert-meta-und-google-heraus-ld.1682435">dieses Artikels</a> – mehr über die Hintergründe von <a href="https://huggingface.co/">Hugging Face</a> weiß, das sich mehr als Community, denn als Unternehmen begreift, die gegen die Monopolisierung der KI-Forschung durch die Big-Tech-Unternehmen anstinken wollen, habe ich für die gelegentlichen Ausfälle wegen Serverüberlastung großes Verständnis.↩︎</p></li>
<li id="fn2"><p>DreamStudio ist eine <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/stablediffusion.html">Stable Diffusion</a></em>-Applikation. Daher sollte sie die Priorisierung durch Klammern im Prompt verstehen.↩︎</p></li>
</ol>
</section></div> ]]></description>
  <category>Bilder</category>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <category>Twine</category>
  <category>Alice</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023101602_alice_raupe/index.html</guid>
  <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023101602_alice_raupe/images/aliceraupe00.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Herbstfarben im Carl-Weder-Park</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023101601_herbstfarben/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53261353662/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023101601_herbstfarben/images/herbstcw-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Photos wie dieses habe ich – glaube ich – seit etlichen Jahren jeden Oktober im Carl-Weder-Park aufgenommen. Es soll mich und Euch daran erinnern, daß Neukölln trotz alledem auch seine schönen Seiten hat.</p>
<p>Denn ich lebe immer noch gerne in Neukölln. Auch wenn die fortschreitende Vermüllung nicht nur auf den Straßen, sondern auch in den Köpfen gewaltverherrlichender, antisemitischer und bekloppter Menschen auf der Sonnenallee es mir nicht immer einfach macht.</p>
<p>Dagegen hilft ein Spaziergang im Park mit ein wenig Herbstsonne, die durch die Wolkenlücken lugt. Und tiefes Durchatmen …</p>
<hr>
<p><strong>Photo</strong> (<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/">cc</a>) 2023: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Neukölln</category>
  <category>Parks und Gärten</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023101601_herbstfarben/index.html</guid>
  <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 14:35:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023101601_herbstfarben/images/herbstcwp.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Happy Halloween: Bildgeneratoren und ihre Prompts</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023101501_happy_halloween_1/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53260035945/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023101501_happy_halloween_1/images/rocketwitch00-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Da habe ich mir ja etwas eingebrockt! Eigentlich wollte ich ja nach meinem Zwischenbericht über KI-Bildgeneratoren »<a href="https://kantel.github.io/posts/2023101201_ki-bilder-zwischenbericht/">irgendetwas zu Halloween</a>« machen, aber nachdem es dann doch noch einem <a href="https://kantel.github.io/posts/2023101301_playground_ai/">Nachschlag</a> gab, hatte ich schon gestern den halben Tag völlig ungeplant mit weiteren Spielereien mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/leonardoai.html">Leonardo AI</a>, <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/playgroundai.html">Playground AI</a>, <a href="https://beta.dreamstudio.ai/generate">DreamStudio</a> und der <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/computergraphik/comicfactory.html">AI Comic Factory</a> verplempert.</p>
<p>Und nach ersten Versuchen dachte ich: Das muß doch noch besser gehen. Also habe ich mir erst einmal das Video »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=_H1fObrGU-c">Leonardo AI: So gestaltet Ihr Euren Prompt richtig</a>« des YouTubers <em>Wossi86</em> reingezogen. Auch wenn dieses – wie der Titel schon sagt – den Fokus auf <em>Leonardo AI</em> hat, so lernt man doch auch viel über <em>Prompt Engineering</em> im Allgemeinen. Und da ich klein anfangen wollte, habe ich das aus dem Video Gelernte erst einmal versucht, in der <em>AI Comic Factory</em> umzusetzen. Sie beherrscht zwar offensichtlich nicht viele der mehr fortgeschrittenen Features aus <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/stablediffusion.html">Stable Diffusion</a></em>, aber dennoch habe ich versucht, die Tips aus dem Video umzusetzen und anzuwenden.</p>
<p>Es sollte – wenn schon nicht anderswo, dann wenigstens hier – irgendetwas zu Halloween sein, und so habe ich versucht, der <em>Comic Factory</em> was mit einer »<em>Sexy Hexe auf einem Raketenbesen, die Kürbisse jagt</em>« zu entlocken. Ich habe mich ganz vorsichtig herangetastet, den Prompt bei jeder Iteration ein wenig erweitert oder umgestellt.</p>
<p>Als ich dann endlich mit dem Ergebnis einigermaßen zufrieden war, habe ich den gleichen Prompt für insgesamt sechs Bilder verwendet (das <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53260035945/">Bannerbild oben</a> entstammt aus einer früheren Iteration (Prompt siehe unten), ist aber auch recht gut gelungen):</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53260263120/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023101501_happy_halloween_1/images/rocketwitch01.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53260220565/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023101501_happy_halloween_1/images/rocketwitch02.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53260257080/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023101501_happy_halloween_1/images/rocketwitch03.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53260272645/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023101501_happy_halloween_1/images/rocketwitch04.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53259770596/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023101501_happy_halloween_1/images/rocketwitch05.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53258957717/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023101501_happy_halloween_1/images/rocketwitch06.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p><em>Mit einem Klick auf die Vorschaubilder kommt Ihr je zu eine Seite mit einer Vergrößerung.</em></p>
<p>Der endgültige Prompt für die obigen Bilder war: »<em>a beautiful young witch rides a rocketbroom, sexy dressed, short skirt, blouse with a deep neckline, green eyes, red long hair, big boobs, flies over a spooky little town, hunting pumpkins, no horns</em>« und sie sind alle mit dem Modell <em>Franco-Belgian</em> erstellt. Ihr könnt die Entwicklung des Prompts nachvollziehen, wenn Ihr Euch all die Bilder <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/albums/72177720311612291">in diesem Flickr-Album</a> anschaut, die »<em>Rocket Witch and Pumpkins</em>« im Titel haben. Sie sind alle ebenfalls mit dem Modell <em>Franco-Belgian</em> produziert, durchnumeriert (ab Nummer&nbsp;4), und der jeweils verwendete Prompt steht in der Bildbeschreibung. Einzelne Panels auch der ersten Versuche lassen sich natürlich ebenfalls durchaus für eine interaktive Geschichte zu Halloween nutzen. Diese Idee muß ich mir noch einmal durch den Kopf gehen lassen. Vielleicht wird das so ja trotzdem etwas mit meinem Vorsatz »irgendetwas zu Halloween« zu produzieren.</p>
<p>Aber erst einmal muß ich meine frisch erworbenen Kenntnisse in <em>Prompt Engineering</em> auch noch an <em>Dream Studio</em>, <em>Playground AI</em> und <em>Leonardo AI</em> ausprobieren. Das sind alles <em>Stable Diffusion</em>-Anwendungen, daher dürfte das im Video Gelernte hier leichter anwendbar sein. <em>Still digging!</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53260035945/">Rocket Witch and Pumpkins</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/computergraphik/comicfactory.html">AI Comic Factory</a>. Prompt: »<em>a beautiful young witch, sexy dressed with green eyes, red long hair and big boobs rides a rocketbroom over a spooky little town, hunting halloween pumpkins</em>«. Style: Franco-Belgian.</p>



 ]]></description>
  <category>Bilder</category>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023101501_happy_halloween_1/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 17:15:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023101501_happy_halloween_1/images/rocketwitch00.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Playground AI – ein Nachtrag zum Zwischenbericht</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023101301_playground_ai/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53254508661/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023101301_playground_ai/images/femalewarrior06-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Nachdem ich gestern abend meinen <a href="https://kantel.github.io/posts/2023101201_ki-bilder-zwischenbericht/">Monster-Zwischenbericht zur Bildergenerierung mit Künstlicher Intelligenz</a> veröffentlicht hatte, fiel mir auf, daß ich mit <strong><a href="https://playgroundai.com/create">Playground AI</a></strong> eine wichtige Anwendung vergaß. Außerdem hat unser aller Datenkrake mitbekommen, daß ich zur Vorbereitung des gestrigen Beitrags etliche Seiten zum Thema aufgesucht hatte, und schlug mir noch gestern nacht weitere Seiten vor, von denen einige tatsächlich interessant waren. Daher gibt es heute noch einen Nachschlag zum Zwischenbericht:</p>
<p>Zuerst einmal: Playground AI war mir durchgerutscht, weil ich es laut <a href="https://jens.marketing/tool/playground-ai/">dieser Ankündigung</a> eher für ein Bildbearbeitungs-Tool, denn für einen Bildgenerator gehalten hatte. Doch nachdem ich heute früh zur Nachbereitung noch einmal meinen Beitrag »<a href="https://kantel.github.io/posts/2023100701_leonardo_ai/">Bildergenerierung mit Künstlicher Intelligenz: Leonardo AI, Playground AI und Canva</a>« las, warf ich – neugierig geworden – Playground AI doch einmal an und merkte, wie falsch ich lag. Die Anwendung ist wie <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/leonardoai.html">Leonardo AI</a> und <a href="https://beta.dreamstudio.ai/generate">DreamStudio</a> ein weiterer <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/stablediffusion.html">Stable Diffusion</a></em>-Klon, der sich jedoch durch einige besondere Features aus der Masse hervorhebt.</p>
<p>Das wichtigste ist erst einmal die Preisgestaltung: Mit Playground AI könnt Ihr in der kostenlosen Version <strong>500 Bilder pro Tag</strong> generieren. Zwar sind sie auf eine maximale Größe von 1.024 x 1.024 Pixel begrenzt, doch könnt Ihr sie nach der Generierung um den Faktor 4 aufblasen, so daß im Endeffekt eine maximale Größe von 4.096 x 4.096 Pixel möglich ist. 500&nbsp;Bilder pro Tag, damit kann ich schon recht lange und viel experimentieren<sup>1</sup>.</p>
<p>Dann unterscheidet die Software noch zwischen Modellen und Filtern – pro Modell sind unterschiedlich Filter möglich. Ich habe obiges Bild mit dem Modell <em>Stable Diffusion XL</em> und dem Filter <em>Dreamshaper</em> generieren lassen. Das bringt eine Comic-Strip ähnliche, futuristisch wirkende Anmutung. Was da alles möglich ist, müssen aber erst noch weitere Experimente zeigen.</p>
<p>Auch Playground AI beherrscht die Generierung von Bildern über ein Referenzbild und ähnlich Leonardo AI besitzt die Software einen intelligenten Canvas für die Retusche von Bildern und das Freistellen von Charakteren. Das macht die Software für die Generierung von Assets (Charaktere und Hintergrundbilder) für interaktive Geschichten mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/renpy.html">Ren’Py</a> interessant.</p>
<p>Auch wenn ich bisher erst an der Oberfläche der Möglichkeiten von Leonardo AI gekratzt habe, bin ich jetzt schon begeistert. Daher habe ich der Anwendung <strong><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/playgroundai.html">eine Seite</a></strong> in <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/index.html">meinem Wiki</a> spendiert und werde sicher auch weiter noch ein wenig damit herumspielen. <em>Still digging!</em></p>
<p><strong>Dann wären da noch die Vorschläge, die Google mir in meinen Feedreader gespült hat</strong>: Wohl der wichtigste sind die 45 Minuten »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=tmGL-QTahwA">Make Comics in Stable Diffusion</a>« von <em>Hyperbolic Films</em>. Auch wenn der Macher gegen Ende des Tutorials mir bei Aufträgen, die man ebensogut in <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/computergraphik/canva.html">Canva</a> oder im Canvas von Leonardo AI oder Playground AI erledigen kann, zuviel mit Photoshop herumspielt, zeigt er aber etwas, was nicht nur für Comics, sondern auch für interaktive Geschichten speziell mit Ren’Py wichtig ist: Nämlich zum einen, wie man konsistente Charaktere mit Stable-Diffusion erzeugt und zum anderen (und das hängt mit dem ersten zusammen), daß man sinnvollerseise die Generierung von Charakteren und (Bild-) Hintergründen getrennt vornimmt und beides dann erst in der Anwendung zusammenfügt.</p>
<p>Dann schlug mir die Datenkrake noch ein paar weitere Video-Tutorials vor, die ich einfach mal unsortiert hier aufliste, da ich sie mir auch noch nicht (oder bestenfalls oberflächlich) angeschaut habe:</p>
<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=tBwmbTwMxfQ">New ControlNet feature destroys competition</a>. ControlNet scheint ein weiteres, interessantes Stable-Diffusion-Werkzeug zu sein, das bei der Generierung konsitenter Charaktere hilft.</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=iAhqMzgiHVw">Create consistent characters with Stable diffusion</a>.</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=4bamc9Chb-c">Leonardo AI: beste kostenlose Midjourney Alternative</a> (deutsch).</li>
<li>Sequential Art Workflow: <a href="https://www.youtube.com/watch?v=1Ee-bLdaEAc">With iClone and Stable Diffusion</a>. Great for Comics and Storyboards.</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=GU9jBW6aQ20">I Tested the New Stable Diffusion AI Model</a> - The Results Blew My Mind!</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=_ZvnD73m40o">Prompt Engineering Tutorial</a> – Master ChatGPT and LLM Responses.</li>
<li>Leonardo AI: <a href="https://www.youtube.com/watch?v=yxhnzwDe22Q">Das neue Alchemy Beta Update liefert wahnsinnig gute Ergebnis aus euren Prompts</a>.</li>
<li>Leonardo AI: <a href="https://www.youtube.com/watch?v=0PjXbJKpUN8">Details verändern und Bilder erweitern mit Ai Canvas</a> (Guide).</li>
<li>Und schließlich für <em>thrill seekers only</em>: <a href="https://www.youtube.com/watch?v=bUd8T0Oe_e4">How to install Stable Diffusion WebUI Colab Alternative (free)</a>.</li>
</ul>
<p>Und dann waren da noch zwei Videos, die zeigen, wie man mit gekünstelter Intelligenzia Animationen kreieren kann (weil Animationen und Videos das nächste große Ding sind?):</p>
<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=t5Vq4ahmn74">Animate MidJourney Images</a> – Full AI Animation Workflow.</li>
<li>Das geht natürlich auch mit Leonardo AI: <a href="https://www.youtube.com/watch?v=5H7wsRE5Q1Q">Transform any video into stunning animation with free AI tools</a>.</li>
</ul>
<p>Die zweite Hälfte dieses Beitrags ist fast so etwas meine leider ein wenig eingeschlafene Reihe »Video Tuturials am Freitag«. Ob sie wieder aufleben wird, weiß ich nicht, denn seit heute meckert YouTube meinen <a href="https://ublockorigin.com/de">Werbeblocker</a> an. Ey YouTube, Adblocker sind Notwehr, so daß ich zur Not lieber auf YouTube denn auf meinen Werbeblocker verzichte!</p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53254508661/">Female Warrior and Robot</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/playgroundai.html">Playground AI</a>. Prompt: »<em>a female warrior in bikini and a robot discovering an abandoned spaceship on a desert planet with two moons</em>«. Model: Stable Diffusion XL, Filter: Dreamshaper.</p>




<div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Fußnoten</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>Natürlich ist auch ein Update auf diverse Pro-Versionen möglich (Abo-Modell), die höhere Auflösung, schnelleres Rendern und mehr Bilder pro Tag versprechen.↩︎</p></li>
</ol>
</section></div> ]]></description>
  <category>Bilder</category>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <category>RenPy</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023101301_playground_ai/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 09:15:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023101301_playground_ai/images/femalewarrior06.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Bildergenerierung mit Künstlicher Intelligenz – ein Zwischenbericht</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023101201_ki-bilder-zwischenbericht/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53253345828/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023101201_ki-bilder-zwischenbericht/images/corgiwoman-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Nachdem ich mich nun etwa zehn Tage mit dem Thema »Bilderzeugung mit Künstlicher Intelligenz« herum- und viel Zeit damit totgeschlagen habe, ist es an dieser für einen Zwischenbericht mit ersten Empfehlungen, damit ich meinen Kopf wieder ein wenig für andere Projekte freibekomme.</p>
<p>Bei dieser Zwischenbilanz solltet Ihr berücksichtigen, daß ich mir die KI-Anwendungen unter der Prämisse angeschaut habe, ob und wie die damit generierten Bilder für Nutzung in interaktiven Geschichten, erstellt mit <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/03/2022031101.html">Twine</a> und/oder <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/renpy.html">Ren’Py</a>, geeignet sind. Wer andere Anwendungsszenarien im Auge hat, kommt unter Umständen zu anderen Einschätzungen.</p>
<p>Intensiver getestet habe ich bisher die <em>AI Comic Factory</em>, <em>Leonardo AI</em> und <em>DreamStudio</em>, die mir nach meinem bisherigen Kenntnisstand am Geeignetsten schienen. Alle drei Programme brachten meist schon beim ersten Durchlauf recht brauchbare Ergebnisse, die sich allerdings durch mehrere Iterationen noch erheblich verbessern ließen.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53253345828/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023101201_ki-bilder-zwischenbericht/images/corgiwoman-m.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Ich beginne mit der <strong><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/computergraphik/comicfactory.html">AI Comic Factory</a></strong>. Diese kostenlos zu nutzende Open-Source-Anwendung ist – bei allen Quirks, unter der die Software noch leidet – mein bisheriger Favorit. Zwar brauchen die generierten Bilder für die von mir geplante Nutzung noch ein gehöriges Maß an Nachbearbeitung (die einzelnen Panels müssen ausgeschnitten und skaliert werden), aber die Ergebnisse passen von den vorgegenenen Stilen her meiner Meinung nach einfach wunderbar zu der Art von interaktiven Geschichten, die ich im Kopf habe.</p>
<p>Außerdem sind die dargestellten Charaktere meistens wenigstens annähernd konsistent (zumindestens innerhalb einer generierten Seite), so daß sie ohne zu große Brüche in einer Geschichte Verwendung finden können.</p>
<p>Die <a href="https://kantel.github.io/posts/2023100201_wiki_comic_factory/">anfänglichen Schwierigkeiten</a> beim <a href="https://huggingface.co/spaces/jbilcke-hf/ai-comic-factory">Server von <em>Hugging Face</em></a> scheinen auch nur vorübergehend gewesen zu sein. Seit etlichen Tagen läuft er ohne Schluckauf. Lediglich beim <em>Redraw</em> einzelner Panels friert die Ausgabe immer noch meistens ein. Daher dieses erst anstoßen, nachdem Ihr die Seite sicherheitshalber schon einmal hochaufgelöst heruntergeladen habt – sonst ist das gesamte Ergebnis weg.</p>
<p>Die beiden nächsten getesteten Anwendungen basieren auf <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/stablediffusion.html">Stable Diffusion</a></em>. Zwar ist diese Software frei (MIT-Lizenz), doch die Qualität der generierten Bilder hängt stark von den Modellen ab, die dabei verwendet werden. Und für die Auswahl und Bereitstellung dieser Modelle lassen sich die Betreiber bezahlen.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53253315599/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023101201_ki-bilder-zwischenbericht/images/corgiwoman01.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
<figcaption class="figure-caption">Leonardo AI, Prompt: An elegant woman in a sexy dress and heels, with a corgi on a leash walking in the Tiergarten of Berlin, anime style, Style: Animation Style</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Einen schier unerschöpflichen Fundus an Modellen stellt <strong><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/leonardoai.html">Leonardo AI</a></strong> bereit. Dennoch ist das Teil recht brauchbar kostenlos zu nutzen, denn es stellt dem User alle 24 Stunden 150 <em>Tokens</em> zur Verfügung, die er »verbraten« darf, ohne zur Kasse gebeten zu werden. Ein Bild verbraucht im Schnitt zwischen fünf bis zehn Token. Wenn man also vorsichtig damit umgeht und nicht immer gleich die vorgeschlagenen vier Bilder je Iteration ausnutzt (zur ersten Einschätzung reichen oft ein oder zwei Bilder), kommt man damit schon recht weit. Sind die 150 Token verbraucht, muß man den Tag verstreichen lassen, spätestens nach 24 Stunden bekommt man zuverlässig neue 150 Token zugewiesen.</p>
<p>Sollte man wirklich mal mehr benötigen, muß man leider ein <a href="https://app.leonardo.ai/buy">Abonnenment abschließen</a> und sich längerfristig an <em>Leonardo AI</em> binden. Das günstigste Abo mit 8.500 Tokens je Monat kostet – wenn man es für ein ganzes Jahr abschließt – US-$ 10 im Monat. Das ist eine Menge Holz im Vergleich zu den 4.500 freien Token, die man bei der kostenlosen Nutzung je Monat zur Verfügung hat. Wenn man wirklich von der Anwendung überzeugt ist und diese sehr intensiv nutzt, kann so ein Abo unumgänglich sein, dann sollte man sich aber überlegen, ob die beiden Angebote mit 25.000 oder gar 60.000 Token/Monat nicht sogar sinnvoller sind.</p>
<p>Doch zurück zur Anwendung: Leonardo AI erlaubt nicht nur die Generierung von Bildern via eines Text-Promptes, sondern man kann auch ein Referenzbild hochladen und daraus zu diesem Bild ähnliche Bilder generieren lassen. Wie groß die Gewichtung dieses Referenzbildes, aber auch des Textpromptes sein soll, kann man in der GUI einstellen. <a href="https://www.youtube.com/watch?v=kBKwFOxiQNM">In den meisten Tutorials wird die Generierung konsistenter Charaktere mit Hilfe von (auch schon von Leonardo AI erzeugter) Referenzbilder vorgeschlagen</a>.</p>
<p>Bei hochgeladenen Referenzbildern fremder Herkunft solltet Ihr auf jeden Fall die Urheberrechte an dem Bild und das <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Recht_am_eigenen_Bild">Recht am eigenen Bild</a> der eventuell abgebildeten Personen beachten. Ihr bekommt andernfalls schnell unerwünschte Anwaltspost<sup>1</sup>.</p>
<p>Leonardo kann aber nicht nur Bilder generieren, sondern sie – unter dem Menü <code>AI Canvas</code> – auch weiterbearbeiten. Neben der Retusche mit Hilfe von Künstlicher Intelligenz ist eine häufige genutzte Anwendung die Erweiterung von Bildern. Aber – und das ist für mich für die Verwendung mit <em>Ren’Py</em> interessant – der <em>AI Canvas</em> kann die erzeugten Charaktere auch mit wenigen Klicken vom Hintergrund freistellen. Auch dieses Ergebnis ist in der Regel recht brauchbar.</p>
<p>Alles in allem ist Leonardo AI eine extrem leistungsfähige Applikation und sie ist auch die am häufigsten genannte Alternative zum nur noch gegen Abo zu nutzenden Platzhirschen <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/midjourney.html">Midjourney</a><sup>2</sup>.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53252125142/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023101201_ki-bilder-zwischenbericht/images/corgiwoman02.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53252130867/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023101201_ki-bilder-zwischenbericht/images/corgiwoman03.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53253514425/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023101201_ki-bilder-zwischenbericht/images/corgiwoman04.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p><em>DreamStudio, Prompt: An elegant woman in a autumn dress and heels, with a corgi on a leash walking in the Tiergarten of Berlin. Mit einem Klick auf die Vorschaubilder kommt Ihr je zu eine Seite mit einer Vergrößerung.</em></p>
<p>Die Stable-Diffusion-Anwendung <strong><a href="https://beta.dreamstudio.ai/generate">DreamStudio</a></strong> hat sich in der Hauptsache mit seiner Preispolitik in diesen Vergleich geschmuggelt. Denn im Gegensatz zu fast allen anderen kommerziellen Anbietern muß man bei DreamStudio kein Abo abschließen, sondern man zahlt, was man (ver-) braucht. Nachdem ich die 25 »Credits«, die man zum Start erhält, verbraucht hatte, habe ich mir für US-$ 10 (plus MWSt.) 1.000 Credits nachgekauft. Und obwohl ich mittlerweile schon sehr viel mit diesem Teil experimentiert habe, sind davon immer noch knapp 900 Credits übrig. Das reicht also ziemlich lange, bevor ich wieder in die Tasche greifen muß.</p>
<p>DreamStudio stellt bei weitem nicht so viele Modelle zur Verfügung wie zum Beispiel Leonardo AI, aber etliche der Modelle, die es dort gibt, sind für meine geplanten Anwendungen mit Twine und Ren’Py ziemlich genial. Die obigen Bildchen habe ich zum Beispiel (von links nach rechts) mit den Stilen <em>Anime</em>, <em>Fantasy Art</em> und <em>Comic Book</em> erstellt. Sie passen doch für interaktive Geschichten wie »Faust aufs Auge«.</p>
<p>Allerdings ist DreamStudio ziemlich prüde. die Dame sollte eigentlich – wie bei den anderen Bildern auf dieser Seite – einen »sexy dress« tragen, aber das nahm mir die App übel. Erst nachdem ich den »sexy dress« durch einen »autumn dress« ersetzt hatte, war DreamStudio wieder mein Freund und akzeptierte den Prompt.</p>
<p>Die Anwendung kann – wie Leonardo AI – ebenfalls mit Referenzbildern umgehen. Auch hier ist es die einfachste Möglichkeit, wenigstens annähernd konsistente Charaktere zu erzeugen. Einen »Canvas« besitzt DreamStudio aber nicht, in den meisten Tutorials wird zur Nachbearbeitung das kostenlos zu nutzende <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/computergraphik/canva.html">Canva</a> empfohlen. (Notiz an mich: Canva ebenfalls testen!)</p>
<p>DreamStudio ist gerade wegen seiner beschränkten, aber ausreichenden Möglichkeiten schnell zu erlernen und einfach zu nutzen. Gerade wer nur hin und wieder eine künstliche Intelligenzia zur Bildgenerierung benötigt, findet hier <strong>sein</strong> Werkzeug.</p>
<p><strong>Prompt-Gestaltung</strong>: Speziell bei den Stable-Diffusion-Ablegern wie Leonardo AI oder DreamStudio steht und fällt die Qualität der Ergebnisse mit den verwendeten Prompts<sup>3</sup>. Das Video »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=qJW_OzZ8qcU">Crafting A Perfect AI Image Prompt</a>« will Euch zeigen, wie Ihr einen idealen Prompt gestaltet.</p>
<p><strong>Wie geht es weiter?</strong> Natürlich stehen noch einige Anwendungen bei mir auf der Matte, die auf einen Test warten. Auch wenn ich jetzt erst einmal eine Pause machen möchte, in der Pipeline sind bei mir noch <strong>TensorArt</strong> (<a href="https://www.youtube.com/watch?v=b6DbLvov38Y">dieses Video</a> einer Dame, die ebenfalls vor lauter Dollarzeichen in den Augen kaum noch geradeaus schauen kann, hält den Einladungs-Code <code>monice1111</code> mit 100 freien Credits für mich und Euch vor), <strong><a href="https://lexica.art/aperture">Aperture by Lexica</a></strong> (auch ein Stable-Diffusion Ableger), <strong><a href="https://dreamlike.art/">Dreamlike</a></strong> und mit <strong><a href="https://instantart.io/">Instant Art</a></strong> eine weitere Stable-Diffusion-Anwendung. Zumindest die drei letztgenannten sollen wenigstens in einer Grundversion sinnvoll kostenlos zu nutzen sein. Schaun wir mal.</p>
<p>Aber vor allem ist da noch das brandneue <strong><a href="https://openai.com/dall-e-3">DALL-E 3</a></strong> von OpenAI, das mit Lobeshymnen geradezu überhäuft wird. Bisher können es wohl nur Microsoft-/Bing-Nutzer (kostenlos) testen, aber auch andere Anbieter (zum Beispiel LibreOffice und ChatGPT) stehen in den Startlöchern und wollen ebenfalls eine <a href="https://www.youtube.com/watch?v=7KGw2T45D8U">kostenlose Nutzung</a> anbieten. Einen Vorgeschmack bietet der Beitrag »<a href="https://artificialcorner.com/now-you-can-generate-ai-images-in-chatgpt-with-dall-e-3-goodbye-midjourney-76a547321575">Now You Can Generate AI Images in ChatGPT with DALL-E 3</a>« von <em>Diana Dovgopol</em> (leider auf Medium.com und daher eventuell hinter einer Bezahlschranke verborgen, sorry).</p>
<p>Jetzt habe ich alles herausgehauen, was ich bis heute über »Bilder mit Künstlicher Intelligenz erzeugen« weiß. So freigeschaufelt möchte ich als nächstes dem Monat entsprechend irgend etwas zum Thema »Halloween« anstellen. Ob ich dafür eine Künstliche Intelligenz benötige oder nicht, lasse ich erst einmal offen. <em>Still digging!</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53253345828/">Elegant Woman with Corgi</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/computergraphik/comicfactory.html">AI Comic Factory</a>. Prompt: »<em>An elegant woman in a sexy dress and heels, with a corgi on a leash walking in the Tiergarten of Berlin</em>«. Style: Franco-Belgian.</p>




<div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Fußnoten</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>Das gilt auch bei der Verwendung von Markenzeichen. In die Trainingsdaten der Modelle schleichen sich schnell geschützte Logos oder Markenzeichen von Firmen ein, die dann auch in Euren Bildern auftauchen. Viele der Rechteinhaber sind darüber vermutlich nicht <em>amused</em> und schalten dann ebenfalls einen Anwalt ein.↩︎</p></li>
<li id="fn2"><p>Midjourney hat sich wegen seiner Preisgestaltung (die einmalig zur Verfügung gestellten 25 »Credits« reichten selbst für einen minimalen Test nicht aus) selber aus diesem Vergleich gekickt.↩︎</p></li>
<li id="fn3"><p>Das gilt natürlich auch für die AI Comic Factory. Überhaupt ist mir nicht klar, ob bei ihr im Hintergrund nicht auch Stable Diffusion (oder ein Ableger davon) werkelt.↩︎</p></li>
</ol>
</section></div> ]]></description>
  <category>Bilder</category>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <category>RenPy</category>
  <category>Twine</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023101201_ki-bilder-zwischenbericht/index.html</guid>
  <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 19:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023101201_ki-bilder-zwischenbericht/images/corgiwoman.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Security Alert: Apple veröffentlicht iOS/iPadOS 16.7.1 für ältere Systeme</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023101102_ios_ipados_alert/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53249459545/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023101102_ios_ipados_alert/images/corgiman3-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Apple hat nun das Update auf iOS 16.7.1 für ältere iPhones und iPadOS 16.7.1 für ältere iPads bereitgestellt. Das Update behebt <strong><a href="https://support.apple.com/de-de/HT213972">kritische Sicherheitslücken</a></strong>, die vermutlich bereits ausgenutzt wurden.</p>
<p>Das Update auf iOS/iPadOS 16.7.1 kann über OTA (<em>Over the Air</em> - in <code>Einstellungen &gt; Allgemein &gt; Softwareaktualisierung</code>, an ausreichender Akku-Kapazität und freien Speicherplatz sollte gedacht werden) oder über iTunes erfolgen.</p>
<p>Eine vorherige Sicherung des Geräts ist wie immer sehr zu empfehlen. <em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<p><strong>Off Topic</strong>: Ich habe die beiden letzten Sicherheitswarnungen/Update-Meldungen nicht <em>en bloc</em> veröffentlicht (obwohl sie zusammen bei mir eintrudelten), weil ich möglichst viele von den schönen und – bei der »richtigen« Auswahl eines Prompts – verstörend seltsamen, von der <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/computergraphik/comicfactory.html">AI Comic Factory</a> generierten Bilder hier im <del>Blog</del> Kritzelheft unterbringen wollte. Genießt sie!</p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53249459545/">The Incredible Corgi Man (v3)</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/computergraphik/comicfactory.html">AI Comic Factory</a>. Prompt: »<em>a blonde woman in a bikini and a humansized corgi in business dress sitting in a bar on a table and drinking coffee</em>«. Style: Flying Saucer.</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023101102_ios_ipados_alert/index.html</guid>
  <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 13:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023101102_ios_ipados_alert/images/corgiman3.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Google korrigiert erneut in Version 118 seines Browsers Chrome kritische Sicherheitslücken</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023101101_chrome_alert/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53227609757/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023101101_chrome_alert/images/bluecaterpillar-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Es ist gerade einmal gut eine Woche her, seitdem Google uns das letzte Chrome-Update spendierte. Doch nun scheint es wieder dringend zu sein, denn Google veröffentlicht ein weiteres Update der Version 118 (118.0.5993.70/71) seines Browsers Chrome und schließt erneut kritische <a href="https://chromereleases.googleblog.com/2023/10/stable-channel-update-for-desktop_10.html">Sicherheitslücken</a>.</p>
<p>Chrome aktualisiert sich (außer bei Linux) über die integrierte Update-Funktion, kann aber – wenn es pressiert – auch <a href="https://www.google.com/intl/de/chrome/browser/">hier geladen</a> werden. <em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53227609757/">Blue Caterpillar</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/computergraphik/comicfactory.html">AI Comic Factory</a>. Prompt: »<em>A human sized blue caterpillar is sitting on a giant mushroom and smoking a hookah. Alice meets him and asks some questions</em>«. Style: Franco-Belgian.</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023101101_chrome_alert/index.html</guid>
  <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 12:40:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023101101_chrome_alert/images/bluecaterpillar.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Noch mehr über KI-generierte Bilder im Allgemeinen und konsistente Charaktere im Besonderen</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023101001_conscharacters/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53248614674/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023101001_conscharacters/images/corgiman-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Es ist offensichtlich, daß mich das Thema »Bildergenerierung mit Hilfe gekünstelter Intelligenzia« fasziniert. Und so bin ich auch dank unserer aller Datenkrake über weitere Videos gestolpert, die ich interessant fand, aber mir noch nicht alle angeschaut habe. Dennoch möchte ich sie – auch um meinen überquellenden Feedreader ein wenig aufzuräumen – Euch hier kurz vorstellen.</p>
<p>Eines solltet Ihr allerdings berückssichtigen. Das Thema <em>Künstliche Intelligenz</em> hat einen ähnlichen Hype ausgelöst wie seinerzeit das Thema <em><a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Non-Fungible_Token">Non-Fungible Token</a></em> (NFT). Und so wie ich damals schon Ideen entwickelt hatte, wie man mit den Mitteln von NFT denen, die vom Hype profitieren wollen und wie <em>Dagobert Duck</em> mit Dollarzeichen in den Augen herumrennen, den <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/03/2022031101.html">Stinkefinger zeigen</a> kann, so möchte ich auch nun die Methoden nutzen, irgendetwas damit anzustellen, was kreativ ist, ohne auf den Profit zu schielen. Meine Idee, mit den so generierten Bildern interaktive Geschichten mit <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/03/2022031101.html">Twine</a> und/oder <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/renpy.html">Ren’Py</a> zu erzählen, ist ein erster Schritt in diese Richtung.</p>
<p>Dennoch: Etliche der Macherinnen und Macher der vorgestellten Videos schielen ganz gewaltig auf Einnahmen, die sie erhoffen, was sich teilweise bis in die Namen der Video-Kanäle niederschlägt. Versucht, dieses zu ignorieren und Euch auf die kreativen Möglichkeiten zu fokussieren, die in diesen Programmen stecken (können).</p>
<p>Fange ich erst einmal mit <strong><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/leonardoai.html">Leonardo AI</a></strong> an. Dieser auf <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/stablediffusion.html">Stable Diffusion</a> basierender, in der Grundversion kostenlos zu nutzender Bildgenerator ist ein vielversprechender Kandidat, besonders, da man mit den 150 »Credits«, die man in der keostenlosen Version an jedem Tag neu zur Verfügung hat, schon einiges anstellen kann. Das einstündige Video »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=E9qVYB8YSqY">How to Use Leonardo AI</a>« will das <strong>ultimative Tutorial</strong> zu Leonardo AI sein. Schaun wir mal, was von diesem großspurigen Versprechen zu halten ist.</p>
<p>Da ist dann ja noch das als Klassiker gehandelte <strong><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/midjourney.html">Midjourney</a></strong>. Irgendjemand hat mich zu Midjourney eingeladen, so daß ich mit dem Teil erst einmal 25 Bilder kostenlos erstellen (oder 25 »Credits« verbrauchen? – so genau blicke ich da nicht durch) darf. Danach müßte ich blechen, aber 25 Bilder/Credits sollten für einen ersten Test reichen. Das Video »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=Cmoa4mYOEtI">How to use AI to Create Consistent Characters for a Children’s Book using Midjourney AI</a>« könnte dabei hilfreich sein. Midjourney kann man mit der Discord-Desktop-App auch außerhalb des Browsers nutzen. Sind die 25 Credits jedoch verbraucht, muß man (trotz »Einladung« auch ich) für die weitere Nutzung dann ein Abonnement abschließen (mindestens US-$&nbsp;8/Monat bei einer Laufzeit von einem Jahr). Ich glaube nicht, daß ich mir diese knapp 100&nbsp;€ ans Bein binden werde. Da müßte bei meinen Tests schon wirkich etwas Ultra-Cooles herauskommen.</p>
<p>Trotz allem, <strong>konsistente Charaktere</strong>, ein Feature, daß auch ich für meine angedachten Anwendungen dringend benötige, scheinen bei KI-generierten Bilder ein Problem zu sein, wobei es mindestens die aktuellste Version 5.2 von Midjourney gelöst haben will (siehe: <a href="https://www.youtube.com/watch?v=HMtIQfIhsk4">Character Consistency SOLVED in Midjourney 5.2</a>). Es gibt etliche Videos, die ebenfalls Lösungen (auch für andere Programme) versprechen. Eine Auswahl:</p>
<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=tkNuEwW2jqo">Keep Character Consistency in Comics</a> 👩🏽‍💻 benutzt <a href="https://www.comicsmaker.ai/">ComicsMaker.ai</a> als Bildgenerator. Notiz an mich: Ebenfalls testen!</li>
<li>Noch einmal Kinderbücher – noch einmal Midjourney: <a href="https://www.youtube.com/watch?v=OmIfQn0koIw">Create Consistent Characters Like A Pro For Children’s Storybooks With Midjourney V5.2</a>.</li>
<li>Geht es auch mit Leonardo AI? Das fragt <em>Monzon Media</em> in ihrem Video »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=IPJQO5snMd4">Leonardo AI Are Consistent Characters Possible?</a>. Ihr <a href="https://www.youtube.com/@MonzonMedia/playlists">Kanal</a> ist übrigens unter anderem eine Fundgrube für Stable Diffusion-Tutorials. Ich habe ihn daher abonniert.</li>
<li>Weiter mit Leonardo AI: <a href="https://www.youtube.com/watch?v=2rdYVJb295A">How to Create Consistent Character For Story Book With Leonardo AI – Quick and Easy</a>, <a href="https://www.youtube.com/watch?v=skIj3lXETKA">Consistent Characters in LeonardoAI</a> und <a href="https://www.youtube.com/watch?v=bEqmct5TjK0">Leonardo Ai Consistent Character for KDP Book</a>. Achtung: Dollarzeichen-Alarm!</li>
<li>Und Leonardo AI zum letzten: Konsistente Charaktere: <a href="https://www.youtube.com/watch?v=06CT4w0PxZE">Nutze Leonardo AI und ChatGPT als GRATIS Midjourney Alternative</a>.</li>
</ul>
<p><strong>Noch einen Schritt weiter sind KI-Avatare, die sprechen</strong>: Eine erste Einführung gibt das Video »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=RV2r6KaUWwk">Create TALKING Photo AI AVATAR in 2 Minutes Using FREE AI TOOLS</a>«. Die dabei verwendete Software ist <a href="https://clipdrop.co/stable-diffusion">Clipdrop</a> für die Bildbearbeitung (das übrigens seine Wartungspause beendet hat), <a href="https://elevenlabs.io/">ElevenLabs</a> für die Sprachgenerierung und der <a href="https://huggingface.co/spaces/vinthony/SadTalker">😭 SadTalker</a> für die mehr oder weniger lippensynchrone Animation des Bildes. Alle drei Anwendungen sind kostenlos zu nutzen und scheinen – wenn ich dem Video glauben darf – ziemlich coole Ergebnisse zu produzieren. Ich habe sie deshalb auf meiner Testliste ganz nach oben gesetzt.</p>
<p>Und dann ist da noch ein <em>new Kid on the (free) Block</em>: <strong><a href="https://openai.com/dall-e-3">DALL-E 3</a></strong> ist draußen und es soll komplett kostenlos zu nutzen sein, wie das zehnminütige Video »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=MmWdZIgB34U">DALL-E 3 is Out Now and Completely FREE to Use!</a> von <em>Matt Wolfe</em> verspricht. Ein weiterer Kandidat auf meiner stetig wachsenden Liste der zu testenden Applikationen?</p>
<p><strong>War sonst noch was?</strong> Ach ja, Künstliche Intelligenz trifft Generative Art: <a href="https://www.astronaut.horse/">Astronaut Horse</a> ist ein ziemlich geniales Projekt. <em>Tom Betthauser</em> stellte es in seinem fünfzigminütigen Videovortrag »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=9znqIzymWFE">Astronaut Horse: Stable Diffusion Artist Collaborations</a>« auf der <a href="https://thestrangeloop.com/">Strange Loop 2023</a> vor. Na bitte, ebenfalls ein Schritt in die Richtung, dem Hype den Stinkefinger zu zeigen, indem man ihn kreativ nutzt, ohne auf (s)einen Profit zu schielen.</p>
<hr>
<p><strong>Bannerbild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53248614674/">The Incredible Corgi-Man</a></em>, erstellt mit <a href="https://beta.dreamstudio.ai/generate">DreamStudio</a>. Prompt: »<em>a blonde woman in a bikini and a corgi-headed man in a business dress sitting in a bar on a table and drinking coffee</em>«. Style: Comic Book.</p>



 ]]></description>
  <category>Bilder</category>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <category>Twine</category>
  <category>RenPy</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023101001_conscharacters/index.html</guid>
  <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 16:20:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023101001_conscharacters/images/corgiman.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Bildergenerierung mit Künstlicher Intelligenz cont.: Stable Diffusion und DreamStudio</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023100801_dreamstudio/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53242207112/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100801_dreamstudio/images/humptydumpty06-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Es gibt bei meinen Erkundungen in die Welt der Bildergenerierung mit gekünstelter Intelligenzia noch einige Entdeckungen zu machen. So stolperte ich <a href="https://kantel.github.io/posts/2023100701_leonardo_ai/">gestern</a> bei meiner Vorstellung von <a href="https://app.leonardo.ai/">Leonardo AI</a> über <strong><a href="https://stability.ai/stable-diffusion">Stable Diffusion</a></strong>, der <em>Deep Learning Open Source Engine</em> (MIT Lizenz), die bei Leonardo AI im Hintergrund werkelt. Stable Diffusion ist in Python geschrieben und der <a href="https://github.com/Stability-AI/stablediffusion">Quellcode ist auf GitHub verfügbar</a>. Wer will, kann sich das Teil also auf seinem eigenen Rechner installieren. Das ist allerdings mit einigem Aufwand verbunden und so werden sicher die meisten – so wie ich für meine Tests auch – einen der öffentlich zugänglichen Webservices nutzen. Soweit ich das bisher beurteilen kann, stehen folgende Dienste im Netz (die alle von <a href="https://stability.ai/">Stability AI</a>, den Machern hinter Stable Diffusion betrieben werden):</p>
<ul>
<li><a href="https://huggingface.co/spaces/stabilityai/stable-diffusion">Stable Diffusion 2.1 Demo @ Huggin Face</a>: Der Dienst ist ohne Einschränkung kostenlos zu nutzen, jedoch sind die Ergebnisse – ähnlich wie bei dem <a href="https://kantel.github.io/posts/2023100301_ki_bilder/">hier vorgestellten</a>, ebenfalls freiem <a href="https://huggingface.co/spaces/dalle-mini/dalle-mini">DALL-E mini</a> oder dem (nur in der Grundversion kostenlosen Nachfolger <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/craiyon.html">Craiyon</a>) doch oft recht gruselig anzuschauen.</li>
<li><a href="https://clipdrop.co/stable-diffusion">Stable Diffusion XL (sdxl) Playground @ Clipdrop</a>: Dieser nur in der <a href="https://clipdrop.co/pricing">Grundversion kostenlose</a> Dienst ist über dieses Wochenende leider offline. Daher kann ich noch keine Aussage darüber machen.</li>
<li><a href="https://beta.dreamstudio.ai/generate">DreamStudio beta</a>: Mit diesem Dienst habe ich das obige <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53242207112/">Bannerbild</a> generiert und noch einige weitere Tests gefahren (siehe unten). Die Ergebnisse – speziell mit dem Style »Anime« – sind für meine Zwecke (Bilder generieren für interaktive Geschichten mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/twine2.html">Twine</a> und/oder <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/renpy.html">Ren’Py</a>) ziemlich genial, jedoch sind die 25 »Credits« die man zum Start erhält, ziemlich schnell verbraucht. Danach muß man blechen <em>(US-$ 10 (plus Nebenkosten/Märchensteuer = US-$ 11,90) je 1.000 »Credits«)</em>.</li>
</ul>
<p>Da <em>DreamStudio</em> mir recht brauchbar erschien, habe ich <em>Stability AI</em> erst einmal die etwa zehn Euro für weitere 1.000 »Credits« in den Rachen gestopft und ein paar weitere Testbilder (alle ebenfalls mit dem Stil »Anime«) erstellt:</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53243466219/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100801_dreamstudio/images/humptydumpty07.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53243102516/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100801_dreamstudio/images/humptydumpty08.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53242230092/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100801_dreamstudio/images/humptydumpty09.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p><em>Mit einem Klick auf die Vorschaubilder kommt Ihr je auf eine Seite mit einer Vergrößerung.</em></p>
<p>Für die Generierung der Bilder habe ich folgenden Prompt (wieder-) verwendet: »<em>Little girl Alice meets [eggheaded] Humpty Dumpty in a secret garden. Eggheaded Humpty Dumpty is sitting on a wall.</em>« Das »eggheaded« hatte ich beim ersten Bild (ganz links) noch weggelassen und beim Bannerbild hatte ich zusätzlich noch »humansized« (vergleiche Bildbeschreibung unten) hinzugefügt. Während die erste Änderung kaum Einfluß auf die generierten Bilder hatte, machte das »humansized« schon einen gewaltigen Unterschied.</p>
<p>Mir haben die Ergebnisse jedenfalls gefallen und ich werde daher noch weitere Tests durchführen und berichten. Denn – hey – ich habe noch eintausend »Credits« zu verbraten!</p>
<p><strong>War sonst noch was?</strong> Ach ja, da ich damit sicher noch weiter spielen werde, habe gestern ich neben der <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/computergraphik/comicfactory.html">AI Comic Factory</a> auch <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/playgroundai.html">Playground AI</a>, <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/leonardoai.html">Leonardo AI</a>, <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/stablediffusion.html">Stable Diffusion</a> und auch <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/computergraphik/canva.html">Canva</a> je eine Seite in <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/index.html">meinem Wiki</a> spendiert. So viel Zeit muß sein!</p>
<hr>
<p><strong>Bannerbild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53242207112/">Alice und Humpty Dumpty</a></em>, erstellt mit <a href="https://beta.dreamstudio.ai/generate">DreamStudio</a>. Prompt: »<em>Little girl Alice meets humansized eggheaded Humpty Dumpty in a secret garden. Eggheaded Humpty Dumpty is sitting on a wall</em>«. Style: Anime.</p>



 ]]></description>
  <category>Bilder</category>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <category>Twine</category>
  <category>RenPy</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023100801_dreamstudio/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 16:20:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023100801_dreamstudio/images/humptydumpty06.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Bildergenerierung mit Künstlicher Intelligenz: Leonardo AI, Playground AI und Canva</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023100701_leonardo_ai/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53240992925/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100701_leonardo_ai/images/femalewarriorleonardeai-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Das Thema »Bildergenerierung und Bildbearbeitung mit Gekünstelter Intelligenzia« hält micht fest in seinen Krallen. Denn seitdem unser aller Datenkrake weiß, daß ich mich dafür interessiere, um – da es mir selber an jedweder zeichnerischer Begabung mangelt – an Bilder für interaktive Geschichten mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/twine2.html">Twine</a> und/oder <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/renpy.html">Ren’Py</a> zu kommen, bombardiert sie mich mit Vorschlägen. Und einige davon sind sogar recht brauchbar.</p>
<p>Sehr vielversprechend ist zum Beispiel <strong><a href="https://app.leonardo.ai/">Leonardo AI</a></strong>. Das ist – laut <a href="https://www.blogmojo.de/tool/leonardo-ai/">Blogmojo.de</a> – ein innovativer, kreativer AI-Bildgenerator, der sich auf die Erzeugung von Spielinhalten wie Texturen, Gegenständen und Konzeptgrafiken spezialisiert hat. Das Tool basiert auf <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Stable_Diffusion">Stable Diffusion</a>, kann über das Leonardo-Dashboard auf der Hauptwebsite verwendet werden und ist in der Grundversion (150 »Tokens« per Tag, nicht alle Features verfügbar) kostenlos. Leonardo AI setzt fortschrittliche Algorithmen und Funktionen ein, um beeindruckende AI-generierte Bilder zu kreieren. Hinter dem Projekt steht ein engagiertes Team aus Künstlern, Entwicklern und Technologieenthusiasten, die bereits eine starke Community von über einer Million Mitgliedern auf ihrem Discord-Server versammelt haben.</p>
<p>Ich habe damit mal ein wenig herumgespielt und mit dem Prompt »<em>a female warrior in bikini and a robot discovering an abandoned spaceship on a desert planet with two moons</em>« im <em>3D Animation Style</em> obenstehendes <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53240992925/">Bannerbild</a> erzeugt. Die Ergebnisse sind recht brauchbar und die Auflösung der generierten Bilder ist für meine angepeilten Zwecke auch ohne ein »Upscale« (das wieder ein paar »Tokens« von dem täglichen, freien Kontingent verbraucht) hoch genug.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53238930811/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100701_leonardo_ai/images/humptydumpty3.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53240580951/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100701_leonardo_ai/images/humptydumpty4.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53240874263/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100701_leonardo_ai/images/humptydumpty5.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p><em>Mit einem Klick auf die Vorschaubilder kommt Ihr je auf eine Seite mit einer Vergrößerung.</em></p>
<p>Die Anzahl der Parameter, mit denen das Aussehen der Bilder gestaltet werden kann, ist gigantisch. Ich habe, um einen ersten Einblick in die Variationsmöglichkeiten der Software zu bekommen, den <a href="https://kantel.github.io/posts/2023100103_ai_comic_factory/">schon einmal</a> bei meiner ersten Erkundung der <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/computergraphik/comicfactory.html">AI Comic Factory</a> verwendeten Prompt »<em>Alice meets Humpty Dumpty in a secret garden. Humpty Dumpty is sitting on a wall</em>« wiederverwendet und mit den Stilen <em>DreamShaper v7</em>, <em>RPG 4.0</em> und <em>3D Animation</em> (von links nach rechts) Leonardo AI beauftragt, ein paar Bilder zu generieren.</p>
<p>Die Bilder wirken natürlich (photo-) realistischer als die an Comics orientierten Ergebnisse der <em>AI Comic Factory</em>, haben aber durchaus ebenfalls ihren Reiz. Hier müßt Ihr Euch entscheiden, in welchem Stil Ihr Eure interaktiven Geschichten bebildern wollt und das für Euch passende Tool danach auswählen.</p>
<p>Da – wie gesagt – die Auswahl der Eingriffsparameter gigantisch ist, habe ich ein paar Tutorials herausgesucht, die Euch und mir den Einstieg in die Applikation erleichtern sollen:</p>
<ul>
<li>Den Anfang macht die vierteilige Playlist »<a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PL4Yzfb-pifml-3j3ZOeSfeEHSmY6NcJVU">Leonardo AI - Grundlagenkurs für Anfänger</a>«. Die Videos sind je zwischen fünf und acht Minuten lang, der Zeitaufwand ist daher überschaubar und am Ende hat man doch ein gewisses Grundverständnis von der Software.</li>
<li>Weiter geht es mit dem 35-minütigen »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=HnNNxHrx4fI">Leonardo AI Komplettkurs</a>«, der Euch ebenfalls auf deutsch und etwas gründlicher in das Programm einführt.</li>
<li>Wenn Ihr dann bereit für fortgeschrittenere (Profi-) Tips seid, ist das 45-minütige (auch deutschsprachige) Video »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=_H1fObrGU-c">Leonardo AI – So gestaltet Ihr Euren Prompt richtig</a>« eine Option. In diesem Video zeigt Euch der Youtuber <em>Wossi86</em>, wie Ihr von Grund auf einen Prompt für Leonardo AI richtig gestaltet. Dies funktioniert natürlich auch für andere <em>Stable Diffusion</em>-Anwendungen. Am Ende erklärt er Euch noch, was Gewichtung in einem Prompt bedeutet.</li>
<li>Und schließlich ist für die von mir geplante Nutzung das kurze, fünfminütige und englischsprachige Video »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=2MIf3M5-pj8">How To Create Consistent Characters For Free With Leonardo&nbsp;AI</a>« noch einen Blick wert.</li>
</ul>
<p>Wer lieber liest, statt bewegte Bilder zu gucken, der kann sich ja den Beitrag »<a href="https://medium.com/the-generator/train-your-own-image-model-using-leonardo-ai-7a7e92d1a387">Train Your Own Image Model Using Leonardo AI</a>« reinziehen. Ist leider auf Medium.com und daher hinter einer Bezahlschranke versteckt. <em>Sorry!</em></p>
<p>Eher ein Werkzeug für die Bildbearbeitung denn zur Bildgenerierung ist <strong><a href="https://playgroundai.com/">Playground AI</a></strong>. Ich habe es mir selber noch nicht wirklich angeschaut, aber laut <a href="https://jens.marketing/tool/playground-ai/">diesem Blogbeitrag</a> ist es eine</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Web-App zum Erstellen und Teilen von KI-Kunst. Sie hebt sich von ihren Mitbewerbern durch ihre Funktionen ab, darunter eine kostenlose <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/dalle.html">Dall-E2-Bilderzeugung</a>, das automatische Ausfüllen von Textaufforderungen, ein kostenloser Bild-Upscaler, die Speicherung der Bilder in der Cloud und soziale Medien für KI-Kunst. Mit dem Tool können bis zu vier Bilder pro Generierung erstellt werden und das automatische Ausfüllen von Textvorgaben spart Zeit. […] Derzeit kann jeder Nutzer bis zu 1.000 Bilder pro Tag erstellen.</p>
</blockquote>
<p>Ich habe mir als Appetizer mal das Video »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=UqBkqSUUcoQ">Playground AI - Bildbearbeitung &amp; Bilder generieren mit Künstlicher Intelligenz</a>« angeschaut, und das macht Lust auf mehr.</p>
<p><em>Last but not least</em> ist dann noch das <a href="https://kantel.github.io/posts/2023100402_comicfactory_test/">hier schon einmal kurz erwähnte</a> und ebenfalls in der Grundversion kostenlos zu nutzende Online-Bildbearbeitungswerkzeug <strong><a href="https://www.youtube.com/watch?v=tEtIJGmEUrI">Canva</a></strong>, das mit einigen speziellen Features (auch für die Erstellung von Comics und interaktiven Geschichten) aufwartet. Es ist so mächtig, das es einen eigenen YouTube-Kanal »<a href="https://www.youtube.com/@TeamRonDi/playlists">Design with Canva</a>« besitzt. Und in dem kurzen Video »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=tL9CHe4ym34">Canva Magic Studio Suite - diese neuen Features sind der Hammer!</a>« werden die neuen Features der akuellen Version vorgestellt (für die Nutzung der meisten dieser Features muß man allerdings auf eine kostenpflichtige Version zugreifen).</p>
<p>So viel zu spielen, so wenig Zeit!</p>
<hr>
<p><strong>Bannerbild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53240992925/">Female Warrior and Robot</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/leonardoai.html">Leonardo AI</a>. Prompt: »<em>a female warrior in bikini and a robot discovering an abandoned spaceship on a desert planet with two moons</em>«. Style: 3D Animation Style.</p>



 ]]></description>
  <category>Bilder</category>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <category>Twine</category>
  <category>RenPy</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023100701_leonardo_ai/index.html</guid>
  <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 16:15:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023100701_leonardo_ai/images/femalewarriorleonardeai.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Springen und Sprinten über Kuchen, Wurst und Schokolade</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023100602_foodplatformer/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://kenney.nl/media/pages/assets/pixel-platformer-food-expansion/a86f638b94-1696596505/sample.png"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100602_foodplatformer/images/foodplattformer-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Hieß es früher, ein Spieler hüft über Stock und Stein, so ändert das aktuelle, heute ganz frisch veröffentlichte Asset-Pack von <a href="https://kenney.nl/">Kenney.nl</a> alles. Es stellt nämlich Tiles und Sprites zur Verfügung, die die Spielerfigur (und natürlich auch ihre Gegner) über <a href="https://kenney.nl/assets/pixel-platformer-food-expansion">Kuchen, Wurst und Schokolade</a> hüpfen lassen.</p>
<p>Das Pack ist Teil der <a href="https://kenney.nl/assets/series:Pixel%20Platformer">Pixel-Platformer-Serie</a>, bei dem die Tiles auf dem etwas ungewohnten Raster von 18x18&nbsp;Pixeln basieren (aber das sollte bei Jump’n’Run-Spielen auch für einen (noch) unerfahrenen Entwickler kein Problem darstellen). Und sie wurde natürlich – wie alles bei Kenney – unter einer Public-Domain-Lizenz (<a href="https://creativecommons.org/public-domain/cc0/">CC0</a>) veröffentlicht, so daß Ihr es auch für kommerzielle Spiele verwenden könnt, ohne Abmahnanwälte befürchten zu müssen.</p>
<p>Auch wenn ich als Kind immer zu hören bekam, daß man mit Lebensmitteln nicht spielen solle, bekomme ich bei diesem Pack doch echt Lust, einen bunten Alien (oder mehrere bunte Aliens) über Torten, Salami und Burger hüpfen zu lassen. So viel zu spielen, so viel zu programmieren und so wenig Zeit. Ich möchte bedauert werden!</p>



 ]]></description>
  <category>Spieleprogrammierung</category>
  <category>Tiles und Sprites</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023100602_foodplatformer/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 17:15:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023100602_foodplatformer/images/foodplattformer.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Aus der Nachbarschaft: Neues Leben auf dem Kulturbunker?</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023100601_kulturbunker/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/7294212942/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100601_kulturbunker/images/kulturbunker-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Im Bunker in der Neuköllner Rungiusstraße wurden während des Zweiten Weltkrieges Verwundete versorgt. Nach der Luftbrücke 1949 diente er – wie fast alle ehemaligen Bunker in Westberlin – als Lagerraum für die »Senatsreserve«. Das waren Grundvorräte für mindestens 180 Tage, die der Bevölkerung ein Überleben bei einer erneuten Blockade durch die Sowjets ermöglichen sollten. Diese Senatsreserven wurden nach dem Fall der Berliner Mauer aufgelöst. Während der Sanierung im Rahmen des Baues des Britzer Autobahntunnels der A 100 etwa 2003 entstand die Idee, das Dach des Bunkers für kulturelle Veranstaltungen zu nutzen. Dafür wurde ein 170&nbsp;Quadratmeter großes, permanentes Zelt aufgestellt.</p>
<p>Doch wie bei so vielen Plänen der Berliner Verwaltung wurde daraus aber nichts und das Bunkerdach fiel in einen Dornröschenschlaf. Auch der Versuch des Stadtteilvereins <a href="https://proneubritz.jimdofree.com/">ProNeubritz e.V.</a>, den Bunker durch ein <a href="https://www.berliner-woche.de/britz/c-kultur/vereine-veranstalten-ein-sommerfest-auf-dem-kulturbunker-rungiusstrasse_a176525">Sommerfest wieder zu beleben</a>, war höchstens ein Tropfen auf dem heißen Stein (auch wenn die Feste insgesamt recht erfolgreich verliefen). Seit einigen Jahren wird das Bunkerdach von dem Projekt »<a href="https://www.berlin.de/ba-neukoelln/politik-und-verwaltung/aemter/jugendamt/angebote-fuer-kinder-jugend-und-familien/artikel.1061728.php">Zusammen in Britz</a>« genutzt, doch auch dies ist von der damals angedachten, kulturellen Nutzung weit entfernt.</p>
<p>Jetzt gibt es einen neuen Versuch: Auf Initiative des <a href="https://qm-glasower-strasse.de/">Quartiersmanagements Glasower Straße</a> hat das Kulturlabor »<a href="https://www.trial-error.org/">Trial &amp; Error</a>« den Zuschlag für ein dreijähriges Projekt bekommen, um das <a href="https://www.trial-error.org/projekte-1/kulturbunker/">Dach des Kulturbunkers wieder zu beleben</a>. Heute stellten sie ihre Ideen im Quartiersmanagement vor. Erste Schritte sind:</p>
<ul>
<li>Am 20. Oktober 2023 von 15:00 Uhr bis 18:00 Uhr gibt es auf dem Dach des Kulturbunkers ein <strong>Herbstfest</strong> mit warmer Kürbissuppe und (alkoholfreiem) Punsch als Auftaktveranstaltung.</li>
<li>Danach gibt es jeweils am Mittwoch den 6. Dezember 2023, 13. Dezember 2023 und 20.&nbsp;Dezember 2023 von 16:00 bis 17:30 Uhr, eine <strong>Wunderstunde</strong>, in der die Nachbarinnen und Nachbarn aus dem Kiez das Dach des Bunkers beleuchten und beleben können.</li>
</ul>
<p>Auch für 2024 sind schon Veranstaltungen geplant, auch wenn noch viele organisatorische Hürden überwunden werden müssen. Behaltet daher die Webseiten von »Trial &amp; Error« und den <a href="https://neubritz.jimdofree.com/">Neubritzer Terminkalender</a> im Auge, da werdet Ihr zu gegebener Zeit informiert.</p>
<p>Ich wünsche dem Projekt, das ich auf Initiative des QM Glasower Straße als »Projektpate« begleiten darf, viel Erfolg und hoffe, daß es sich nach Ende der Projektförderung so weit verstetigt hat, daß der Kulturbunker auch langfristig aus seinem Dornröschenschlaf erwacht.</p>
<hr>
<p><strong>Photo</strong> (<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/">cc</a>) 2012: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Neukölln</category>
  <category>Kiezfest</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023100601_kulturbunker/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 15:05:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023100601_kulturbunker/images/kulturbunker.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Für umme lesen: ChatGPT und andere »Quatschmaschinen«</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023100503_quatschmaschinen/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53236800650/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100503_quatschmaschinen/images/dragonbooks02-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Weil ich ja auch gerade mit gekünstelter Intelligenzia experimentiere, wollte ich Euch das Buch »<a href="https://www.transcript-verlag.de/978-3-8376-6908-4/chatgpt-und-andere-quatschmaschinen/?number=978-3-8394-6908-8&amp;c=311000019">ChatGPT und andere »Quatschmaschinen«</a>« aus dem Transkript-Verlag nicht vorenthalten, in dem eine Autorengruppe um die Herausgeber <em>Anna Tuschling</em>, <em>Andreas Sudmann</em> und <em>Bernhard J. Dotzler</em> mehr oder weniger kluge, philosophische Gespräche mit Künstlichen Intelligenzen führen. Aus dem Klappentext:</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Die Sammlung zielt in Form witziger, unheimlicher und – mehr oder weniger – kluger Dialoge zwischen Mensch und Maschine auf die Dokumentation einer mediengeschichtlichen Passage in eine neue Ära allgegenwärtiger KI.</p>
</blockquote>
<p>Das Buch ist lizenziert unter der Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 Lizenz (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">CC BY-SA 4.0</a>). Ihr könnt es daher entweder unter <a href="https://www.transcript-verlag.de/media/pdf/99/87/aa/oa9783839469088.pdf">diesem Link</a> kostenlos herunterladen oder – falls Ihr den Autoren (und dem Verlag!) etwas Gutes tun wollt oder einfach das Lesen zwischen zwei Pappedeckeln bevorzugt – voraussichtlich ab dem 27. Oktober die 248 Seiten als totes Holz im Buchhandel erwerben (womit Ihr dann auch noch die Buchhändlerin oder den Buchhändler Eures Vertrauens unterstützt).</p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53236800650/">Hildegunst von Mythenmetz</a></em> (inspiriert von <em>Walter Moers</em>: »<a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Die_Stadt_der_Tr%C3%A4umenden_B%C3%BCcher">Die Stadt der Träumenden Bücher</a>«), erstellt mit der <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/computergraphik/comicfactory.html">AI Comic Factory</a>, Prompt: »<em>a friendly dragon is sitting in a dungeon full with book shelves and reads a book of spells</em>«, Style: Flying Saucer.</p>



 ]]></description>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <category>Chatbot</category>
  <category>Philosophie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023100503_quatschmaschinen/index.html</guid>
  <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 18:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023100503_quatschmaschinen/images/dragonbooks02.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>All About Alice (im »Collector«)</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023100502_alice_collector/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.pookpress.co.uk/wp-content/uploads/2015/10/MadHatter_BlancheMcManus1.jpg"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100502_alice_collector/images/alicemadhatter-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Der »<a href="https://www.thecollector.com/">Collector</a>« ist eine kanadische Website, die geisteswissenschaftliche Themen popularisiert. Und sie verfügt mit <em>Rosie Lesso</em> über eine schottische Autorin, die nahezu alles über <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Alice_im_Wunderland">Alice im Wunderland</a> weiß und mit ihrem Wissen nicht hinter dem Berg hält:</p>
<ul>
<li><strong>Fiction vs Fantasy</strong>: <a href="https://www.thecollector.com/whats-the-difference-between-fiction-and-fantasy/">What’s the Difference</a>? Fiction and fantasy both explore invented characters and events, but fantasy delves into the realms of the unbelievable.</li>
<li><strong>Alice in Wonderland</strong>: <a href="https://www.thecollector.com/alice-in-wonderland-illustration-lewis-carroll-novel/">Illustrations of Lewis Carroll’s Iconic Novel</a>. Since Lewis Carroll published Alice in Wonderland in 1865, the novel has had many different editions published with a wide range of accompanying artwork.</li>
<li><a href="https://www.thecollector.com/alice-in-wonderland-inspired-artwork-by-lewis-carroll/">Artworks Inspired by Lewis Carroll’s Alice in Wonderland</a>. Lewis Carroll’s 1865 novel Alice’s Adventures in Wonderland has inspired artists in many ways since its publication, from Salvador Dalí to Yayoi Kusama.</li>
<li><a href="https://www.thecollector.com/what-does-alice-represent-in-alice-in-wonderland/">What Does Alice Represent in Alice in Wonderland</a>? The character of Alice in Lewis Carroll’s much loved classic Alice’s Adventures in Wonderland has had numerous symbols attached to her.</li>
<li><a href="https://www.thecollector.com/what-is-alice-in-wonderland-syndrome/">What Is Alice in Wonderland Syndrome</a>? Alice in Wonderland Syndrome is a rare medical condition that causes a series of disorientating perceptual experiences, as we explain below.</li>
<li><a href="https://www.thecollector.com/what-are-the-most-important-symbols-in-alice-in-wonderland/">What Are the Most Important Symbols in Alice in Wonderland</a>? According to scholars, Alice in Wonderland is rife with symbolic motifs, from Alice to the Mad Hatter and the Queen of Hearts.</li>
</ul>
<p>Diese sechs Beiträge (besonders der letztgenannte) sind willkommenes Material, um meine Ausflüge in den Wunderland-Kosmos mit Hintergrundwissen zu unterfüttern.</p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Blanche_McManus">Blanche McManus</a> (1869-1935): <em><a href="https://www.pookpress.co.uk/mad-tea-party-10-tea-parties-nationalteaday/">The Mad Hatter</a></em>, Illustration für <em>Alice in Wonderland</em>, 1900.</p>



 ]]></description>
  <category>Alice</category>
  <category>Kultur</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023100502_alice_collector/index.html</guid>
  <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 17:15:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023100502_alice_collector/images/alicemadhatter.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Weitere Updates im Oktober: Apple und Google</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023100501_updates_apple_google/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53234732753/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100501_updates_apple_google/images/walrus1-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Der monatliche Flickentagsreigen nimmt an Fahrt auf: Die Firma mit dem angebissenen Apfel im Logo hat noch ein noch <a href="https://kantel.github.io/posts/2023092701_sonoma/">fehlendes Update nachgeschoben</a> und unser aller Datenkrake wartet <a href="https://kantel.github.io/posts/2023100401_google_patchday/">einen Tag nach dem regulären Patchday</a> mit einer Überraschung auf. Doch wie immer der Reihe nach:</p>
<section id="apple-veröffentlicht-iosipados-17.0.3" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="apple-veröffentlicht-iosipados-17.0.3">Apple veröffentlicht iOS/iPadOS 17.0.3</h3>
<p>Apple hat nun das Update auf iOS 17.0.3 für das iPhones ebenso wie iPadOS 17.0.3 für die iPads bereitgestellt. Das Update soll unter anderem auch das Problem mit der übermäßigen Hitzeentwicklung beim iPhone 15 und <a href="https://support.apple.com/de-de/HT213961">neue Sicherheitslücken</a> beheben.</p>
<p>Das Update auf iOS/iPadOS 17.0.3 kann über OTA (<em>Over the Air</em> - in <code>Einstellungen &gt; Allgemein &gt; Softwareaktualisierung</code>, an ausreichender Akku-Kapazität und freien Speicherplatz sollte gedacht werden) oder über iTunes erfolgen.</p>
<p>Eine vorherige Sicherung des Geräts ist wie immer sehr zu empfehlen.</p>
</section>
<section id="google-veröffentlicht-android-14" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="google-veröffentlicht-android-14">Google veröffentlicht Android 14</h3>
<p>Google hat gestern Abend (4.10.) die neue Version 14 seines Betriebssystems Android veröffentlicht und dabei natürlich auch <a href="https://source.android.com/docs/security/bulletin/android-14">Sicherheitsprobleme</a> behoben. Näheres dazu <a href="https://blog.google/intl/de-de/produkte/android-chrome-mehr/made-by-google-android-14/">hier</a> und <a href="https://www.android.com/android-14/">hier</a>.</p>
<p>Das Update wird zunächst für alle Pixel-Geräte per OTA verteilt und sollte im Laufe der Zeit dann auch mit der üblichen Verzögerung bei weiteren Geräten ankommen.</p>
<p><em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53234732753/">Woman and Walrus</a></em>, erstellt mit der <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/computergraphik/comicfactory.html">AI Comic Factory</a>, Prompt: »<em>a beautiful woman in bikini and a walrus sitting in a coffeeshop at the beach</em>«, Style: Franco-Belgian. (Vom Aussehen eines Walrosses scheint die KI auch nur eine vage Vorstellung zu haben.&nbsp;🤓)</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023100501_updates_apple_google/index.html</guid>
  <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 15:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023100501_updates_apple_google/images/walrus1.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Spaß mit der künstlichen Intelligenzia – jetzt aber wirklich!</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023100402_comicfactory_test/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53232380724/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100402_comicfactory_test/images/raven00-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Nachdem gestern meine weiteren Versuche <a href="https://kantel.github.io/posts/2023100301_ki_bilder/">gescheitert waren</a>, mit freier Software brauchbare Bilder zu produzieren, die für interaktive Geschichten mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/twine2.html">Twine</a> oder <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/renpy.html">Ren’Py</a> geeignet sind, bin ich wieder reumütig zu meinem ersten und bisher einzigen Favoriten für diese Aufgabe zurückgekehrt und habe meine heutige Zeit wieder mit der <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/computergraphik/comicfactory.html">AI Comic Factory</a> verplempert.</p>
<p>Da der <a href="https://huggingface.co/spaces/jbilcke-hf/ai-comic-factory">Server auf <em>Hugging Face</em></a> erstaunlicherweise über mehrere Stunden auch nicht zickte, habe ich eine Reihe von Testbildern produziert, die alle den gleichen Prompt verarbeiteten und für jeden der dreizehn »Stile«, auf die die Anwendung trainert ist, mindestens je eine Comic-Seite erzeugte<sup>1</sup>.</p>
<p>Der Prompt hieß »<code>a little girl meets a little boy with a huge raven on a small island in kensington garden</code>« und regelmäßige Leser des <em>Schockwellenreiters</em> vermuten zu Recht, daß ich <a href="https://kantel.github.io/posts/2023082302_nimmerland_wunderland/">Alice mit Peter Pan zusammentreffen</a> lassen wollte. Doch die KI hatte da ganz andere Vorstellungen<sup>2</sup>. Das sind einige der Ergebnisse:</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53234005263/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100402_comicfactory_test/images/raven01.jpg" class="img-fluid" alt="Style: Japanese"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53232874112/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100402_comicfactory_test/images/raven02.jpg" class="img-fluid" alt="Style: Nihonga"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53234230899/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100402_comicfactory_test/images/raven03.jpg" class="img-fluid" alt="Style: Franco-Belgian"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53234301155/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100402_comicfactory_test/images/raven04.jpg" class="img-fluid" alt="Style: Klimt"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53233778411/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100402_comicfactory_test/images/raven05.jpg" class="img-fluid" alt="Style: Medieval"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53232893407/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100402_comicfactory_test/images/raven06.jpg" class="img-fluid" alt="Style: Egyptian"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53233814196/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100402_comicfactory_test/images/raven07.jpg" class="img-fluid" alt="Style: 3D Render"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53234214509/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100402_comicfactory_test/images/raven08.jpg" class="img-fluid" alt="Style: Aremorican"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53233917511/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100402_comicfactory_test/images/raven09.jpg" class="img-fluid" alt="Style: Haddock"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53232345204/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100402_comicfactory_test/images/raven10.jpg" class="img-fluid" alt="Style: Humanoid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53232026866/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100402_comicfactory_test/images/raven11.jpg" class="img-fluid" alt="Style: American (1950)"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53234268174/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100402_comicfactory_test/images/raven12.jpg" class="img-fluid" alt="Style: Flying Saucer"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53234178023/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100402_comicfactory_test/images/raven13.jpg" class="img-fluid" alt="Style: American (modern)"></a></p>
<p><em>Mit einem Klick auf die Vorschaubilder kommt Ihr je auf eine Seite mit einer Vergrößerung.</em></p>
<p>Die Stile sind (jeweils von links nach rechts):</p>
<ul>
<li>Reihe 1: <em>Japanese</em>, <em><a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Nihonga">Nihonga</a></em>, <em>Franco-Belgian</em> (ein von <em><a href="https://de.wikipedia.org/wiki/M%C3%A9tal_hurlant">Métal Hurlant</a></em> inspirierter Stil).</li>
<li>Reihe 2: <em><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Gustav_Klimt">Klimt</a></em>, <em>Medieval</em>, <em>Egyptian</em>.</li>
<li>Reihe 3: <em>3D Render</em>, <em><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Armorica">Armorican</a></em> (hier lebten die unbeugsamen Gallier), <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Tim_und_Struppi">Haddock</a> (ganz klar eine Anspielung auf »Tim und Struppi«).</li>
<li>Reihe 4: <em>Humanoid</em>, <em>America (1950)</em>, <em>Flying Saucer</em> (eine Hommage an die Science Fiction Comics der 1950er Jahre).</li>
<li>Letzte Reihe: <em>American (modern)</em></li>
</ul>
<p>Während einige der Stile deutlich unterscheidbar sind, ist dies bei anderen schon schwieriger: So sind die Ergebnisse von <em>American (1950)</em> und <em>Flying Saucer</em> kaum zu unterscheiden, den französisch-belgisch inspirierten Stilen <em>Franco-Belgian</em>, <em>Armorican</em> und <em>Haddock</em> ist die gemeinsame Herkunft ebenfalls anzumerken und auch zwischen <em>American (modern)</em> und <em>Humanoid</em> sind kaum Unterschiede zu erkennen. Das ist aber nicht unbedingt ein Nachteil, denn so lassen sich die Ergebnisse auch leicht kombinieren.</p>
<p>Und es gibt Dinge, über die stolpert die Künstliche Intelligenz doch noch hin und wieder: Waren es <a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLn9zls6xLPT2W_IUN-kd5wObJ98zgiHWN">in diesem Beitrag</a> die Arme, die der leichtgeschürzen Kriegerin aus dem Rücken wuchsen, machten beim obigen Prompt vor allem die Raben Probleme: Mal hatten sie drei Beine, mal standen sie in der Luft und hin und wieder fehlte ihnen der Kopf.</p>
<p>Dennoch, ich kann mir auch nach diesen Tests immer noch gut vorstellen, die <em>AI Comic Factory</em> als Bildproduzent für meine interaktiven Geschichten zu nutzen. Zwar ist bei den Input-Prompts viel Phantasie gefragt und zum anderen muß man sich bei den Geschichten schon an den Bildern entlanghangeln (auch dafür benötigt man viel Phantasie). Aber das könnte mir Spaß machen. <em>Still digging!</em></p>
<p>Jedenfalls habe ich mir diese Seite erstellt, damit ich die Übersicht über die dreizehn Stile behalte. Ich hoffe, das ist auch für Euch da draußen nützlich.</p>
<p><strong>War sonst noch was?</strong> Ach ja, der YouTuber <em>Mr Lemon</em> hat das Video »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=tEtIJGmEUrI">Create Your Own Comic Books With AI</a>« veröffentlicht, das ebenfalls die <em>AI Comic Factory</em> behandelt. Außerdem schlägt er zur Nachbearbeitung den Online-Dienst <a href="https://www.youtube.com/watch?v=tEtIJGmEUrI">Canva</a> vor, der – glaubt man dem Tutorial – einige nette Features besitzt. Da der Service zumindest in der Grundversion kostenlos zu nutzen ist, sollte ich ihn mir daher auch mal genauer anschauen. Das Video ist Teil der riesigen Playlist »<a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLn9zls6xLPT2W_IUN-kd5wObJ98zgiHWN">Best AI Generators</a>«, die in zur Zeit 39 etwa fünfzehnminütigen Videos alle möglichen Spielereien rund um den Hype zur gekünstelten Intelligenzia vorstellt. Die Reihe wurde erst vor wenigen Tagen aktualisiert, es ist also durchaus wahrscheinlich, daß sie noch fortgesetzt wird.</p>




<div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Fußnoten</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>Für manche Stile habe ich mehrere Comicseiten erzeugt, da sich die Ergebnisse teilweise so ähnlich waren, daß ich sichergehen wollte, daß ich keine Fehler gemacht hatte.↩︎</p></li>
<li id="fn2"><p>Lediglich der Stil <em>Japanese</em> (ausgerechnet!) hatte mit dem »Big Ben« in einem Panel wenigstens einen kleinen Hinweis auf London.↩︎</p></li>
</ol>
</section></div> ]]></description>
  <category>Bilder</category>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023100402_comicfactory_test/index.html</guid>
  <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 17:45:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023100402_comicfactory_test/images/raven00.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Der erste große Kampf- und Flickentag bei Google in diesem Monat</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023100401_google_patchday/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53229861415/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100401_google_patchday/images/femalewarrior02-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Google hat sich in diesem Monat richtig ins Zeug gelegt und gleich in den ersten Tagen einen Patchday zelebriert, an dem sie Sicherheitsupdates sowohl für ihr Smartphone-Betriebssystem wie auch für ihren Browser herausgehauen haben. So kann ich beide Ereignisse <em>en bloc</em> abhandeln:</p>
<section id="google-schließt-am-oktober-patchday-wieder-sicherheitslücken-in-android" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="google-schließt-am-oktober-patchday-wieder-sicherheitslücken-in-android">Google schließt am »Oktober-Patchday« wieder Sicherheitslücken in Android</h3>
<p>Google hat mit seinem monatlichen <a href="https://source.android.com/docs/security/bulletin/2023-10-01?hl=en">Sicherheitsupdate für Android</a> (und damit auch auf seinen <a href="https://source.android.com/docs/security/bulletin/pixel/2023-10-01">Pixel-Geräten</a> – derzeit noch nicht verfügbar) wieder Sicherheitslücken geschlossen.</p>
<p>Die Updates werden so nach und nach per OTA <em>(over the air) auf</em> Pixel Tablet, Pixel Fold, Pixel 7a, Pixel 7/7 pro, Pixel 6a, Pixel 6/6 pro, Pixel 5, Pixel 4a 5G, Pixel 4a verteilt.</p>
<p>Die anderen Hersteller werden wie üblich in Bälde nachziehen, sofern sie überhaupt noch entsprechenden Support leisten. Samsung beispielsweise liefert schon Updates für die ersten Geräte.</p>
</section>
<section id="google-korrigiert-erneut-version-117-seines-browsers-chrome-kritische-sicherheitslücken" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="google-korrigiert-erneut-version-117-seines-browsers-chrome-kritische-sicherheitslücken">Google korrigiert erneut Version 117 seines Browsers Chrome kritische Sicherheitslücken</h3>
<p>Google veröffentlicht ein weiteres Update der Version 117 (117.0.5938.149/150) seines Browsers Chrome und schließt erneut <a href="https://chromereleases.googleblog.com/2023/10/stable-channel-update-for-desktop.html">kritische Sicherheitslücken</a>.</p>
<p>Chrome aktualisiert sich (außer bei Linux) über die integrierte Update-Funktion, kann aber – wenn es pressiert – auch <a href="https://www.google.com/intl/de/chrome/browser/">hier geladen</a> werden.</p>
<p><em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53229861415/">Female Warrior and Robot</a></em>, erstellt mit der <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/computergraphik/comicfactory.html">AI Comic Factory</a>, Prompt: »<em>a female warrior in bikini and a robot discovering an abandoned spaceship on a desert planet with two moons</em>«, Style: Humanoid. (Die gekünstelte Intelligenzia scheint manchmal Schwierigkeiten zu habe, bei einem menschlichen Köper vorne und hinten zu unterscheiden und Arme, Beine und Köpfe »korrekt« zu platzieren – vergeiche das Panel rechts oben im <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53229861415/">Gesamtbild</a>.&nbsp;🤓)</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023100401_google_patchday/index.html</guid>
  <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 11:50:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023100401_google_patchday/images/femalewarrior02.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Weitere (weniger zufriedenstellende) Experimente mit bildergenerierender KI</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023100301_ki_bilder/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53231803523/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100301_ki_bilder/images/craiyoncaterpillar-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Ich muß gestehen, aufgrund des positiven Ausgangs meiner <a href="https://kantel.github.io/posts/2023100201_wiki_comic_factory/">gestrigen</a> und <a href="https://kantel.github.io/posts/2023100103_ai_comic_factory/">vorgestrigen</a> Versuche mit der <a href="https://aicomicfactory.com/">AI Comic Factory</a>, hatte mich kurzzeitig eine Faszination für die Möglichkeiten bildergenerierender gekünstelter Intelligenzia gepackt. Und so habe ich heute noch einmal etliche Zeit verschleudert, um zu erkunden, was sonst noch so alles <strong>kostenlos</strong> möglich ist und wurde schnell wieder auf den harten Boden der Realität zurückgeholt.</p>
<div style="float: right; margin-left: 12px; margin-top: 6px;">
<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53230629202/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100301_ki_bilder/images/dalleminiscreenshot.jpg" class="img-fluid"></a>
</div>
<p>Um es kurz zu machen: Googles <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/imagegen.html">Imagegen</a> scheint momentan noch nicht mehr als ein <em>Research Paper</em> zu sein, das vielgelobte (und wohl auch sehr leistungsfähige) <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/midjourney.html">Midjourney</a> bietet seit März dieses Jahres keinen kostenlosen Zugriff mehr an (dabei hatte ich mir extra dafür einen <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Discord">Discord</a>-Account zugelegt) und auch das vergleichbar ähnlich leistungsstarke <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/dalle.html">DALL-E</a> kann ohne »Credits« nicht mehr genutzt werden. Da bleibt also nur noch das »abgespeckte«. dafür aber freie (Apache-2.0-Lizenz) <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/dallemini.html">DALL-E mini</a>.</p>
<p>Das hat sich mittlerweile aber in das zwar verbesserte, dafür aber teils kostenpflichtige <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/craiyon.html">Craiyon</a> umbenannt, das in der kostenlosen Version die Bilder mit einem Wasserzeichen versieht. Die Seite mit <a href="https://huggingface.co/spaces/dalle-mini/dalle-mini">DALL-E mini auf <em>Hugging Faces</em></a> existiert aber weiterhin und können – ohne das die Software ein Wasserzeichen ausgibt – genutzt werden.</p>
<p>Beide Versionen geben Bilder in einer Größe von 1.024 x 1.024 Pixel bei einer Auflösung von 72 Pixel/Zoll heraus. Das ist schon recht brauchbar und die künstliche Intelligenz dahinter scheint die <em>Prompts</em> auch recht gut zu interpretieren. Dennoch wirken die Ergebnisse oft recht gruselig und sind auf keinen Fall mit denen der <em>Comic Factory</em> oder den Bildern, die uns im Web als Produkte von DALL-E oder Midjourney präsentiert werden, zu vergleichen.</p>
<p><strong>(Vorläufiges) Fazit</strong>: Zumindes für das, was ich vorhabe, also einen KI-Bildgenerator zu nutzen, der Bilder für interaktive Geschichten produziert, die ich in <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/twine2.html">Twine</a> oder <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/renpy.html">Ren’Py</a> implementieren und erzählen möchte, scheint es momentan noch keine (freie!) Alternative zur <em>AI Comic Factory</em> zu geben.</p>
<p>Wie dem auch sei, dennoch habe ich <strong><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/craiyon.html">Craiyon</a></strong> (das Teil ist auf jeden Fall ausbaufähig, vielleicht wird das ja doch noch was) eine Seite in <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/index.html">meinem Wiki</a> spendiert und den Seiten zu <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/midjourney.html">Midjourney</a>, <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/dalle.html">DALL-E</a> und <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/dallemini.html">DALL-E mini</a> ein Update gegönnt.</p>



 ]]></description>
  <category>Bilder</category>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <category>Twine</category>
  <category>RenPy</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023100301_ki_bilder/index.html</guid>
  <pubDate>Tue, 03 Oct 2023 16:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023100301_ki_bilder/images/craiyoncaterpillar.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>AI Comic Factory: Weitere Testergebnisse und neu in meinem Wiki</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023100201_wiki_comic_factory/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53228808058/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023100201_wiki_comic_factory/images/caterpillar3-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Die <a href="https://kantel.github.io/posts/2023100103_ai_comic_factory/">gestern auf diesen Seiten</a> vorgestellte <a href="https://aicomicfactory.com/">AI Comic Factory</a> hat mir keine Ruhe gelassen – ich mußte damit heute noch ein wenig (und noch ein wenig mehr als geplant) spielen. Dabei habe ich folgende Erfahrungen gemacht:</p>
<ul>
<li>Die Anwendung ist wohl noch relativ jung, daher ist <em>Hugging Face</em> dem Ansturm auf die <a href="https://huggingface.co/">Seiten der Comic Factory</a> nicht immer gewachsen. Manchmal nehmen diese einfach keinen neuen Prompt mehr an.</li>
<li>Außerdem kann es passieren, daß in Spitzenzeiten nicht alle Panels gezeichnet werden. Da hilft dann auch kein Warten, wenn der Warte-Kreis innerhalb eines Panels geschlossen ist und trotzdem kein Bild erscheint, dann gibt es auch trotz langen Wartens kein Ergebnis mehr (zumindestens innerhalb einer halben Stunde, länger habe ich das Warten bisher nicht ausgehalten).</li>
<li>Die »<a href="https://aicomicfactory.com/playground">Spielwiese</a>« auf den Seiten der <em>AI Comic Factory</em> ist zwar einerseits noch schneller außer Gefecht gesetzt, auf der anderen Seite scheinen die Zeiten der Spitzenbelastung andere als auf <em>Hugging Face</em> zu sein. Als Alternative kann man sie daher durchaus in Betracht ziehen.</li>
<li>Wenn man mit der Maus über ein einzelnes Panel-Bild streicht, erscheint ein »Redraw«-Button. Damit kann man eine neue Version jedes einzelnen Panel-Bildes erzeugen, wobei die übrigen Bilder der Seite nicht angetastet werden.</li>
<li>Die JPEG-Bilder, die aus der Anwendung heraus mit dem Button »Save« erzeugt werden, sind eindeutig zu klein (545 x 648 Pixel bei einer Auflösung von 72 Pixel/Zoll) und daher weder als Comic-Seite noch als Rohmaterial für weitere Bearbeitungen zu gebrauchen. Sie taugen bestenfalls als Vorschau-Bilder.</li>
</ul>
<p>Ich habe heute viel Zeit mit dem Programm verbracht und bin trotz der oben aufgezählten Macken (die ich unter »Kinderkrankheiten« verbuche) begeistert. Daher habe ich dem Teil eine <strong><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/computergraphik/comicfactory.html">ausführliche Seite</a></strong> in <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/index.html">meinem Wiki</a> spendiert. Und weil ich gerade so schön dabei war, habe ich auch den Seiten zu <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/dalle.html">DALL-E</a> und <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/midjourney.html">Midjourney</a> ein Update gegönnt.</p>



 ]]></description>
  <category>Bilder</category>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023100201_wiki_comic_factory/index.html</guid>
  <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 17:15:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023100201_wiki_comic_factory/images/caterpillar3.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
</channel>
</rss>
