<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>Der Schockwellenreiter</title>
<link>https://kantel.github.io/index.html</link>
<atom:link href="https://kantel.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>Schockwellenreiter</description>
<generator>quarto-1.3.433</generator>
<lastBuildDate>Thu, 23 Nov 2023 15:10:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Microsoft veröffentlicht Update für Office for Mac</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023112301_office_mac_update/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53351141683/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023112301_office_mac_update/images/secretary03-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Microsoft liefert mit dem Update auf 16.79.1 für Office 365, 2021 und 2019 for Mac natürlich auch wieder <a href="https://docs.microsoft.com/en-us/officeupdates/release-notes-office-for-mac">aktuelle Sicherheitskorrekturen</a>.</p>
<p>Sofern Office nicht schon von sich aus darauf hinweist, erhält man die Korrekturen am einfachsten über Microsofts AutoUpdate – in einem beliebigen Office-Programm über Menü: <code>Hilfe &gt; Auf Updates überprüfen</code>.</p>
<p><strong>Wichtig zu beachten</strong>: Microsoft Office unterstützt stets nur die drei Hauptversion von macOS. Bis zum September dieses Jahres waren dies Big Sur, Monterey und Ventura. Seit dem planmäßigen Update auf macOS Sonoma im Oktober ist Big Sur rausgeflogen. Das bedeutet also, daß seitdem macOS Monterey oder höher erforderlich ist, <a href="https://support.microsoft.com/de-de/office/aktualisieren-sie-macos-um-weiterhin-microsoft-365-und-office-für-mac-updates-zu-erhalten-16b8414f-08ec-4b24-8c91-10a918f649f8">um Office auf dem Mac sicher zu betreiben</a>! <em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53351141683/">Sekretärin 3</a></em>, erstellt mit <a href="https://clipdrop.co/stable-diffusion">Stable Diffusion XL Clipdrop</a>. Prompt: »<em>A young, sexy secretary with red hair and green eyes, red painted lips, wearing a white blouse with a wide neckline and a red miniskirt sits at a desk in front of a computer in an old-fashioned looking office. There are shelves with files on the walls and the sun shines in through a large open window. It’s spring outside, you can see green trees and a few singing birds. colored french comic style.</em>«, Model: Stable Diffusion XL 1.0, Style: Comic Book.</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023112301_office_mac_update/index.html</guid>
  <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 15:10:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023112301_office_mac_update/images/secretary03.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Keilschrifttafeln mit Künstlicher Intelligenz entziffern</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023112203_cuneiform_tablets/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/3610696659/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023112203_cuneiform_tablets/images/3dscancuneiform-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Mich freut es natürlich, wenn Arbeiten, an denen ich beteiligt war, heute noch für die Forschung nützlich sind. Daher habe ich mit Interesse den Artikel »<a href="https://www.wissenschaft.de/technik-digitales/kuenstliche-intelligenz-entziffert-keilschrifttafeln/">Künstliche Intelligenz entziffert Keilschrifttafeln</a>« von <em>Nadja Podbregar</em> gelesen, die über ein Projekt der Martin-Luther-Universität Halle-Wittenberg (MLU) berichtet, das mit Hilfe Künstlicher Intelligenz sich an die Entzifferung von Keilschriftafeln macht.</p>
<p>Zwar wird es in dem Artikel nicht ausdrücklich erwähnt, aber da Halle und Wittenberg nicht weit von Jena entfernt sind, habe ich mir den <a href="https://diglib.eg.org/handle/10.2312/gch20231157">Originalbeitrag</a> angeschaut und darin die Bestätigung gefunden. Datengrundlage sind die 3D-Scans der Keilschriftafeln der Jenaer Hilprecht-Sammlung, ein Projekt, das mein leider viel zu früh verstorbener Freund und Kollege <em><a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Peter_Damerow">Peter Damerow</a></em> zusammen mit <em>Sarah Köhler</em>, <em>Christina Tsouparopoulou</em> und mir 2009 an der Friedrich-Schiller-Universität in Jena und am Max-Planck-Institut für Wissenschaftsgeschichte in Berlin in Kooperation mit der <em>Cuneiform Digital Library Initiative</em> (<a href="https://cdli.mpiwg-berlin.mpg.de/">CDLI</a>) in Los Angeles ins Leben gerufen hatten. Die (auch online durchsuchbare) Datensammlung des CDLI bot dann auch die Textgrundlage für die Entzifferung durch die künstliche Intelligenz.</p>
<p>Es ist schön zu lesen, daß unsere Arbeit auch heute noch nützlich ist. Vor allem <em>Peter Damerow</em>, der als <em>Spiritus Rector</em> trotz seiner damals schon schweren Erkrankung das Projekt mit aller Kraft vorantrieb, hätte seine Freude daran gehabt.</p>
<section id="literatur" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="literatur">Literatur</h3>
<p>Jörg Kantel, Peter Damerow, Sarah Köhler, Christina Tsouparopoulou: <em><a href="http://blog.schockwellenreiter.de/gems/22990162-3D-Scans-von-Keilschrifttafeln-Ein-Werkstattbericht.pdf">3D-Scans von Keilschrifttafeln. Ein Werkstattbericht</a></em>, in: Wolfgang Assmann, Christa Hausmann-Jamin, Frank Malisius (Hrsg.): 26. DV-Treffen der Max-Planck-Institute, 22. - 24. September 2009 in Berlin, GWDG-Bericht Nr. 76, Göttingen (GWDG), 2010, S. 41 - 62 (den Bericht hatte ich 2020 aus den Klauen von <em>Scrbd</em>, die ihn hinter einer Bezahlschranke versteckt hatten, »<a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2020/05/2020051501.html">befreit</a>«.)</p>
<hr>
<p><strong>Photo</strong>: <em>3D-Scans von Keilschrifttafeln</em> oder <em>Ein Hoch auf die Fischertechnik</em>,<br> (<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/">cc</a> 2009: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em>)</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <category>Wissenschaftsgeschichte</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023112203_cuneiform_tablets/index.html</guid>
  <pubDate>Wed, 22 Nov 2023 18:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023112203_cuneiform_tablets/images/3dscancuneiform.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Eine große Neuigkeit für unabgängige Spieleentwickler: GameMaker kostenlos</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023112202_gamemaker_kostenlos/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53349309980/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023112202_gamemaker_kostenlos/images/gamemakerstart-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/gamemaker.html">GameMaker</a> ist eines der Programme, die <em>Anna Anthropy</em> in ihrem Manifest für Entwickler von Indie-Games »<a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2020/01/2020012101.html">Rise of the Videogame Zinisters</a>« empfiehlt. Ich hatte diese IDE bisher ignoriert, weil sie zum einen eine undurchsichtige, proprietäre Lizenz besaß und zum anderen nachdem <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/GameMaker:_Studio">GameMaker: Studio</a> zum »offiziellen« Nachfolger gekürt wurde, auch nur noch unter Windows lief.</p>
<p>Beides hat sich nun geändert: Schon 2021 wurde <em>YoYo Games Ltd.</em>, die Firma hinter GameMaker, von Opera übernommen und in diesem Zusammenhang wohl auch (aber das ist unbemerkt an mir vorbeigegangen) GameMaker: Studio wieder mit GameMaker vereinigt (und läuft auch wieder unter Windows <strong>und</strong> macOS – wie der <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53349309980/">Screenshot</a> im Bannerbild oben beweist) und dann hat Opera <a href="https://stadt-bremerhaven.de/gamemaker-engine-wird-kostenlos/">gestern angekündigt</a>, daß <a href="https://gamemaker.io/en/blog/gamemaker-free-platforms">GameMaker ab sofort <strong>kostenlos für den nicht-kommerziellen Gebrauch</strong></a> angeboten wird. Zwar muß, wer sein Spiel dann auch verkaufen will, dafür einmalig 97,50 Euro zahlen, zumindest für PC, Web und Mobile und wer Koonsolenspiele entwickelt, wird weiterhin mit einer monatlichen Gebühr von 67,99 Euro oder eine jährliche Gebühr von 679,99 Euro für die Enterprise-Lizenz zur Kasse gebeten, aber ein Anfang ist gemacht. Zumal gemunkelt wird, daß Opera auch über eine Open-Source-Variante nachdenkt. Sie scheinen dort aus dem <a href="https://kantel.github.io/posts/2023091502_renpy_statt_unity/index.html">Unity-Desaster</a> gelernt zu haben.</p>
<p>Wie gesagt, ich habe bisher noch nichts mit GameMaker angestellt, aber nach dieser für mich überraschenden Ankündigung die Software erst einmal heruntergeladen. Sie startete selbst auf meinem betagten MacBook Pro ohne Probleme. Schaun wir mal, was daraus wird, ich habe jedenfalls erst einmal meinen <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/gamemaker.html">Wiki-Seiten zu GameMaker</a> ein Update gegönnt. <em>Still digging!</em></p>



 ]]></description>
  <category>GameMaker</category>
  <category>Spieleprogrammierung</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023112202_gamemaker_kostenlos/index.html</guid>
  <pubDate>Wed, 22 Nov 2023 16:25:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023112202_gamemaker_kostenlos/images/gamemakerstart.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Mozilla Thunderbird Version 115.5 freigegeben</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023112201_thunderbird_update/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53348892288/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023112201_thunderbird_update/images/firefoxthunderbird01-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Wie gewohnt jagt der Donnervogel wieder den Feuerfuchs: Nach dem <a href="https://kantel.github.io/posts/2023112102_firefox_update/">gestrigen Update</a> des Firefox haben die Entwickler des <a href="http://www.mozillamessaging.com/">Mozilla Thunderbird</a> heute das Update auf die Version&nbsp;115.5 freigegeben und damit auch hier <a href="https://www.thunderbird.net/en-US/thunderbird/115.5.0/releasenotes/">Sicherheitslücken</a> behoben.</p>
<p>Thunderbird weist selbst auf dieses Update hin. Diese Prozedur kann aber auch wie immer über das Menü <code>Hilfe &gt; Über Thunderbird</code> angestoßen werden. <em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53348892288/">Feuerfuchs und Donnervogel</a></em>, erstellt mit <a href="https://clipdrop.co/stable-diffusion">Stable Diffusion XL Clipdrop</a>. Prompt: »<em>The thunderbird hunts the little red panda in a colorful, autumnal forest in sunny weather</em>«, Model: Stable Diffusion XL 1.0, Style: Comic Book.</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023112201_thunderbird_update/index.html</guid>
  <pubDate>Wed, 22 Nov 2023 13:55:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023112201_thunderbird_update/images/firefoxthunderbird01.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Herbstputz: Twine und Itch.io aufgeräumt</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023112103_twine_itch/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53274195346/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023112103_twine_itch/images/duchesse-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Auch wenn ich mich in meinem gepflegten Chaos eigentlich wohlfühle, manchmal muß man doch in den sauren Apfel beißen und einfach mal ein wenig aufräumen. So ging es mir heute, als ich während der Bearbeitung meines aktuellen <a href="https://kantel.github.io/posts/2023111901_smashing_pumpkins_devlog_3/">Twine-Projekts mit der Hexe, dem Priester und den Kürbissen</a> das Gefühl hatte, daß meine <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/twine2.html">Twine</a>-Oberfläche doch sehr unübersichtlich geworden sei. Also habe ich erst einmal aufgeräumt, in dem ich gnadenlos gelöscht habe (keine Sorge, ich habe nicht nur vorher Backups gezogen, sondern – wie alle meine Projekte – (über-) lebt auch Twine in meiner Versionsverwaltung).</p>
<p>Jetzt müllen nur noch vier Projekte, die aktuell in der Bearbeitung sind, mein Twine zu. Das sind (in alphabetischer Reihenfolge):</p>
<ul>
<li><a href="https://kantel.github.io/posts/2023091101_alice_humpel_pumpel/">Alice im Reich der Ringe</a> – meine Reise mit Twine und dem Storyformat <a href="https://klembot.github.io/chapbook/guide/">Chapbook</a> durch das Wunderland.</li>
<li><a href="https://kantel.github.io/posts/2023091801_berlin_attack_twine/">Berlin Attack</a> – mein Prototyp einer Räuberpistole (ebenfalls mit dem Storyformat Chapbook).</li>
<li><a href="https://kantel.github.io/posts/2023111901_smashing_pumpkins_devlog_3/">Smashing Pumpkins</a> – die Aktionen der kleinen Hexe, um einen wahnsinnigen Priester zu stoppen (mit dem Storyformat <a href="https://www.motoslave.net/sugarcube/2/docs/">SugarCube</a>).</li>
<li>Und meine Reise mit Twine und <a href="http://twine2.neocities.org/">Harlowe</a> als Storyformat <a href="https://kantel.github.io/posts/2023102801_tweego_reloaded/">zurück ins Wunderland</a> als Präludium für (m)ein geplantes Harlowe-Tutorial.</li>
</ul>
<p>So habe ich Platz geschaffen für neue Projekte, von denen eines (vermutlich ebenfalls mit Harlowe) schon seit einigen Tagen durch meinen Kopf schwirrt. Aber bevor ich es anfange, will ich erst die »zermantschten Kürbisse« fertigstellen.</p>
<p>Und weil ich dabei war, habe ich auch gleich meine <a href="https://kantel.itch.io/">Seite auf Itch.io</a> aufgeräumt, indem ich dort auch einige obsolet gewordene (Test-) Spiele gelöscht habe (auch hier gilt natürlich die oben schon erwähnte Bemerkung zu den Backups). Also findet Ihr dort nur noch:</p>
<ul>
<li><a href="https://kantel.itch.io/alien-attack-renpy-test">Alien Attack</a> als <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/renpy.html">Ren’Py</a>-Test.</li>
<li><a href="https://kantel.itch.io/nachts-im-park">Nachts im Bürgerpark</a> mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/bitsy.html">Bitsy</a>.</li>
<li>Einen <a href="https://kantel.itch.io/pygbag-test">Pygbag-Test</a> und mein <a href="https://kantel.itch.io/pygbag-oop-template">Pygbag OOP Template</a>.</li>
<li>Einen <a href="https://kantel.itch.io/simple-pygame-platformer">einfachen Pygame Platformer</a> (ebenfalls mit Pygbag webtauglich gemacht).</li>
<li>Das <a href="https://kantel.itch.io/avoider-game">Avoider Game</a> in Pygame und Pygbag.</li>
<li><a href="https://kantel.itch.io/neuklln-ist-arm">Neukölln ist arm</a> – mein erster Versuch, mit Ren’Py ins Web zu gehen.</li>
<li><a href="https://kantel.itch.io/alien-aus-pixel-platformer-erweitert">Alien aus Pixel Platformer erweitert</a> – ein Asset Pack.</li>
<li><a href="https://kantel.itch.io/alice-und-chapbook-stage-1">Alice im Reich der Ringe</a> mit Twine und Chapbook (siehe oben).</li>
<li><a href="https://kantel.itch.io/berlin-attack">Berlin Attack</a>, ebenfalls mit Twine und Chapbook.</li>
<li><a href="https://kantel.itch.io/zurck-ins-wunderland">Zurück ins Wunderland</a> – ein Twine-Tutorial mit Harlowe und Tweego.</li>
<li><a href="https://kantel.itch.io/smashing-pumpkins">Smashing Pumpkins</a> – mein aktuelles Projekt mit Twine und SugarCube.</li>
</ul>
<p>Jetzt ist alles wieder richtig schön übersichtlich. Aber wie ich mich und mein Chaos kenne, wird das sicher nicht lange so aufgeräumt bleiben, sondern eher bald wieder wie in der Küche im <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53274195346/">Bannerbild</a> oben aussehen.</p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53274195346/">Die Herzogin in ihrer Küche</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/computergraphik/comicfactory.html">AI Comic Factory</a>. Prompt: »<em>an old, ugly duchesse stands in the center of a vintage kitchen, a female cook at the stove at the side of the room throws a hot pot at her. the duchesse helds a baby in their arms</em>«, Style: Franco-Belgian.</p>



 ]]></description>
  <category>Twine</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <category>Itch.io</category>
  <category>Spieleprogrammierung</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023112103_twine_itch/index.html</guid>
  <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 20:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023112103_twine_itch/images/duchesse.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Mozilla veröffentlicht neue Firefox-Version</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023112102_firefox_update/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53347402995/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023112102_firefox_update/images/firefox02-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Die Entwickler des Mozilla Firefox haben die neuen Versionen 120.0 und ESR 115.5 veröffentlicht und darin auch wieder Sicherheitslücken behoben. Näheres zum Update, in das auch viele Veränderungen geflossen sind, findet sich zur <a href="https://www.mozilla.org/en-US/firefox/120.0/releasenotes/">Version 120.0 hier</a> und zur <a href="https://www.mozilla.org/en-US/firefox/115.5.0/releasenotes/">Version ESR 115.5 hier</a>.</p>
<p>Firefox weist selbst auf dieses Update hin. Diese Prozedur kann aber auch wie immer über das Menü <code>Hilfe &gt; Über Firefox</code> angestoßen werden. <em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53347402995/">Firefox (Kleiner roter Panda)</a></em>, erstellt mit <a href="https://clipdrop.co/stable-diffusion">Stable Diffusion XL Clipdrop</a>. Prompt: »<em>A small red panda family roams through a colorful, autumnal forest in sunny weather</em>«, Model: Stable Diffusion XL&nbsp;1.0, Style: Comic Book.</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023112102_firefox_update/index.html</guid>
  <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 17:25:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023112102_firefox_update/images/firefox02.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Failed City Neukölln: Das Eisstadion an der Oderstraße bleibt auch in diesem Jahr geschlossen</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023112101_eisstadion_neukoelln/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53347058439/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023112101_eisstadion_neukoelln/images/haseneisbahn07-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Seit der Corona-Hochphase in der Saison 2020/21, in der quarantänebedingt im Eisstadion Neukölln in der Oderstraße nur sehr eingeschränkter Betrieb möglich war, steht das nicht nur bei Neuköllnern beliebte Sportareal den eislaufliebenden Menschen nicht mehr zur Verfügung. In der letzten Saison wurde erst aus Einspargründen die Eröffnung im Oktober um einen Monat, dann wurde sie wegen technischer Mängel weiter nach hinten verschoben. Und weil das Neuköllner Bezirksamt in bekannter Unfähigkeit (vergleiche die <a href="https://kantel.github.io/posts/2023091303_fussballturnier_abgesagt/">Situation mit dem Bolzplatz an der Bendastraße</a>) die Reparaturarbeiten nicht rechtzeitig abschließen konnte, fiel auch die ursprünglich geplante Notöffnung im <a href="https://www.tagesspiegel.de/berlin/bezirke/wegen-technischer-mangel-eisstadion-in-neukolln-offnet-fruhestens-im-februar-9165135.html">Februar dieses Jahres ins (gefrorene) Wasser</a> und das Eisstadion blieb auch in der Saison 2022/23 <a href="https://www.tagesspiegel.de/berlin/bezirke/wegen-technischer-mangel-eisstadion-in-neukolln-offnet-fruhestens-im-februar-9165135.html">geschlossen</a>.</p>
<p>Und in dieser Saison mußten (angeblich neue) <a href="https://www.kas-bmu.de/nachricht/tras-110.html">Sicherheitsbestimmungen</a> als Begründung dafür herhalten, daß die Eisbahn <a href="https://www.berlin.de/ba-neukoelln/politik-und-verwaltung/aemter/schul-und-sportamt/sportamt/artikel.289179.php">weiter geschlossen bleibt</a> und eine Eröffnung nicht absehbar sei. <a href="https://www.berliner-zeitung.de/mensch-metropole/eislaufen-in-berlin-wer-ist-schuld-daran-dass-zwei-bahnen-in-neukoelln-und-wedding-nicht-oeffnen-li.2160585">Fragt man nach den Schuldigen (oder auch nur nach den Ursachen und Gründen)</a> wird das in der Berliner Verwaltung beliebte Behörden-Ping-Pong gespielt. Der Bezirk verweist auf den Senat, der weist alle Schuld von sich und macht den TÜV verantwortlich, der wiederum darauf hinweist, daß nicht er, sondern der Bezirk über Öffnung oder Schließung entscheidet. Und so geht das Ping-Pong in die nächste Runde.</p>
<p>Tatsache ist, daß – folgt man dem <a href="https://www.kas-bmu.de/tras-endgueltige-version.html">obigen Link</a> – die angeblich »neuen« sicherheitstechnischen Anforderungen schon vor zwei Jahren im Bundesanzeiger veröffentlicht wurden. Ein Gesetzesblatt (und daher Pflichtlektüre), daß man in der Neuköllner Verwaltung offensichtlich nicht liest. Denn es erschließt sich mir nicht, warum dann die notwendigen Erneuerungen nicht schon spätestens während der reparaturbedingten Schließung in der letzten Saison oder über die Sommermonate durchgeführt wurden. Weil – wie ich schon im <a href="https://kantel.github.io/posts/2023021701_kauttgespartes_eisstadion/">Februar dieses Jahres schrieb</a> – nach Jahren des Betriebs auf Verschleiß das Eisstadion wohl endgültig kaputtgespart worden ist und was kaputt (-gespart) ist, in Berlin auch kaputt (-gespart) bleibt?</p>
<p>Die Bürgerinnen und Bürger machen dieses durch die berlintypische Schlamperei und Wurstigkeit der Behörden verschuldete Hick-Hack jedenfalls nicht mehr länger mit. Es regt sich Protest. Sie haben eine Petition an das Abgeordnetenhaus gestartet und ein offizielles Auskunftsersuchen an das Bezirksamt Neukölln gestellt. Nur der zuständigen Neuköllner Bezirksverordnetenversammlung (BVV) geht das Problem offensichtlich »am Arsch vorbei«. Die Antwort der zuständigen Bezirksstadträtin <em>Karin Korte</em> (SPD) auf ein Anfrage zum Eisstadion auf der letzten BVV am 15. November dieses Jahres wurde auf die nächste Sitzung am 13. Dezember vertagt. Auch wenn dann eigentlich der Weihnachtsmann für Märchen zuständig ist, ist der Name der Bezirksverwaltung ist (und bleibt) offensichtlich (Oster-) Hase. Sie will (und wird) von nichts gewußt haben.&nbsp;🐰</p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53347058439/">Winterspaß mit Eisbahn</a></em>, erstellt mit <a href="https://clipdrop.co/stable-diffusion">Stable Diffusion XL Clipdrop</a>. Prompt: »<em>An ice skating rink on the outskirts of a big city with lots of skating human-sized rabbits in winter clothes on ice skates. It’s a full moon night and the ice rink is floodlit, steampunk style</em>«, Model: Stable Diffusion XL&nbsp;1.0, Style: Comic Book.</p>



 ]]></description>
  <category>Failed City Neukölln</category>
  <category>Behördenversagen</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023112101_eisstadion_neukoelln/index.html</guid>
  <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 16:10:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023112101_eisstadion_neukoelln/images/haseneisbahn07.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Berliner Schwebebahn.(Alp.)Träume</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023112002_schwebebahn/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53345096093/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023112002_schwebebahn/images/berlinerschwebebahn01-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Einen habe ich dann doch noch: Da ist die Berliner CDU in Form ihres Fraktionschefs <em>Dirk Stettner</em> auf die verrückte Idee gekommen, eine <a href="https://taz.de/Sondervermoegen-Klimaschutz/!5971034/">Magnetschwebebahn durch die Berliner Innenstadt fahren zu lassen</a>. Zwar hat das Bundesverfassungsgericht erst jüngst die Umschichtung von Haushaltsmitteln aus dem Corona-Fond für den Klimaschutz <a href="https://www.tagesschau.de/inland/bundesverfassungsgericht-schuldenbremse-102.html">gestoppt</a>, doch das ficht die Berliner Politiker in ihrer Kombination aus Ignoranz mit Arroganz nicht an. Stettner will für sein Wahnsinnsvorhaben unverdrossen Milliarden aus dem <a href="https://taz.de/Sondervermoegen-fuer-Klimaschutz/!5971738/">Sondervermögen für Klimaschutz</a> verwenden – getreu dem Motto der Berliner Großen Koalition: Alles was den motorisierten Individualverkehr stört, wird entweder unterirdisch oder weit über die Straße gebaut.</p>
<p>Abgesehen davon sind auch die Kostenvorstellung berlintypisch jenseits von Wasser und Seife gerechnet: Seiffert geht mit Gesamtkosten von 85 Millionen Euro für bis zu sieben Kilometer Schwebebahn aus, während Fachleute wie der Magnetschwebetechnologie-Anbieter Max Bögl schon Anfang 2021 von 30 bis 50 Millionen Euro je Kilometer sprachen. Aber das sind wir ja von Berliner Bauprojekten und dem Berliner Großflughafen gewohnt: Erst mit schöngerechneten Kosten den Steuerzahler einlullen, dann mit Nachtragshaushalten seine Taschen leeren.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53345192304/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023112002_schwebebahn/images/berlinerschwebebahn02.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53345192249/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023112002_schwebebahn/images/berlinerschwebebahn03.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53344863766/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023112002_schwebebahn/images/berlinerschwebebahn04.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53343984612/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023112002_schwebebahn/images/berlinerschwebebahn05.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53344863346/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023112002_schwebebahn/images/berlinerschwebebahn06.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53345095343/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023112002_schwebebahn/images/berlinerschwebebahn07.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53345095268/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023112002_schwebebahn/images/berlinerschwebebahn08.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53345095228/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023112002_schwebebahn/images/berlinerschwebebahn09.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53343984107/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023112002_schwebebahn/images/berlinerschwebebahn10.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53345314665/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023112002_schwebebahn/images/berlinerschwebebahn11.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53345314630/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023112002_schwebebahn/images/berlinerschwebebahn12.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53345314615/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023112002_schwebebahn/images/berlinerschwebebahn13.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53344862566/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023112002_schwebebahn/images/berlinerschwebebahn14.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53345314240/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023112002_schwebebahn/images/berlinerschwebebahn15.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53345314195/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023112002_schwebebahn/images/berlinerschwebebahn16.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53345190754/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023112002_schwebebahn/images/berlinerschwebebahn17.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53345314155/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023112002_schwebebahn/images/berlinerschwebebahn18.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53345190379/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023112002_schwebebahn/images/berlinerschwebebahn19.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p><em>Mit einem Klick auf die Vorschaubilder kommt Ihr je auf eine Seite mit einer Vergrößerung.</em></p>
<p>Ich habe, nachdem ich diese Meldung gelesen hatte, eine <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/stablediffusion.html">Künstliche Intelligenz meines Vertrauens</a> mal gebeten, mir zu zeigen, wie eine Magnetschwebebahn in Berlin aussehen würde. Herausgekommen ist eine Serie schaurig-schöner, alptraumhafte Bilder, bei denen ich hoffe, daß diese Visionen nie wahr werden. Es gab schließlich gute Gründe, warum der <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/M-Bahn">erste Versuch einer Berliner Magnetbahn</a> 1991 nach fünfjährigem Versuchs- und nur zweijährigem Passagierbetrieb wieder eingestellt wurde. Berlin ist schließlich nicht Wuppertal, auch wenn manche Provinzpolitiker der Berliner CDU das nicht wahrhaben wollen.</p>
<hr>
<p><strong>Bilder</strong>: <em>Berliner Schwebebahn.(Alp.)Träume</em>, erstellt mit <a href="https://clipdrop.co/stable-diffusion">Stable Diffusion XL Clipdrop</a>. Prompt: »<em>A suspension railway runs on an elevated railway line through a busy Berlin city center street, steampunk style</em>«, Model: Stable Diffusion XL&nbsp;1.0, Style: Comic Book.</p>



 ]]></description>
  <category>Failed State Berlin</category>
  <category>Verkehrswende</category>
  <category>Bilder</category>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023112002_schwebebahn/index.html</guid>
  <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 19:40:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023112002_schwebebahn/images/berlinerschwebebahn01.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Frauen am Kontrabaß: The Rockabilly Four</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023112001_rockabilly4/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53307134138/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023112001_rockabilly4/images/rockabilly4-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Weil mich das <a href="https://kantel.github.io/posts/2023111901_smashing_pumpkins_devlog_3/">Spiel mit der kleinen Hexe</a>, die auf einem Friedhof Kürbisse vor einem irren Priester retten muß, immer noch an <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/twine2.html">Twine</a> und <a href="https://www.motoslave.net/sugarcube/2/docs/">SugarCube</a> fesselt, hier wenigstens ein kleines Lebenszeichen mit einem Beitrag aus meiner Reihe »Frauen am Kontrabaß«: Die <a href="https://www.youtube.com/watch?v=50dTL4-jd-g">Rockabilly Four mit ihrer Version von Rock Around the Clock</a>, aufgenommen 2014 beim Weinfest Niestal.</p>
<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/50dTL4-jd-g?si=x_Sbl7sVsUElh1V8" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Die Rockabilly Four sind eine Band aus Deutschland, doch obwohl sie sogar eine <a href="http://www.the-rockabilly-4.de/">eigene, gut gemachte Website</a> besitzt, konnte ich die Namen der vier Musikerinnen und Musiker nicht in Erfahrung bringen. Aber egal, die Musik klingt verdammt authentisch und die Kontrabassistin treibt ihre Mitspieler gewaltig an (das ist schließlich die Aufgabe eines Kontrabasses im Rockabilly).</p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53307134138/">Rockabilly-Band 2</a></em>, erstellt mit <a href="https://clipdrop.co/stable-diffusion">Stable Diffusion XL Clipdrop</a>. Prompt: »<em>Female rockabilly band with guitarist, double bassist and drummer on a stage. The musicians wear blouses with a deep neckline and tight jeans. The double bassist has blonde hair with a ponytail. In front of the stage, young couples dance rock’n’roll. colored french comic style</em>«, Model: Stable Diffusion XL, Style: Comic Book.</p>



 ]]></description>
  <category>Musik</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023112001_rockabilly4/index.html</guid>
  <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 16:50:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023112001_rockabilly4/images/rockabilly4.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Devlog: Smashing Pumpkins mit Twine und SugarCube (Teil 3)</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023111901_smashing_pumpkins_devlog_3/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53320680408/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023111901_smashing_pumpkins_devlog_3/images/smashingpumpkinscover-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p><a href="https://kantel.github.io/posts/2023111801_smashing_pumpkins_v03/">Wie ich gestern schon schrieb</a>, ist die aktuelle <em>Version 0.3 alpha</em> meines kleinen <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/twine2.html">Twine</a>-<a href="https://kantel.github.io/posts/2023103102_halloween_twine/">Spiels</a> über eine kleine Hexe, der ich den Namen »Emmy« gegeben habe, die einen <a href="https://kantel.github.io/posts/2023102101_smashed_pumpkins/">wahnsinningen, Kürbisse vernichtenden Priester</a> auf einem Friedhof stoppen muß, nicht nur die erste spielbare Fassung, sondern auch die erste, in der ich im großen Stil <a href="https://www.motoslave.net/sugarcube/2/docs/">SugarCube</a>-Makros einsetzte. Daher ist es an der Zeit für ein <a href="https://kantel.github.io/posts/2023110901_smashing_pumpkins_devlog_1/">weiteres</a> <a href="https://kantel.github.io/posts/2023111301_smashing_pumpkins_devlog_2/">Devlog</a>:</p>
<p>Wenn man Makros nutzt, ist es in der Regel sinnvoll, die darin verwendeten Variablen beim Start des Spiels mit Werten vorzubelegen. Dafür gibt es in SugarCube eine spezielle Passage <code>StoryInit</code> die beim Start und Neustart eines jeden Spiels im Hintergrund als erstes aufgerufen wird. In der derzeitigen Fassung des Spiels sieht sie so aus:</p>
<div class="sourceCode" id="cb1" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode numberSource twee number-lines code-with-copy"><code class="sourceCode"><span id="cb1-1">:: StoryInit [green] {"position":"50,75","size":"100,100"}</span>
<span id="cb1-2">&lt;&lt;set $start to false&gt;&gt;</span>
<span id="cb1-3">&lt;&lt;set $gateOpen to false&gt;&gt;</span>
<span id="cb1-4">&lt;&lt;set $hasPickaxe to false&gt;&gt;</span>
<span id="cb1-5">&lt;&lt;set $hasPotion to false&gt;&gt;</span>
<span id="cb1-6">&lt;&lt;set $hasBroomstick to false&gt;&gt;</span>
<span id="cb1-7">&lt;&lt;set $hasAttacked to false&gt;&gt;</span>
<span id="cb1-8">&lt;&lt;set $hasKey to false&gt;&gt;</span></code></pre></div>
<p>Der (optionale) Tag <code>green</code> ist mit der Farbe grün verbunden und soll signalisieren, daß es sich um eine Spezialpassage handelt. Und für diese Passagen ist es besonders wichtig, darauf zu achten, daß Groß- und Kleinschreibung zählt. Nur <code>StoryInit</code> wird als Spezialpassage erkannt, nicht jedoch <code>Storyinit</code>, <code>storyinit</code>, <code>storyInit</code> oder jede andere Form der Mischung von großen und kleinen Buchstaben.</p>
<p>In dieser (Spezial-) Passage erkennt man schon folgendes:</p>
<ul>
<li>Makros werden in SugarCube zwischen zwei spitze Klammerpaare (<code>&lt;&lt;…&gt;&gt;</code>) geschrieben.</li>
<li>Variablennamen beginnen in SugarCube immer mit dem Dollarzeichen <code>$</code>.</li>
</ul>
<p>Auch wenn dieses Spiel bisher mit dem Variablentyp <code>boolean</code> auskommt, SugarCube kennt noch zwei weitere Variablentypen, nämlich <code>arithmetic</code> und <code>string</code>. Das sieht im Passage-Markup wie folgt aus:</p>
<div class="sourceCode" id="cb2" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode numberSource twee number-lines code-with-copy"><code class="sourceCode"><span id="cb2-1">&lt;&lt;set $myBoolean to true&gt;&gt;        /* Boolean */</span>
<span id="cb2-2">&lt;&lt;set $myNumber to 3.14&gt;&gt;         /* Arithmetic */</span>
<span id="cb2-3">&lt;&lt;set $myName to "Jörg"&gt;&gt;         /* String */</span></code></pre></div>
<p>Variablen vom Typ <code>boolean</code> können nur die Werte <code>true</code> oder <code>false</code> enthalten (auch hier die Kleinschreibung beachten, <code>True</code> oder <code>False</code> (wie in Python) geht gar nicht), Variblen vom Typ <code>arithmetic</code> können sowohl aus Fließkommazahlen (<code>&lt;&lt;set $pi to 3.14&gt;&gt;</code>) wie auch aus Integerwerten (<code>&lt;&lt;set $health to 10&gt;&gt;</code>) bestehen und für <code>string</code> gilt, daß alles was zwischen zwei Hochkommata (<code>"…"</code>) steht, als Text behandelt wird.</p>
<p>Wie das obige Codeschnipsel zeigt, beherrscht SugarCube auch Kommentare, und zwar in folgenden Schreibweisen:</p>
<ol type="1">
<li><em>C-Style</em>: <code>/* Dies ist ein Kommentar. */</code></li>
<li><em>TiddlyWiki Style</em>: <code>/% Dies ist ebenfalls ein Kommentar. %/</code></li>
<li><em>HTML Style</em>: <code>&lt;!-- Und auch dies ist ein Kommentar. --&gt;</code></li>
</ol>
<p>Kommentare vom ersten Typ können sowohl im Passage Markup, wie auch in JavaScript- und CSS-Quellcode verwendet werden, während die beiden anderen nur im Passage-Markup gültige Kommentare sind. Daher empfehle ich, aus Gründen der Vereinheitlichung nur Kommentare vom Typ 1 <em>(C-Style)</em> zu verwenden. Sie sind einer Programmiererin oder einem Programierer auch am Geläufigsten.</p>
<p>Variablen machen natürlich nur Sinn, wenn sie auch verändert werden können. Im einfachsten Fall erledigt auch dieses das <code>&lt;&lt;set …&gt;&gt;</code>-Makro, wie zum Beispiel in der Passage <code>Vorraum</code>, in der das Friedhofstor geöffnet wird:</p>
<div class="sourceCode" id="cb3" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode numberSource twee number-lines code-with-copy"><code class="sourceCode"><span id="cb3-1">:: Vorraum {"position":"950,500","size":"100,100"}</span>
<span id="cb3-2">[img[images/button1.jpg]]</span>
<span id="cb3-3">&lt;&lt;set $gateOpen to true&gt;&gt;\</span>
<span id="cb3-4"></span>
<span id="cb3-5">An der Wand des Vorraums erkennt Emmy einen riesigen Schalter. Als sie diesen umlegt,</span>
<span id="cb3-6">leuchtet an der Wand ein rotes Licht auf und ein Display unter dem Schalter verkündet:</span>
<span id="cb3-7"></span>
<span id="cb3-8">!!!Gate Open!</span>
<span id="cb3-9"></span>
<span id="cb3-10">Die kleine Hexe verläßt das Pförtnerhaus und schlägt hinter sich die Tür mit einem</span>
<span id="cb3-11">lauten Knall zu. Erst dann bemerkt sie, daß sie den Schlüssel zum Haus auf einem</span>
<span id="cb3-12">Tisch im Raum vergessen hat.&lt;&lt;set $hasKey to false&gt;&gt;</span>
<span id="cb3-13"></span>
<span id="cb3-14">Egal, Emmy macht sich auf dem Weg zum alten [[Friedhofstor-&gt;Tor]].</span></code></pre></div>
<p>In dieser Passage wird einmal mit <code>&lt;&lt;set $gateOpen to true&gt;&gt;</code> der Wert von <code>$gateOpen</code> verändert und zum zweiten der mit <code>&lt;&lt;set $hasKey to false&gt;&gt;</code> der Wert von <code>$hasKey</code>, der auf <code>true</code> gesetzt wurde, als die kleine Hexe den Priester besiegt und den Schlüssel an sich genommen hatte, wieder zurück auf <code>false</code> gesetzt, weil unsere Heldin den Schlüssel auf einem Tisch im Vorraum von liegen gelassen hatte. (Damit will ich verhindern, daß Emmy den Vorraum noch einmal betreten kann, wenn sie den Toröffnungsmechanismus schon einmal betätigt hatte.)</p>
<p>Twine hat außerdem die Eigenart, Zeilen, die nur Makros und keinen sichtbaren Text enthalten, als Leerzeilen anzuzeigen, ein Problem, das erst mit dem Storyformat <a href="https://klembot.github.io/chapbook/guide/">Chapbook</a> zufriedenstellend gelöst wurde. Bei den anderen Storyformaten muß gegen überflüssige Leerzeilen dagegen mit Tricks gekämpft werden: <a href="https://twine2.neocities.org/">Harlowe</a> zum Beispiel verwendet geschweifte Klammerpaare (<code>{…}</code>), um die Leerzeichen in Makros zu unterdrücken, während man in SugarCube dies am einfachsten durch einen Backslash (<code>\</code>) am Ende der jeweiligen Zeile erreicht.</p>
<p>Dabei sind immer wieder Tests nötig, denn Twine mit SugarCube oder Harlowe ist manchmal sehr eigenwillig, wann es eine Leerzeile setzen will und wann nicht. Zum Beispiel habe ich an der Passage <code>Gräberfeld2</code> sehr lange probiert, bis die Kombination von Ersetzung durch Makros und Leerzeichen zufriedenstellend angezeigt wurde:</p>
<div class="sourceCode" id="cb4" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode numberSource twee number-lines code-with-copy"><code class="sourceCode"><span id="cb4-1">:: Gräberfeld2 {"position":"950,175","size":"100,100"}</span>
<span id="cb4-2">[img[images/graeberfeld2.jpg]]</span>
<span id="cb4-3"></span>
<span id="cb4-4">Das Feld am Ende des Pfades wirkt noch älter. Es wird von uralten, verwitterten</span>
<span id="cb4-5">Bäumen umsäumt und nur noch wenige Gräber haben die Jahre überdauert.</span>
<span id="cb4-6"></span>
<span id="cb4-7">&lt;&lt;if not $hasBroomstick&gt;&gt;&lt;&lt;linkappend "An einem der alten Bäume lehnt Emmys</span>
<span id="cb4-8">Hexenbesen, den sie schon die ganze Zeit vermißt hat. "&gt;&gt;Emmy nimmt den Besen an</span>
<span id="cb4-9">sich.&lt;&lt;set $hasBroomstick to true&gt;&gt;&lt;&lt;/linkappend&gt;&gt;</span>
<span id="cb4-10"></span>
<span id="cb4-11">Es gibt von hier aus keinen weiteren Weg als den Pfad, den sie gekommen war,</span>
<span id="cb4-12">zurück zum [[Gräberfeld-&gt;Urnengräber]] mit der Statue.</span>
<span id="cb4-13">&lt;&lt;else&gt;&gt;\</span>
<span id="cb4-14">Es gibt von hier aus keinen weiteren Weg als den Pfad, den sie gekommen war,</span>
<span id="cb4-15">zurück zum [[Gräberfeld-&gt;Urnengräber]] mit der Statue.</span>
<span id="cb4-16">&lt;&lt;/if&gt;&gt;\</span></code></pre></div>
<p>Die Herausforderung war hier die Verschachtelung des <code>&lt;&lt;if … else&gt;&gt;</code>-Makros mit den Makros <code>&lt;&lt;linkappend …&gt;&gt;</code> und <code>&lt;&lt;set …&gt;&gt;</code>. <code>&lt;&lt;if …&gt;&gt;</code> prüft ab, ob eine Bedingung erfüllt ist (in diesem Falle, ob die Hexe (noch) <strong>keinen</strong> Hexenbesen besitzt (<code>not $hasBroomstick</code>)). Dann soll an dem im Makro eingeschlossenen Satz »<em>An einem der alten Bäume lehnt Emmys Hexenbesen, den sie schon die ganze Zeit vermißt hat.</em>« nicht nur der Satz »<em>Emmy nimmt den Besen an sich.</em>« angehängt werden, sondern Twine soll sich auch merken, daß die Hexe ab sofort einen Besen besitzt: <code>&lt;&lt;set $hasBroomstick to true&gt;&gt;</code>. Warum das die Bedingung einleitende <code>&lt;&lt;if&gt;&gt;</code> <strong>keinen</strong> Backslash benötigt, das <code>&lt;&lt;else&gt;&gt;</code> und das abschließende <code>&lt;&lt;/if&gt;&gt;</code> aber doch, darüber mußte ich lange nachdenken.</p>
<p>Ähnlich sieht die Passage <code>Urnengräber</code> aus, die zweite Passage, an der die kleine Hexe bisher ein <em>Item</em> aufnehmen kann:</p>
<div class="sourceCode" id="cb5" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode numberSource twee number-lines code-with-copy"><code class="sourceCode"><span id="cb5-1">:: Urnengräber {"position":"800,175","size":"100,100"}</span>
<span id="cb5-2">[img[images/monument1.jpg]]</span>
<span id="cb5-3"></span>
<span id="cb5-4">Dieses Feld scheint der älteste Teil des Friedhofs zu sein. Die Gräber sind völlig</span>
<span id="cb5-5">heruntergekommen und im Hintergrund erkennt man eine verfallene Kapelle</span>
<span id="cb5-6">&lt;&lt;if not $hasPickaxe&gt;&gt;, an deren Mauer eine</span>
<span id="cb5-7">&lt;&lt;linkappend "Spitzhacke lehnt. "&gt;&gt; Emmy nimmt die Hacke an sich und befestigt</span>
<span id="cb5-8">sie an ihrem Gürtel. Mit dieser Waffe fühlt sie sich nicht mehr so hilflos.</span>
<span id="cb5-9">&lt;&lt;set $hasPickaxe to true&gt;&gt;&lt;&lt;/linkappend&gt;&gt;&lt;&lt;/if&gt;&gt;</span>
<span id="cb5-10"></span>
<span id="cb5-11">In der Mitte steht eine relativ gut erhaltene, lebensgroße Statue eines Menschen</span>
<span id="cb5-12">mit Fledermausflügeln. Hinter der Statue lädt ein [[versteckter Pfad-&gt;Gräberfeld2]]</span>
<span id="cb5-13">zu weiteren Erkundungen dieses alten Friedhofteiles ein.</span>
<span id="cb5-14"></span>
<span id="cb5-15">Der Weg in den [[Süden-&gt;Tor]] führt zum alten Friedhofseingang mit seinem</span>
<span id="cb5-16">riesigen Tor, im [[Westen-&gt;Brunnen]] hört sie das Plätschern eines Brunnens.</span></code></pre></div>
<p>Da hier das das <code>&lt;&lt;linkappend …&gt;&gt;</code> einschließende <code>&lt;&lt;if …&gt;&gt;</code>-Makro jedoch keinen <code>&lt;&lt;else&gt;&gt;</code>-Zweig benötigte, konnten die Makros in den Passagentext eingeschlossen werden, und so gab es auch keine Probleme mit unerwünschten Leerzeilen. Auch hier wird mit <code>&lt;&lt;set $hasPickaxe to true&gt;&gt;</code> der Wert einer Variablen innerhalb des <code>&lt;&lt;if …&gt;&gt;</code>Makros verändert.</p>
<p>Eine besondere Herausforderung waren dann die Passagen, die den Kampf der Hexe mit dem Priester betrafen. Hier mußte in den umliegenden Passagen <code>Brunnen</code> und <code>Pfad</code> erst einmal abgeprüft werden, ob der Kampf schon stattgefunden hat, um dann die Hexe entweder auf die Passage <code>Gräberfeld</code> oder <code>Gräberfeld leer</code> zu lenken:</p>
<div class="sourceCode" id="cb6" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode numberSource twee number-lines code-with-copy"><code class="sourceCode"><span id="cb6-1">:: Gräberfeld {"position":"250,175","size":"100,100"}</span>
<span id="cb6-2">[img[images/priest2.jpg]]</span>
<span id="cb6-3"></span>
<span id="cb6-4">Emmy sieht auf einem weiten Gräberfeld den wahnsinnigen Priester mit einer großen</span>
<span id="cb6-5">Schaufel auf die Halloween-Kürbisse einschlagen. Er starrt sie mit seinem irren</span>
<span id="cb6-6">Gesichsausdruck und glasigen Augen böse an.</span>
<span id="cb6-7"></span>
<span id="cb6-8">&lt;&lt;if $hasPickaxe&gt;&gt;\</span>
<span id="cb6-9">Emmy geht davon unbeeindruckt [[auf den Priester zu-&gt;Attacke1]].</span>
<span id="cb6-10">&lt;&lt;else&gt;&gt;\</span>
<span id="cb6-11">Emmy sieht ein, daß sie unbewaffner nichts gegen ihn ausrichten kann. Was soll</span>
<span id="cb6-12">sie tun? Soll sie sich an dem Priester vorbei zum [[Brunnen-&gt;Attacke1]] im Osten</span>
<span id="cb6-13">durchschlagen oder soll sie über den [[Pfad]] im Süden fliehen?</span>
<span id="cb6-14">&lt;&lt;/if&gt;&gt;</span>
<span id="cb6-15"></span>
<span id="cb6-16">:: Gräberfeld leer {"position":"450,175","size":"100,100"}</span>
<span id="cb6-17">[img[images/graeberfeldleer.jpg]]</span>
<span id="cb6-18"></span>
<span id="cb6-19">Emmy steht wieder auf dem Gräberfeld, auf dem sie den Priester besiegt hat.</span>
<span id="cb6-20">Nun liegt es friedlich vor ihr. Im Süden sieht sie den schmalen, gewundenen</span>
<span id="cb6-21">[[Pfad]] und im Osten plätschert immer noch der [[Brunnen]] an der Friedhofsmauer,</span>
<span id="cb6-22">so als ob nichts gewesen wäre.</span></code></pre></div>
<p>Wenn der Kampf stattgefunden und die kleine Hexe den Priester besiegt hat (in der derzeitigen Fassung kann die Hexe (noch) nicht verlieren), wird sie auf die Passage <code>Gräberfeld leer</code> geleitet. Dies ist eine stinknormale Passage, in der nichts anderes passiert, als daß sie von hier aus die umliegenden Passagen erreichen kann.</p>
<p>In der eigentlichen Passage <code>Gräberfeld</code> findet jedoch, abhängig davon, ob Emmy mit einer Spitzhacke bewaffnet ist (<code>&lt;&lt;if $hasPickaxe&gt;&gt;</code>) die Vorbereitung zum Kampf statt (Passage <code>Attacke1</code>) oder sie entschließt sich zur Flucht. Falls sie diese in Richtung Brunnen unternimmt, wird sie ebenfalls über die Passage <code>Attacke1</code> geleitet. In dieser Passage gibt es daher noch eine weitere Verzweigung, je nachdem, ob die Hexe im Besitz der Spitzhacke ist oder nicht:</p>
<div class="sourceCode" id="cb7" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode numberSource twee number-lines code-with-copy"><code class="sourceCode"><span id="cb7-1">&lt;&lt;if $hasPickaxe&gt;&gt;\</span>
<span id="cb7-2">[img[images/angriff1.jpg]]</span>
<span id="cb7-3"></span>
<span id="cb7-4">Emmy ergreift die Spitzhacke mit ihren Fäusten und schlägt wütend und kräftig</span>
<span id="cb7-5">auf den Priester ein. Nach einer kurzen, aber heftigen Gegenwehr</span>
<span id="cb7-6">[[bricht er schwer verletzt zusammen-&gt;Key]].</span>
<span id="cb7-7">&lt;&lt;else&gt;&gt;\</span>
<span id="cb7-8">[img[images/priest1.jpg]]</span>
<span id="cb7-9"></span>
<span id="cb7-10">Der Priester bemerkt Emmy und droht ihr mit der Grabschaufel. Emmy weiß, daß sie</span>
<span id="cb7-11">unbewaffnet keine Chance gegen den Irren hat und flieht weiter nach</span>
<span id="cb7-12">[[Osten zum Brunnen-&gt;Brunnen]].</span></code></pre></div>
<p>In dieser Passage erkennt man, daß innerhalb von <code>&lt;&lt;if … else&gt;&gt;</code>-Makros nicht nur unterschiedliche Texte stehen, sondern auch jeweils verschiedene Bilder gezeigt werden können. In diesem Fall wird, wenn die <code>&lt;&lt;if&gt;&gt;</code>-Bedinung erfüllt ist, das Bild <em>angriff1.jpg</em> angezeigt, wenn nicht das Bild <em>priest1.jpg</em>. Außerdem wird – je nachdem ob die Bedinung erfüllt ist – die Hexe zu unterschiedlichen Passagen geführt (im Angriffsfall zu <code>Key</code> und im Fluchtfall zu <code>Brunnen</code>).</p>
<div class="sourceCode" id="cb8" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode numberSource twee number-lines code-with-copy"><code class="sourceCode"><span id="cb8-1">:: Key {"position":"250,25","size":"100,100"}</span>
<span id="cb8-2">[img[images/dead7.jpg]]</span>
<span id="cb8-3">&lt;&lt;set $hasAttacked to true&gt;&gt;\</span>
<span id="cb8-4">&lt;&lt;set $hasKey to true&gt;&gt;\</span>
<span id="cb8-5"></span>
<span id="cb8-6">Sterbend bricht der Priester zusammen. Emmy nimmt dem kleinen Schlüssel an sich,</span>
<span id="cb8-7">den er am Gürtel trug.</span>
<span id="cb8-8"></span>
<span id="cb8-9">Nun hat sie die Wahl. Sie kann zurück zum [[Brunnen]] oder sie kann dem</span>
<span id="cb8-10">schmalen [[Pfad]] nach Süden folgen.</span></code></pre></div>
<p>Die Passage <code>Key</code> kann nur einmal (nach dem Kampf) betreten werden (wenn nicht, habe ich etwas falsch gemacht). Sie hat auch nur den Zweck, die Variablen <code>$hasAttacked</code> und <code>$hasKey</code> auf <code>true</code> zu setzen.</p>
<p>Ausgestattet mit diesem Schlüssel gibt nun die (weit entfernte) Passage <code>Pförtnerhaus</code> auch den Weg zu dem Vorraum mit dem Schalter zur Toröffnung frei:</p>
<div class="sourceCode" id="cb9" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode numberSource twee number-lines code-with-copy"><code class="sourceCode"><span id="cb9-1">:: Pförtnerhaus {"position":"800,500","size":"100,100"}</span>
<span id="cb9-2">[img[images/house6.jpg]]</span>
<span id="cb9-3"></span>
<span id="cb9-4">Emmy steht vor dem ziemlich heruntergekommenen Pförtnerhaus. Die Tür zum Haus ist</span>
<span id="cb9-5">verschlossen. Links davon steht ein verfallener Schuppen auf Stelzen. In dem</span>
<span id="cb9-6">Gerümpel daneben liegt eine alte, rostige Gießkanne.</span>
<span id="cb9-7"></span>
<span id="cb9-8">[[Nördlich-&gt;Tor]] erkennt Emmy die Eingangspforte zum Friedhof. Sie kann aber</span>
<span id="cb9-9">auch einen [[Weg nach Westen-&gt;Vorplatz]] gehen.</span>
<span id="cb9-10"></span>
<span id="cb9-11">&lt;&lt;if $hasKey&gt;&gt;\</span>
<span id="cb9-12">Sie nimmt den Schlüssel, den sie dem toten Priester abgenommen hat, und öffnet</span>
<span id="cb9-13">die Tür. Sie betritt den [[Vorraum]] des Pförtnerhauses, der in einem rötlichen</span>
<span id="cb9-14">Licht schimmert.&lt;&lt;/if&gt;&gt;</span></code></pre></div>
<p>Hier schließt sich der Kreis: Wenn Emmy den Vorraum (und damit auch das Pförtnerhaus) wieder verläßt, ist das Friedhofstor (Passage <code>Tor</code>) offen und sie kann den Friedhof verlassen (Passage <code>MissionAccomplished</code>):</p>
<div class="sourceCode" id="cb10" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode numberSource twee number-lines code-with-copy"><code class="sourceCode"><span id="cb10-1">:: Tor {"position":"800,325","size":"100,100"}</span>
<span id="cb10-2">&lt;&lt;if $gateOpen&gt;&gt;\</span>
<span id="cb10-3">[img[images/gate_open2.jpg]]</span>
<span id="cb10-4"></span>
<span id="cb10-5">Das Tor ist offen, der Weg ist [[frei-&gt;MissionAccomplished]]!</span>
<span id="cb10-6">&lt;&lt;else&gt;&gt;\</span>
<span id="cb10-7">[img[images/gate_closed2.jpg]]</span>
<span id="cb10-8"></span>
<span id="cb10-9">Das Eingangstor des Friedhofs ist fest verschlossen und es besitzt weder eine</span>
<span id="cb10-10">Klinke noch ein Schloß. Irgendwo muß es jedoch einen versteckten Mechanismus</span>
<span id="cb10-11">geben, mit dem das Tor aus der Ferne geöffnet werden kann.</span>
<span id="cb10-12">&lt;&lt;/if&gt;&gt;\</span>
<span id="cb10-13"></span>
<span id="cb10-14">Im [[Norden-&gt;Urnengräber]] ist eine Statue im Mondlicht zu erkennen, im</span>
<span id="cb10-15">[[Süden-&gt;Pförtnerhaus]] liegt die Ruine des alten Pförtnerhauses und nach</span>
<span id="cb10-16">[[Westen-&gt;Vorplatz]] führt ein Weg zurück zum Vorplatz an der Krypta.</span>
<span id="cb10-17"></span>
<span id="cb10-18">:: MissionAccomplished {"position":"950,325","size":"100,100"}</span>
<span id="cb10-19">[img[images/missionacc8.jpg]]</span>
<span id="cb10-20"></span>
<span id="cb10-21">Mission erfüllt. Fröhlich schwingt sich Emmy auf ihren Hexenbesen und fliegt</span>
<span id="cb10-22">auf den Brocken zum Hexentanzplatz, begleitet von einigen jubelnden Kürbissen.</span>
<span id="cb10-23"></span>
<span id="cb10-24">!!!Ende</span></code></pre></div>
<p>Auch in der Passage <code>Tor</code> gibt es je nach Bedingung, ob <code>&lt;&lt;if $gateOpen&gt;&gt;</code> oder nicht, entweder ein Bild des geschlossenen Tores oder ein Bild eines (halb-) offenen Tores – jeweils mit entsprechendem Begleittext.</p>
<p>Zum Ende des Spiels gibt es noch eine kleine Ungereimtheit. Die Hexe kann durchaus die Passage <code>Gräberfeld2</code> wieder verlassen, ohne den Besen mitzunehmen. Das wird aber bisher noch nicht wieder abgefragt, die kleine Hexe kann sich also auf einen Besen schwingen, den sie noch gar nicht besitzt. Hier habe ich eine Korrektur in der nächsten Version vorgesehen. Ich wollte erst einmal eine durchspielbare Version schaffen, die ich auf Herz und Nieren durchtesten kann.</p>
<p><a href="https://kantel.github.io/posts/2023103102_halloween_twine/">Wie hier schon erwähnt</a>, habe ich alle Bilder für das Spiel mit dem <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/stablediffusion.html">Stable Diffusion</a>-Ableger <a href="https://clipdrop.co/stable-diffusion">Clipdrop</a> von <em>Stability.ai</em> mit dem Modell SDXL 1.0 und dem Stil <em>Comic Book</em> erzeugt und in <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/albums/72177720312336247">diesem Flickr-Album</a> abgelegt. Ich habe hunderte von Bildern erzeugt, von denen ich 75 Bilder aufgehoben habe, und von denen bisher zwanzig (inklusive Cover) Verwendung fanden. Die Prompts zu den jeweiligen »Zeichnungen« findet Ihr in den Bildbschreibungen auf Flickr.</p>
<p>Auch wenn das nach viel Aufwand klingt, es hat sich meiner Meinung nach gelohnt. Die ausgesuchten Bilder passen vom Stil her gut in die Geschichte. Wenn man sich darauf einläßt und ein wenig mit den Prompts spielt, ist die Bildgenerierung mit Hilfe der gekünstelten Intelligenzia eine echte Alternative für jene wie mich, denen eine zeichnerische Begabung nicht in die Wiege gelegt wurde.</p>
<p>Den <a href="https://github.com/kantel/twine-entdecken/tree/master/Twine/halloween">Quellcode</a> habe ich mit den verwendeten <a href="https://github.com/kantel/twine-entdecken/tree/master/Twine/halloween/images">Bildern</a> sowohl als HTML- wie auch als <a href="https://github.com/kantel/twine-entdecken/tree/master/Twine/halloween/src">.twee-Datei</a> in meinem GitHub-Repositorium abgelegt. Und damit Ihr das auch testen könnt (das ist ja der Sinn einer frühen Version) gibt es das auch als <a href="https://kantel.itch.io/smashing-pumpkins">spielbare Fassung</a> auf Itch.io. (Auch wenn SugarCube nicht wirklich ein responsives Storyformat ist, funzt es in der derzeitigen Fassung sogar auf meinem Android-Handy (auch im Hochformat). Allerdings muß man am Ende des Spiels das Mobilphone aus- und wieder einschalten, sonst hängt man fest. Das werde ich in der endgültigen Fassung noch mit dem Einbau eines externen Links zurück zu Itch.io ändern.)</p>
<p><strong>Was kommt noch?</strong> Vorgesehen habe ich ein <em>bad ending</em>, in dem die Hexe den Kampf gegen den Priester auch verlieren kann. Die Überlebenschancen eröhen sich mit der Einnahme des Zaubertranks, dessen Flasche bisher noch sinnlos am Brunnen herumliegt. Und dann will ich noch eine Inventarliste anzeigen lassen (das ist zwar bei dem Mini-Inventar, das die Hexe mit sich herumschleppt, etwas <em>overkill</em>, aber da SugarCube das bietet und das Storyformat das Zeug dazu hat, auch aufwendigere Abenteuer zu entwickeln, möchte ich Euch zeigen, wie man so etwas realisiert). Daher: <em>Still digging!</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53320680408/">Smashing Pumpkins Cover</a></em>, erstellt mit <a href="https://clipdrop.co/stable-diffusion">Stable Diffusion XL Clipdrop</a>. Prompt: »<em>a beautiful young witch with red long hair, sexy dressed, short skirt, blouse with a deep neckline, green eyes, big boobs, and a pickaxe as weapon fights against an engry old priest with white hair, white beard and steel-gray eyes with a grave showel. Halloween pumpkins with carved faces that are lying around the field. The graves and grave monuments are old and weathered. A few old, large trees line the field. A full moon shines above everything, with bats fluttering around it. colored french comic style</em>«, Model: Stable Diffusion XL, Style: Comic Book.</p>



 ]]></description>
  <category>Twine</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <category>SugarCube</category>
  <category>Spieleprogrammierung</category>
  <category>Bilder</category>
  <category>Stable Diffusion</category>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023111901_smashing_pumpkins_devlog_3/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 19 Nov 2023 18:40:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023111901_smashing_pumpkins_devlog_3/images/smashingpumpkinscover.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Smashing Pumpkins v0.3 alpha ist online 🎃</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023111801_smashing_pumpkins_v03/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53339174537/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023111801_smashing_pumpkins_v03/images/smashingpumpkinsv03-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Mühsam ernährt sich das Eichhörnchen. Aber mit meinem <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/twine2.html">Twine</a>-<a href="https://kantel.github.io/posts/2023103102_halloween_twine/">Spiel</a> über eine kleine Hexe, die Kürbisse auf einem nächtlichen Friedhof vor <a href="https://kantel.github.io/posts/2023102101_smashed_pumpkins/">einem irren Priester retten muß</a>, bin ich soweit gediegen, daß ich eine spielbare Vorabversion auf Itch.io <a href="https://kantel.itch.io/smashing-pumpkins">hochladen konnte</a>.</p>
<p>Die Version ist noch alpha. Das heißt sie ist weder <em>feature complete</em> noch <em>item complete</em>. Aber Ihr solltet sie durchspielen können, ohne daß Ihr (respektive die kleine Hexe) in eine Sackgasse lauft. Es wäre sehr nett, wenn Ihr das testen könntet. Und wenn Ihr doch irgendwo stecken bleibt, schreibt das bitte in meine Kommentare.</p>
<p>Gegenüber dem <a href="https://kantel.github.io/posts/2023111301_smashing_pumpkins_devlog_2/">letzten Devlog</a> hat die Anzahl der Passagen massiv zugenommen und die Verküpfungen der Passagen untereinander ist verwirrender geworden (ich wollte es Euch nicht <strong>zu einfach</strong> machen). Das habe ich dadurch erreicht, daß diese Version die erste Version ist, die massiven Gebrauch von <a href="https://www.motoslave.net/sugarcube/2/docs/">SugarCube</a>-Macros macht. Einzelheiten und Quellcode-Beispiele gibt es im nächste Devlog, das ich schon in der Mache habe.</p>
<p>Die <a href="https://kantel.github.io/posts/2023111701_more_glitch/">gestern versprochene</a> Version für meinen <a href="https://schockwellenreiter.glitch.me/">Glitch&nbsp;🎏-Spielpatz</a> wird es allerdings erst geben, wenn das Spiel nahezu fertiggestellt ist. Denn aufgrund der Struktur, wie Glitch&nbsp;🎏 Assets (Bilder, Videos und Audio) abspeichert, muß ich dafür die Verlinkung im Quelltext für alle Assets ändern. Das ist zwar nicht allzu kompliziert (globales Suchen und Ersetzen ist mein Freund), aber man macht da dennoch leicht Fehler. Daher will ich die Anzahl der (sicher notwendigen!) Testläufe weitestgegend minimieren. <em>Still digging!</em></p>



 ]]></description>
  <category>Twine</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <category>SugarCube</category>
  <category>Spieleprogrammierung</category>
  <category>Itch.io</category>
  <category>Glitch 🎏</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023111801_smashing_pumpkins_v03/index.html</guid>
  <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 19:15:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023111801_smashing_pumpkins_v03/images/smashingpumpkinsv03.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Neues von meinem Glitch-Spielplatz 🎏</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023111701_more_glitch/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53338184705/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023111701_more_glitch/images/glitchspielplatz-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Ich hatte mir ja vor <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/04/2022040602.html">Monaten relativ spontan</a> einen <a href="https://schockwellenreiter.glitch.me/">Spielplatz</a> auf <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/staticsites/glitch.html">Glitch&nbsp;🎏</a> zugelegt, dem freundlichen (und in der Grundversion kostenlosen) Community-Webhoster (nicht nur) für (Web-/JavaScript)-Entwickler. Die Idee dahinter war, daß ich <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/05/2022052401.html">zurück zu meinen Wurzeln</a> wollte, daß Webseiten basteln wieder so viel Spaß machen sollte, wie ich es Mitte der 1990er Jahren hatte.</p>
<p>Leider ist das Projekt – auch bedingt durch meinen Schlaganfall – etwas eingeschlafen. Neben einer <a href="https://fliegende-beutelratte.glitch.me/">fliegenden Beutelratte</a> als Beispiel dafür, was man schon mit CSS alleine anstellen kann, und einem minimalen <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/creativecoding/processing/p5js.html">P5.js</a>-Experiment mit einem schwebenden Mond über dunkelblauem Himmel, gibt es dort bisher nur noch (m)einen <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/bitsy.html">Bitsy</a>-Versuch, <a href="https://nachts-im-buergerpark.glitch.me/">nachts den Bürgerpark zu erkunden</a>.</p>
<p>Doch gerade das letztgenannte brachte mich auf eine Idee: Es muß ja nicht immer <a href="https://kantel.itch.io/">Itch.io</a> sein, um meine Spiele-Experimente, interaktive Geschichten zu erzählen (speziell mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/renpy.html">Ren’Py</a>, <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/tuesdayjs.html">Tuesday.js</a> und <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/twine2.html">Twine</a>) ins Netz zu stellen – auch weil diese Geschichten/Spiele besser aussehen, wenn sie das gesamte Browserfenster für sich haben (was auf Itch.io immer noch einen zusätzlichen Klick erfordert). Ich <a href="https://kantel.github.io/posts/2023110901_smashing_pumpkins_devlog_1/">bastel ja noch</a> an meiner <a href="https://kantel.github.io/posts/2023111301_smashing_pumpkins_devlog_2/">verspäteten Halloween-Geschichte</a> über einen irren Priester, der von einer kleinen Hexe daran gehindert wird, auf einem Friedhof im <a href="https://kantel.github.io/posts/2023102101_smashed_pumpkins/">religiösen Wahn arme Kürbisse zu zerschmettern</a>. Und dieses Spiel soll nun – so meine Idee – auf Glitch&nbsp;🎏 Premiere feiern.</p>
<p>Also habe ich meinen glitschigen Spielplatz wieder reaktiviert. Dabei wurde mir mitgeteilt, daß auf Glitch&nbsp;🎏 ein <a href="https://blog.glitch.com/post/rebuilding-glitch">signikantes Update anstehe</a>, das aber in der Hauptsache wohl nur Nutzer von <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/frameworks/nodejs.html">Node.js-Modulen</a> tangiert. Und es gibt mit der <a href="https://preview.glitch.com/">Development Preview</a> ein neues Front-End Framework, das zumindest optisch auf mich einen sehr netten Eindruck macht, auch wenn ich mich zugegebenermaßen erst einmal verwirrt in der neuen Oberfläche verirrt hatte.</p>
<p>Auf jeden Fall hat mich die kurze Spielplatz-Visite inspiriert und ich glaube, daß ich mit Glitch&nbsp;🎏 noch viel Spaß haben kann. Dabei denke ich vor allem auch an die Visual-Novel-Engine <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/tuesdayjs.html">TuesdayJS</a>, deren Erkundung durch mich ja noch ansteht. Was, wenn nicht dieses JavaScript-Framework, wäre für ein Hosten auf Glitch&nbsp;🎏 prädestiniert? <em>Still digging!</em></p>



 ]]></description>
  <category>Glitch 🎏</category>
  <category>Webworking</category>
  <category>JavaScript</category>
  <category>Twine</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023111701_more_glitch/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 16:15:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023111701_more_glitch/images/glitchspielplatz.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Yes! Neubritz wird Kiezblock</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023111601_kiezblock_neubritz/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53333437457/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023111601_kiezblock_neubritz/images/kranoldkiez-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Jedenfalls ist dieses Ziel ein Stückchen nähergerückt. Denn gestern wurde der Antrag der <a href="https://www.kiezblocks.de/kranold/">Kranold-Kiezblock-Initiative</a>, nachdem er schon den zuständigen Neuköllner Verkehrsausschuß <a href="https://kantel.github.io/posts/2023111002_kiezblocks_bvv/">passiert hatte</a>, in der Bezirksverordnetenversammlung (BVV) Neukölln mit den Stimmen von SPD, Grünen und der Linken (24 Ja-Stimmen, 15 Nein-Stimmen und 4 Enthaltungen) angenommen.</p>
<p>Damit steht nun das Bezirksamt in der Pflicht, zusammen mit den betroffenen Bürgerinnen und Bürgern ein Konzept für einen <a href="https://kantel.github.io/posts/20221222701_kiezblock_kranoldplatz/">Kiezblock in Neubritz</a> zu entwickeln und umzusetzen. Ich selber bin in der Kiezblock-Initiative aktiv und wir werden dem Bezirksamt bei der Entwicklung des Konzeptes auf die Finger schauen und darauf achten, daß die Politik die Umsetzung nicht auf den Sankt-Nimmerleinstag verschiebt.</p>
<p><strong>War sonst noch was?</strong> Ach ja, auf der gleichen Sitzung wurde gestern auch über den Antrag der <a href="https://www.kiezblocks.de/koerner/">Körner-Kiezblock-Initiative</a> abgestimmt. Auch dieser wurde von der BVV mit den Stimmen von SPD, Grünen und der Linken angenommen. Glückwünsche also an den Nachbarkiez. Auch dort wird man die weitere Entwicklung engagiert, aber dennoch kritisch begleiten.</p>



 ]]></description>
  <category>Kiezblock</category>
  <category>Verkehr</category>
  <category>Verkehrswende</category>
  <category>Politik</category>
  <category>Neukölln</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023111601_kiezblock_neubritz/index.html</guid>
  <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 16:05:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023111601_kiezblock_neubritz/images/kranoldkiez.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Sicherheitsupdate für Adobe Reader und Acrobat (APSB23-54)</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023111502_adobe_update_pdf_reader/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53332825297/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023111502_adobe_update_pdf_reader/images/wizard05-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Adobe liefert wieder <a href="https://helpx.adobe.com/security/products/acrobat/apsb23-54.html">Korrekturen für Sicherheitslücken</a> im Reader und in Acrobat (unter Windows und Mac).</p>
<p>Das Update gelingt am einfachsten über den internen Update-Mechanismus. <em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53332825297/">Wizard of Spells</a></em>, erstellt mit <a href="https://clipdrop.co/stable-diffusion">Clipdrop</a>. Prompt: »<em>An old wizard with a white beard, gray hair and gray eyes, wearing a black habit, sits in the middle of a huge stone circle on a hill and reads a book of spells. In the background a landscape with a medieval town and a castle. A river meanders through the valley. The sun is shining in the blue sky</em>«. Model: SDXL 1.0, Style: Comic Book</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023111502_adobe_update_pdf_reader/index.html</guid>
  <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 14:45:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023111502_adobe_update_pdf_reader/images/wizard05.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Google korrigiert erneut Version 119 seines Browsers Chrome</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023111501_chrome_update/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53333724676/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023111501_chrome_update/images/candide01-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Google veröffentlicht ein weiteres Update der Version 119 (119.0.6045.159/160) seines Browsers Chrome und schließt erneut kritische <a href="https://chromereleases.googleblog.com/2023/11/stable-channel-update-for-desktop.html">Sicherheitslücken</a>.</p>
<p>Chrome aktualisiert sich (außer bei Linux) über die integrierte Update-Funktion, kann aber – wenn es pressiert – auch <a href="https://www.google.com/intl/de/chrome/browser/">hier geladen</a> werden. <em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53333724676/">Candide</a></em>, erstellt mit <a href="https://beta.dreamstudio.ai/generate">DreamStudio</a>. Prompt: »<em>Candide, a young man with short brown hair, blue eyes, a serious face, wearing a checked shirt, dark blue vest and black trousers, walks on a hill on a checkered brick road in front of a bizarre landscape with a strange looking tree in front and a few surreal vintage buildings behind. A river meanders through the valley. blue sky, the sun is shining. colored french comic style</em>«. Model: stable-diffusion-xl-1024-v1-0, Style: Comic Book.</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023111501_chrome_update/index.html</guid>
  <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 14:35:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023111501_chrome_update/images/candide01.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>OBS Studio 30.0 ist draußen – aber leider nicht für mich</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023111401_obs_3_0/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53332228680/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023111401_obs_3_0/images/obsscreenshot-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Während der Corona-Pandemie im März vor zwei Jahren hatte ich – wie damals notgedrungen viele andere auch – mit <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2021/03/2021032103.html">der Idee geliebäugelt</a>, Tutorials als Vodcasts per Video aufzuzeichnen und ins Netz zu stellen. Als (freie) Software meiner Wahl hatte ich mir damals vor allem <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/video/obsstudio.html">OBS Studio</a> für die Videoaufnahmen und <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/audio/audacity.html">Audacity</a> für den Ton ausgeschaut, die beide unter der GPL veröffentlicht wurden.</p>
<p>Leider war die Idee nach der Aufhebung der Pandemie-Einschränkungen, aber auch wegen meines Schlaganfalls wieder eingeschlafen. Als nun die Meldung bei mir eintrudelte, daß <a href="https://stadt-bremerhaven.de/obs-studio-30-0-0-veroeffentlicht/">OBS Studio in der Version 30.0 veröffentlicht</a> wurde, kam sie jedoch wieder hoch. Doch nach dem <a href="https://github.com/obsproject/obs-studio/releases/tag/30.0.0">Download</a> war die Enttäuschung groß: OBS Studio 30.0 verlangt auf dem Mac mindestens macOS&nbsp;11, auf meinem MacBook Pro, das maximal noch Catalina (aktuell macOS 10.15.7) an sich ran läßt, startet die Software nicht (mehr).</p>
<p>So muß ich wohl weiterhin mit OBS Studio 26.1.2 leben, das letzte Release, das sich noch mit meinem Rechnerchen verträgt (siehe <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53332228680/">Screenshot</a>), und die Tatsache akzeptieren, daß aus mir wohl nie ein berühmter <del>Schnorrer</del> <del>Influenzer</del> Vodcaster wird.</p>



 ]]></description>
  <category>Multimedia</category>
  <category>Video</category>
  <category>OBS Studio</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023111401_obs_3_0/index.html</guid>
  <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 15:50:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023111401_obs_3_0/images/obsscreenshot.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Devlog: Smashing Pumpkins mit Twine und SugarCube (Teil 2)</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023111301_smashing_pumpkins_devlog_2/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53327219136/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023111301_smashing_pumpkins_devlog_2/images/smashingpumpkinsv01-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Für <a href="https://kantel.github.io/posts/2023103102_halloween_twine/">mein kleines Spiel</a> in <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/twine2.html">Twine</a> (mit dem Storyformat <a href="https://www.motoslave.net/sugarcube/2/docs/">SugarCube</a>), in dem eine kleine Hexe auf einem verwunschenen Friedhof Halloween-Kürbisse vor der <a href="https://kantel.github.io/posts/2023102101_smashed_pumpkins/">Zerstörungswut eines wahnsinnigen Priesters</a> retten muß, habe ich ein Grundgerüst erstellt. Es besteht erst einmal aus neun Räumen, die alle miteinander verbunden sind, und je aus einem Startraum (der »Krypta«) und einem Raum (»Outside«), der nur beim erfolgreichen Ende des Spiels erreicht wird.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53329920345/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023111301_smashing_pumpkins_devlog_2/images/smashing_pumpkins_v01.png" class="img-fluid figure-img"></a></p>
<figcaption class="figure-caption">Übersichtplan »Smashing Pumpkins«</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Es werden noch ein paar Räume hinzukommen, die man aber erst erreichen kann, wenn der Spieler bestimmte Aktionen durchgeführt hat. Aber da man ja irgendwo anfangen muß, habe ich erst einmal diese Räume in Twine erstellt und sie jeweils miteinander verlinkt (siehe <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53327219136/">Screenshot</a> im Bannerbild oben). Alle bisher erstellten und verlinkten Räume besitzen ein Bild und einige haben auch schon einen (vorläufigen) Text spendiert bekommen, weil ich die Verlinkung untereinander nicht nur mechanisch durchführen wollte.</p>
<p>Bisher habe ich noch keine SugarCube-spezifischen Makros eingebaut, das wird erst im zweiten Schritt erfolgen. Allerdings habe ich schon am Stylesheet gebastelt und da sind einige Klassen und IDs doch schon abhängig von SugarCube:</p>
<div class="sourceCode" id="cb1" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode numberSource css number-lines code-with-copy"><code class="sourceCode css"><span id="cb1-1">body<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">,</span> <span class="pp" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">#ui-bar</span> {</span>
<span id="cb1-2">  <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">background-color</span>: <span class="cn" style="color: #8f5902;
background-color: null;
font-style: inherit;">#000000</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-3">  <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">font-family</span>: <span class="st" style="color: #20794D;
background-color: null;
font-style: inherit;">"Gorgia"</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">,</span> <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">serif</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-4">  <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">font-size</span>: <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">20</span><span class="dt" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">px</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-5">  <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">color</span>: <span class="cn" style="color: #8f5902;
background-color: null;
font-style: inherit;">#ffffff</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-6">}</span>
<span id="cb1-7"></span>
<span id="cb1-8">a {</span>
<span id="cb1-9">  <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">color</span>: <span class="cn" style="color: #8f5902;
background-color: null;
font-style: inherit;">#fc9003</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-10">}</span>
<span id="cb1-11"></span>
<span id="cb1-12">a<span class="in" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">:hover</span> {</span>
<span id="cb1-13">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">color</span>: <span class="cn" style="color: #8f5902;
background-color: null;
font-style: inherit;">#fc9003</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-14">}</span>
<span id="cb1-15"></span>
<span id="cb1-16"></span>
<span id="cb1-17"><span class="pp" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">#ui-bar</span> {</span>
<span id="cb1-18">  <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">color</span>: <span class="cn" style="color: #8f5902;
background-color: null;
font-style: inherit;">#ffffff</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-19">  <span class="co" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">/* max-width: 40%; */</span></span>
<span id="cb1-20">}</span>
<span id="cb1-21"></span>
<span id="cb1-22"><span class="pp" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">#ui-bar-toggle</span> {</span>
<span id="cb1-23">  <span class="co" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">/* display: none; */</span></span>
<span id="cb1-24">  <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">color</span>: <span class="cn" style="color: #8f5902;
background-color: null;
font-style: inherit;">#ffffff</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-25">}</span>
<span id="cb1-26"></span>
<span id="cb1-27"><span class="pp" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">#ui-bar-toggle</span><span class="in" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">:hover</span> {</span>
<span id="cb1-28">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">background-color</span>: <span class="cn" style="color: #8f5902;
background-color: null;
font-style: inherit;">#fc9003</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-29">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">border-color</span>: <span class="cn" style="color: #8f5902;
background-color: null;
font-style: inherit;">#eee</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-30">}</span>
<span id="cb1-31"></span>
<span id="cb1-32"><span class="pp" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">#ui-bar-history</span> {</span>
<span id="cb1-33">  <span class="co" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">/* display: normal; */</span></span>
<span id="cb1-34">  <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">display</span>: <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">none</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-35">}</span>
<span id="cb1-36"></span>
<span id="cb1-37"><span class="pp" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">#story-title</span> {</span>
<span id="cb1-38"> <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">font-size</span>: <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">25</span><span class="dt" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">px</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span> </span>
<span id="cb1-39">}</span>
<span id="cb1-40"></span>
<span id="cb1-41"><span class="pp" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">#story-author</span> {</span>
<span id="cb1-42"> <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">font-size</span>: <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">15</span><span class="dt" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">px</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span> </span>
<span id="cb1-43">}</span>
<span id="cb1-44"></span>
<span id="cb1-45"></span>
<span id="cb1-46"><span class="pp" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">#ui-dialog-body</span> {</span>
<span id="cb1-47">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">background-color</span>: <span class="cn" style="color: #8f5902;
background-color: null;
font-style: inherit;">#000000</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-48">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">border</span>: <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">1</span><span class="dt" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">px</span> <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">solid</span> <span class="cn" style="color: #8f5902;
background-color: null;
font-style: inherit;">#444</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-49">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">text-align</span>: <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">left</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-50">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">line-height</span>: <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">1.5</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-51">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">padding</span>: <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">1</span><span class="dt" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">em</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-52">}</span>
<span id="cb1-53"><span class="pp" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">#ui-dialog-titlebar</span> {</span>
<span id="cb1-54">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">background-color</span>: <span class="cn" style="color: #8f5902;
background-color: null;
font-style: inherit;">#fc9003</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-55">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">min-height</span>: <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">24</span><span class="dt" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">px</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-56">}</span>
<span id="cb1-57"><span class="pp" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">#ui-dialog-title</span> {</span>
<span id="cb1-58">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">margin</span>: <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">0</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-59">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">padding</span>: <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">0.2</span><span class="dt" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">em</span> <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">3.5</span><span class="dt" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">em</span> <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">0.2</span><span class="dt" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">em</span> <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">0.5</span><span class="dt" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">em</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-60">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">font-size</span>: <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">1.5</span><span class="dt" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">em</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-61">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">text-align</span>: <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">center</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-62">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">text-transform</span>: <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">none</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-63">}</span>
<span id="cb1-64"></span>
<span id="cb1-65"><span class="pp" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">#menu</span> li a {</span>
<span id="cb1-66">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">display</span>: <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">block</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-67">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">padding</span>: <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">0.25</span><span class="dt" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">em</span> <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">0.75</span><span class="dt" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">em</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-68">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">border</span>: <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">1</span><span class="dt" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">px</span> <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">solid</span> <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">transparent</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-69">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">color</span>: <span class="cn" style="color: #8f5902;
background-color: null;
font-style: inherit;">#ffffff</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-70">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">text-transform</span>: <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">none</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-71">}</span>
<span id="cb1-72"></span>
<span id="cb1-73"><span class="pp" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">#menu</span> li a<span class="in" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">:hover</span> {</span>
<span id="cb1-74">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">background-color</span>: <span class="cn" style="color: #8f5902;
background-color: null;
font-style: inherit;">#fc9003</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-75">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">border-color</span>: <span class="cn" style="color: #8f5902;
background-color: null;
font-style: inherit;">#eee</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-76">}</span>
<span id="cb1-77"></span>
<span id="cb1-78"></span>
<span id="cb1-79">img {</span>
<span id="cb1-80">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">max-width</span>: <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">100</span><span class="dt" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">%</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-81">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">max-height</span>: <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">100</span><span class="dt" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">%</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-82">}</span></code></pre></div>
<p>Das Storyformat SugarCube ist leider nur bedingt responsiv, jedoch habe ich das Stylesheet soweit hinbekommen, daß das Spiel selbst auf meinem Smartphone (auch im Hochformat) spielbar ist. Der Spieler muß allerdings manuell die Seitenleiste mit dem Button links oben ein- oder ausblenden (ich bin aber auch nicht gerade ein CSS-Guru, wenn also jemand von Euch da draußen weiß, wie man das automatisiert bekommt, die oder den bitte ich um Mitteilung in meinen Kommentaren).</p>
<p>Falls Ihr Euch – wie schon in den letzten Tagen – über die Stille hier auf diesen Seiten wundert … ich habe keine Zeit, das Internet vollzuschreiben, ich muß an diesem Spiel weiterbasteln. <em>Still digging!</em></p>



 ]]></description>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <category>Twine</category>
  <category>SugarCube</category>
  <category>Spieleprogrammierung</category>
  <category>Stable Diffusion</category>
  <category>Bilder</category>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023111301_smashing_pumpkins_devlog_2/index.html</guid>
  <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 16:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023111301_smashing_pumpkins_devlog_2/images/smashingpumpkinsv01.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Twine (SugarCube) Tutorials für Fortgeschrittene</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023111201_sugarcube_tutorials/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53320961515/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023111201_sugarcube_tutorials/images/smashingpumpkins69-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Für mein Projekt einer <a href="https://kantel.github.io/posts/2023103102_halloween_twine/">interaktiven Geschichte</a> über einen Halloween hassenden und kürbiszerstörenden Priester und einer kleinen Hexe, die ihn stoppen soll, das ich in <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/twine2.html">Twine</a> mit dem Storyformat <a href="https://www.motoslave.net/sugarcube/2/docs/">SugarCube</a> entwickeln möchte, benötigte ich ein paar fortgeschrittene Skripte (Makros), die ich nicht unbedingt parat hatte und daher nachschlagen mußte.</p>
<p>Zwar ist die Dokumentation zu SugarCube vollständig, aber wegen der leicht esoterischen Sortierung sind einige Dinge manchmal schwer zu finden. Daher möchte ich hier noch ein paar zusätzliche Tutorials vorstellen, die sich vornehmlich an fortgeschrittene Skripter richten und die mir bisher weitergeholfen haben:</p>
<ul>
<li><p>Seth Kenlon: <em><a href="https://opensource.com/article/18/2/twine-gaming">How to use Twine and SugarCube to create interactive adventure games</a></em>, opensource.com vom 9. Februar 2018. Ein Tutorial, das irgendwo im Grenzbereich zwischen Anfänger und Fortgeschrittene liegt.</p></li>
<li><p>Jay Weeks: <em>Wumpus Hunt, <a href="https://www.instructables.com/Generic-Rooms-in-Twine-With-Sugarcube/">Part 1: Generick Room Code</a></em> und <em><a href="https://www.instructables.com/Links-From-Variables-in-Twine-With-Sugarcube/">Part 2: Links for Variables</a></em>, AutoDesk Instructables, ohne Datum. Diese beiden Tutorials haben die meisten meiner offenen Fragen zu SugarCube beantwortet.</p></li>
<li><p>Edward Cooke: <em><a href="https://copyprogramming.com/howto/twine-sugarcube-tutorial-change-text-color">Changing Text Color in a Sugarcube Tutorial using Twine</a></em>, Copy Programming vom 5. Mai 2023. (Fast) Alles über SugarCube, Fonts, Farben und CSS (und noch einiges mehr).</p></li>
</ul>
<p>Diese drei Tutorials stehen auch hier, damit ich nicht jedesmal die Suchmaschine meines Vertrauens anwerfen muß, wenn ich irgendetwas nachschlagen will.</p>
<p>Dann gibt es da noch einige großartige Linksammlungen, die für mich sehr nützlich waren, und die ich Euch daher ebenfalls nicht vorenthalten möchte:</p>
<ul>
<li><p><em><a href="https://idrellegames.tumblr.com/post/664858800855089152/coding-in-twine-other-resources">Interactive Fiction Design, Coding in Twine and Other IF Resources</a></em> von Anna M. ist eine großartige Linksammlung zu Twine mit einem Schwerpunkt auf SugarCube-Tutorials der Autorin.</p></li>
<li><p>Die Seite <em><a href="https://videlais.com/twine-tutorials/">Twine Tutorials</a></em> von Digital Epherma wurde im Juli 2023 begonnen und wird derzeit noch weiter forrtgeführt. Die Tutorials zu SugarCube 2.3.6 sind schon ziemlich weit gediehen.</p></li>
<li><p>Die Seite <em><a href="https://twinelab.net/twine-resources/#/?id=sugarcube-guides">Twine Resources</a></em> von <a href="https://twinelab.net/">TwineLab.net</a> weiß so ziemlich alles über (auch über exotische) Storyformate.</p></li>
<li><p>Der Vegetarian Zombie ist eine Institution, wenn es um Twine-Tutorials geht. Seine Einstiegsseite <em><a href="https://www.learncreateplay.games/interactive-fiction-with-twine/">Twine Tutorials</a></em> linkt auf seine (auch Video-) Tutorials, die alle gerade <em>peu a peu</em> auf das neue Twine User Interface überarbeitet werden.</p></li>
</ul>
<p><strong>Was sonst noch was?</strong> Ach ja, auch ich hatte schon im Dezember 2020 ein <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2020/12/2020122502.html">SugarCube-Tutorial</a> im <em>Schockwellenreiter</em> veröffentlicht. Die Hinweise zu den CSS darin sind immer noch gültig und nützlich.</p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong> <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53320961515/">Smashing Pumpkins 69</a></em>, erstellt mit <a href="https://clipdrop.co/stable-diffusion">Stable Diffusion XL Clipdrop</a>. Prompt: »<em>a beautiful young witch with red long hair and a pickaxe as weapon fights against an engry old priest. the witch is sexy dressed with short skirt, blouse with a deep neckline and has green eyes, big boobs. the priest has white hair, white beard and steel-gray eyes and fights with a grave showel. Halloween pumpkins with carved faces that are lying around the field. The graves and grave monuments are old and weathered. A few old, large trees line the field. A full moon shines above everything, with bats fluttering around it. colored french comic style</em>«. Model: Stable Diffusion XL, Style: Comic Book.</p>



 ]]></description>
  <category>Twine</category>
  <category>SugarCube</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <category>Spieleprogrammierung</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023111201_sugarcube_tutorials/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 16:10:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023111201_sugarcube_tutorials/images/smashingpumpkins69.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Test mit der neuen Version der AI Comic Factory</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023111003_comic_factory_test/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53323061473/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023111003_comic_factory_test/images/femalewarriorandaliens00-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Ich konnte nicht anders, ich mußte mit der <a href="https://kantel.github.io/posts/2023110803_ai_comic_factory_update/">vorgestern vorgestellten</a> neuen Version der <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/computergraphik/comicfactory.html">AI Comic Factory</a> noch ein paar Tests fahren. Als Testobjekte habe ich der Künstlichen Intelligenz vorgeschlagen, mir einen leichtbekleideten, weiblichen Krieger zu zeichnen, der in einem Dschungel gegen Aliens kämpft. Und nein, ich zahle dafür keine 5 Euro in die Chauvi-Kasse, das ist schließlich ein gängiges Comic-Thema.&nbsp;🤓</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53323277450/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023111003_comic_factory_test/images/femalewarriorandaliens01.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53323276995/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023111003_comic_factory_test/images/femalewarriorandaliens02.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53322818371/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023111003_comic_factory_test/images/femalewarriorandaliens03.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53323309865/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023111003_comic_factory_test/images/femalewarriorandaliens04.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53323081888/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023111003_comic_factory_test/images/femalewarriorandaliens05.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p><em>Mit einem Klick auf die Vorschaubilder kommt Ihr je auf eine Seite mit einer Vergrößerung. Die verwendeten Prompts stehen dort in der Bildbeschreibung.</em></p>
<p>Auffallend ist, daß die KI offensichtlich unter einer rot-blau Blindheit leidet, denn während im Prompt außer bei dem <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53323061473/">Bannerbild oben</a> ausdrücklich ein roter Bikini gewünscht war, kam doch oft ein blauer heraus. Außerdem scheint sie keine Ahnung davon zu haben, was ein Karate-Fußtritt ist. Und die eigentlich für die Stories so wichtigen Aliens hat sie für meinen Geschmack zu häufig weggelassen.</p>
<p>Alternativ habe ich daher mit einem ähnlichen Prompt <em>(»A female warrior fights against a group of giant aliens, using karate kicks, in a jungle. The female warrior wears a tiny red bikini, has long blonde hairs, blue eyes, red lips, big boops and a nice butt. The aliens have bulging, piercing eyes and large sharp teeth in a large snout«)</em> daß von mir bisher recht erfolgreich für meine <a href="https://kantel.github.io/posts/2023103102_halloween_twine/">Halloween</a>-<a href="https://kantel.github.io/posts/2023110901_smashing_pumpkins_devlog_1/">Geschichte</a> eingesetzte <a href="https://clipdrop.co/stable-diffusion">Clipdrop</a> die Dame mit den Aliens zeichnen lassen. Das »tiny« beim Bikini mußte ich allerdings weglassen, das meckerte die interne Zensur der KI als »unangemessen« an, ansonsten gefielen mir die Bilder so sehr, daß ich ein paar mehr als für einen Test eigentlich notwendig generieren ließ:</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53321997332/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023111003_comic_factory_test/images/femalewarriorandaliens06.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53323216704/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023111003_comic_factory_test/images/femalewarriorandaliens07.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53323329100/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023111003_comic_factory_test/images/femalewarriorandaliens08.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53323328870/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023111003_comic_factory_test/images/femalewarriorandaliens09.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53323216409/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023111003_comic_factory_test/images/femalewarriorandaliens10.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53323100983/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023111003_comic_factory_test/images/femalewarriorandaliens11.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53323216424/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023111003_comic_factory_test/images/femalewarriorandaliens12.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53321997327/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023111003_comic_factory_test/images/femalewarriorandaliens13.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53323216714/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023111003_comic_factory_test/images/femalewarriorandaliens14.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53323101208/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023111003_comic_factory_test/images/femalewarriorandaliens15.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p><em>Mit einem Klick auf die Vorschaubilder kommt Ihr auch hier je auf eine Seite mit einer Vergrößerung.</em></p>
<p>Clipdrop ist auf jeden Fall weniger farbenblind als die Comic Factory – der rote Bikini ist meistens ein roter Bikini (wenn er denn ein Bikini und kein Ganzkörperkondom ist&nbsp;🤓). Und auch die Aliens tauchen prominenter und zuverlässiger auf, als oben in der Comicfabrik. Aber dafür scheinen mir die Zeichnungen ein wenig grobschlächtiger und was ein Karate-Kick ist, weiß offensichtlich auch diese KI nicht.</p>
<p>Welche KI Ihr einsetzt, ist also von Eurer Anwendung abhängig. Und ich habe hier bisher nur zwei verglichen, <a href="https://beta.dreamstudio.ai/generate">DreamStudio</a>, <a href="https://app.leonardo.ai/">Leonardo AI</a>, <a href="https://playgroundai.com/create">Playground AI</a> und etliche andere Bildgeneratoren stehen ja auch noch auf meiner Testliste. Es gibt also noch viel zu entdecken. <em>Still digging!</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong> <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53323061473/">Female Warrior and Aliens</a></em>, erstellt mit der <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/computergraphik/comicfactory.html">AI Comic Factory</a>. Prompt 1: »<em>A female warrior fights against a giant alien in the jungle using karate kicks</em>«, Prompt 2: »<em>The female warrior wears a blue tiny bikini and has long blonde hairs, blue eyes and red lips. The alien has bulging, piercing eyes and large sharp teeth in a large snout</em>«. Style: Franco-Belgian.</p>



 ]]></description>
  <category>Bilder</category>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <category>Stable Diffusion</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023111003_comic_factory_test/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 20:10:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023111003_comic_factory_test/images/femalewarriorandaliens00.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Save the Date! Kranold-Kiezblock in der Neuköllner Bezirksverordnetenversammlung (BVV)</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023111002_kiezblocks_bvv/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.kiezblocks.de/kranold-und-koerner-kiezblocks-gemeinsamer-einsatz-fuer-lebenswertere-wohnkieze-in-neukoelln/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023111002_kiezblocks_bvv/images/bvvkiezblock-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Noch einmal aus der Nachbarschaft: Es wird ernst! Nachdem die Initiativen für einen <a href="https://www.kiezblocks.de/kranold/">Kranold-Kiezblock</a> und einen <a href="https://www.kiezblocks.de/koerner/">Körner-Kiezblock</a> gemeinsam ihre gesammelten Unterschriften im Rahmen einer Sitzung der Bezirksverordnetenversammlung (BVV) Neukölln im Rathaus Neukölln <a href="https://kantel.github.io/posts/2023062802_kranold_kiezblock/">übergeben hatten</a> und die Anträge auch schon im zuständigen Verkehrsausschuß diskutiert und (mit den Stimmen von SPD und Grünen) positiv beschieden wurden, werden sie nun in der BVV endgültig behandelt und zur Abstimmung gestellt.</p>
<p>Die Sitzung der BVV findet am <strong>Mittwoch, den 15. November 2023 um 17:00 Uhr</strong> im BVV-Saal des Rathauses Neukölln (2. Etage, Raum A202, Karl-Marx-Straße 83, 12043 Berlin) statt. Der Antrag des Kranold-Kiezblocks wird unter dem Tagesordnungspunkt 12.2 verhandelt, anschließend der Antrag des Körner-Kiezblocks unter dem Tagesordnungspunkt 12.3. Kommt alle vorbei, bringt Kind und Kegel mit und laßt uns zeigen, daß wir viele sind.</p>
<p>Wer verhindert ist: Die Sitzung wird auch <a href="https://www.youtube.com/channel/UCWfapHY2CUHRFs3HdJMUosQ">live auf YouTube übertragen</a>.</p>



 ]]></description>
  <category>Kiezblock</category>
  <category>Verkehr</category>
  <category>Verkehrswende</category>
  <category>Politik</category>
  <category>Neukölln</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023111002_kiezblocks_bvv/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 16:20:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023111002_kiezblocks_bvv/images/bvvkiezblock.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
</channel>
</rss>
