<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>Der Schockwellenreiter</title>
<link>https://kantel.github.io/index.html</link>
<atom:link href="https://kantel.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>Schockwellenreiter</description>
<generator>quarto-1.3.340</generator>
<lastBuildDate>Fri, 28 Jul 2023 18:55:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Curiouser and Curiouser: Alice’s Adventures in Wonderland (1972)</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023072803_alice_wunderland_1972/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=GsUNpHkDW0o"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023072803_alice_wunderland_1972/images/alicewunderland1972-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p><strong>All about Alice</strong>: Statt der gewohnten, freitäglichen Video-Tutorials gibt es heute einen Musicalfilm im <em>Schockwellenreiter</em>: Der britische Film »<a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Alice_im_Wunderland_(1972)">Alice’s Adventures in Wonderland</a>« (<a href="https://www.youtube.com/watch?v=GsUNpHkDW0o">YouTube-Link</a>) des Regisseurs <em>Willim Sterling</em> aus dem Jahre 1972 hält sich – obwohl er als Musical verwirklicht wurde – sehr eng an die Buchvorlage von <em>Lewis Caroll</em>, einige Textpassagen wurden sogar wörtlich übernommen. Dennoch wurde er von der zeitgenössischen Kritik zurückhaltend bewertet, wohl auch, weil die von der damals 16-jährigen <em>Fiona Fullerton</em> gespielten Alice wie auch die gesamte Anmutung des Films von der Disney-Ästhetik der berühmten und alles überstrahlenden Hollywood-Alice ziemlich weit abwich.</p>
<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/GsUNpHkDW0o" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Dabei war der Film mit <em>Michael Crawford</em> (White Rabbit), <em>Dudley Moore</em> (Siebenschläfer), <em>Ralph Richardson</em> (Raupe), <em>Flora Robson</em> (Herzköniging) und <em>Peter Sellers</em> (Märzhase) prominent besetzt und mit <em>John Barry</em> und <em>Don Black</em> sorgten zwei erfolgreiche, britische Komponisten für die Songs und den Soundtrack. Immerhin erhielt er 1973 zwei Auszeichnungen beim <em>BAFTA Award</em> für die beste Kamera und das beste Kostümdesign. Und schon 1972 erschien in Belgien (wo denn sonst?) eine Comic-Version des Films in der Tageszeitung <em>Le Soir</em>.</p>
<p>Der Film ist nie mit einer deutschen Tonspur auf DVD erschienen und auch YouTube kennt nur diese leicht verrauschte, englische Fassung, der man das Alter anmerkt. Aber ich finde den Film charmant und <em>very british</em> und die Veröffentlichung hier im <del>Blog</del> Kritzelheft soll mich daran erinnern und dazu insprieren, meine <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2020/11/2020111502.html">eigenen Wunderland-Exkursionen</a> mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/twine2.html">Twine</a> wieder aufzunehmen (und diese eventuell mit Ausflügen nach <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/renpy.html">Ren’Py</a> zu ergänzen).</p>
<p>Das ist alles sehr kurios und noch viel kurioser. Doch bis dahin: Habt erst einmal viel Spaß mit dem Filmchen!</p>



 ]]></description>
  <category>Alice</category>
  <category>Kino</category>
  <category>Twine</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023072803_alice_wunderland_1972/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 28 Jul 2023 18:55:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023072803_alice_wunderland_1972/images/alicewunderland1972.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Processing Version 4.3 freigegeben</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023072802_processing_4_3/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53076796102/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023072802_processing_4_3/images/processing43test-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Vor zwei Tagen wurde die <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/creativecoding/processing/processing.html">Processing (Java)</a>-Version 4.3 freigegeben. Das Update betrifft sowohl Processing selber (das darunterliegende Java wurde auf die Version 17.0.8+7 angehoben) wie auch die Processing-eigene IDE (<em>Processing Development Environement</em> (PDE) genannt). Neben einigen kleineren Bugfixes sind die <a href="https://github.com/processing/processing4/releases">Neuerungen</a> eher kosmetischer Natur: Das Dock-Icon wurde geändert, so daß es sich besser vom <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/produktivitaet/visualstudiocode.html">Visual Studio Code</a>-Icon unterscheidet. Die Probleme möchte ich einmal haben …</p>
<p>Natürlich mußte ich mir die neue Version gleich herunterladen und mit einem <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/creativecoding/processing/processingpy.html">Processing.py</a>-Experiment testen. Die gute Nachricht: Processing.py läuft immer noch ohne Probleme. Die schlechte Nachricht: Processing.py gibt in der Processing-4.3-PDE immer noch keine aussagekräftigen Fehlermeldungen heraus – ein Feature, das in Processing 3 noch vorhanden war.</p>
<p>Ich finde das schade, denn bei allen Vorzügen, die <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/creativecoding/processing/py5.html">Py5</a>, der Python3-Port von Processing, bietet, besitzt Processing.py den Vorzug der leichteren Installation und der besseren Integration in die Processing-Welt. Ich hoffe ja immer noch, daß sich irgendjemand erbarmt und Processing.py auf den Processing-4-Stand anhebt (mir fehlt leider das Know-How dafür).</p>
<p>Processing 4.3 kann <a href="https://processing.org/download">hier herungergeladen</a> werden.</p>



 ]]></description>
  <category>Processing</category>
  <category>Creative Coding</category>
  <category>Processing.py</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023072802_processing_4_3/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 28 Jul 2023 17:25:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023072802_processing_4_3/images/processing43test.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Klimakiller Kühlschrank</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023072801_klimakiller_kuehlschrank/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53077639685/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023072801_klimakiller_kuehlschrank/images/klimakillerkuehschrank-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Hier in Neukölln scheint es Menschen zu geben, die glauben, wenn sie draußen die Kühlschranktür offen stehen lassen, können sie das Klima beeinflussen.</p>
<p>Ihnen sei gesagt: Wetter ist nicht Klima. <em>(Photo (<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/">cc</a>) 2023: <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a>)</em></p>



 ]]></description>
  <category>Neukölln</category>
  <category>Neuköllner Bilderbogen</category>
  <category>Wohnsitz Neukölln</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023072801_klimakiller_kuehlschrank/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 28 Jul 2023 16:20:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023072801_klimakiller_kuehlschrank/images/klimakillerkuehschrank.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Warum Kiezblocks? Verkehrsberuhigung führt zu Entlastung statt Kollaps</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023072702_warum_kiezblocks/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53008187761/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023072702_warum_kiezblocks/images/kranoldkoernerkiezblock-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Wie ich schon <a href="https://kantel.github.io/posts/2023062802_kranold_kiezblock/">einige</a> <a href="https://kantel.github.io/posts/2023070603_kiezspaziergang_kranold_kiezblock/">Male</a> auch in diesem <del>Blog</del> Kritzelheft erwähnt hatte, bin ich in der Initiative <a href="https://www.kiezblocks.de/kranold/">Kranold Kiezblock</a> aktiv, die für einen verkehrsberuhigten und dadurch lebenswerteren Kiez (in dem auch ich lebe) eintritt. Dabei achte ich besonders darauf, daß die Interessen von Fußgängerinnen und Fußgängern sowie Nutzerinnen und Nutzern des ÖPNV nicht zu kurz kommen. Spätestens seit meiner eigenen Mobilitätseinschränkung durch meinen Schlaganfall ist mir dies ein besonderes Anliegen.</p>
<p>Nun hat die Initiative – zusammen mit dem benachbarten <a href="https://www.kiezblocks.de/koerner/">Körner-Kiezblock</a> – einen Bericht mit dem Titel »<a href="https://www.kiezblocks.de/kranold-und-koerner-kiezblocks-gemeinsamer-einsatz-fuer-lebenswertere-wohnkieze-in-neukoelln/">Gemeinsamer Einsatz für lebenswerte Wohnkieze in Neukölln</a>« veröffentlicht. Darin weist sie unter anderem darauf hin, daß der Kranoldkiez laut dem <a href="https://www.berlin.de/sen/uvk/umwelt/nachhaltigkeit/umweltgerechtigkeit/">Berliner Umweltgerechtigkeitsatlas</a> eines der am stärksten belasteten Gebiete Berlins ist. Die Bewohnerinnen und Bewohner leiden unter Lärmbelästigung, Luftverschmutzung und einem Mangel an Grünflächen. Darüber hinaus beeinträchtigt der starke Durchgangsverkehr die Sicherheit von Fußgängerinnen, Fußgängern, Radfahrerinnen und Radfahrern, da es an hinreichend breiten, nicht zugeparkten Fuß- und Radwegen und gut einsehbaren (das heißt ebenfalls: nicht zugeparkten) Kreuzungen mangelt. Eine <a href="https://interaktiv.tagesspiegel.de/lab/analyse-zu-autobesitz-in-berlin/">Analyse des Tagesspiegels</a> zum Verhältnis von Autobesitz und -verkehr in Berliner Kiezen zwischen 2015 und 2022 hat zudem deutlich aufgezeigt, daß nur jeder sechste Haushalt im Kranoldkiez ein eigenes KfZ besitzt, jedoch wesentlich mehr Autos täglich durch den Kiez fahren.</p>
<p>Rückendeckung gibt uns auch eine Studio des <em><a href="https://difu.de/">Deutschen Instituts für Urbanistik</a></em> (Difu), die zeigt, daß <a href="https://entwicklungsstadt.de/studie-zeigt-verkehrsberuhigung-fuehrt-zu-entlastung-statt-kollaps/">Verkehrsberuhigung durch Kiezblock zu Entlastung statt zu dem befürchteten Kollaps</a> führt. Die Datenauswertung zeigt, daß Verkehr noch mehr Verkehr anzieht (ein wichtiges Argument auch gegen den Autobahnausbau zum Beispiel der A100), wer dagegen verkehrsberuhigte Zonen schafft, ernte Lebensqualität und zugleich meht Mobilität. Im Umfeld von Kiezblocks werde mehr Fahrrad gefahren und zu Fuß gegangen.</p>
<p>Die Difu-Projektleterin <em>Uta Bauer</em> resümiert daher: »Die Untersuchung zeigt, daß Maßnahmen, die den Autoverkehr in den Kommunen zähmen, im erwünschtem Sinne wirken: Mehr Lebensqualität und zugleich Mobilität. Daher gilt es, diese Ergebnisse auch in Kommunalpolitik und -verwaltung stärker zu berücksichtigen. Insbesondere in der Modellierung von Verkehrsberuhigungsmaßnahmen sollten die beschriebenen Effekte berücksichtigt werden.«</p>
<p>Kämpfen wir daher gemeinsam weiter für mehr Lebensqualität im Kiez. <em>(Photo: (<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/">cc</a>) 2023: Kranold-Kiezblock)</em></p>



 ]]></description>
  <category>Verkehrswende</category>
  <category>Kiezblock</category>
  <category>Neukölln</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023072702_warum_kiezblocks/index.html</guid>
  <pubDate>Thu, 27 Jul 2023 16:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023072702_warum_kiezblocks/images/kranoldkoernerkiezblock.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Keine Verkehrswende in Berlin: Das 29-Euro-Ticket ist eine Totgeburt</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023072701_keine_verkehrswende/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/40244288413/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023072701_keine_verkehrswende/images/mexikoplatz-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Das »29-Euro-Ticket für alle« war im Wahlkampf <a href="https://taz.de/29-Euro-Ticket-vor-dem-Aus/!5946339/">ein zentrales Versprechen der Berliner SPD</a> und es wurde auch im Koalitionsvertrag aufgenommen und damit warb auch die Klicke um <em>Franziska Giffey</em> beim Mitgliederentscheid um die Zustimmung zur Koalition mit der CDU. Nun ist zwar das Ticket noch nicht offiziell begraben (ein wenig Schamfrist für den Wahlbetrug möchte die SPD noch herausschinden), aber <a href="https://taz.de/Das-29-Euro-Ticket-wird-begraben/!5946345/">deutlicher können die Signale eigentlich nicht sein</a>:</p>
<p>Das Land Brandenburg ist dagegen, der VBB <em>(Verkehrsverbund Berlin Brandenburg)</em> ist dagegen <em>(»Das 29-Euro-Ticket ist eine rein politische Idee«)</em> und die federführende Berliner CDU-Senatorin ist (anders als beim zwischenzeitlichen Radwegestop) nicht gerade proaktiv. Gegen diese massive Ablehnung durch zweieinhalb der drei beteiligten Institutionen könnte der Berliner Senat höchstens noch durch einen Alleingang das 29-Euro-Ticket retten: Würde Schwarz-Rot das Deutschlandticket für in Berlin lebende Nutzerinnen und Nutzer von 49 auf 29&nbsp;Euro heruntersubventionieren, bräuchte es dafür nicht unbedingt grünes Licht vom VBB. Es wäre dann eine Subventionierung, wie sie auch andere Bundesländer anbieten. Das aber würde bedeuten, das Tischtuch mit Brandenburg durchzuschneiden.</p>
<p>Daher deutet alles darauf hin, daß die Verkehrssenatorin <em>Manja Schreiner</em> die Angelegenheit aussitzen wird. Damit steht ein zentrales Versprechen Giffeys vor der Totgeburt. Das hat nicht mal die Ampelkoalition im Bund geschafft. Die hat das Deutschlandticket zwar spät geliefert, aber sie hat geliefert. Doch Frau Giffey hat ja nicht einmal ihr Doktorarbeit ohne zu schummeln abliefern können. Wer daher also glaubt, daß sie und ihre SPD ein Wahlversprechen einhält, der macht auch seine Hose mit der Kneifzange zu.</p>
<p><em>(Photo: <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/40244288413/">Bahnhof Mexikoplatz</a>, aufgenommen am 25. Februar 2019, (<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/">cc</a>) 2019 by <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a>)</em></p>



 ]]></description>
  <category>Verkehrswende</category>
  <category>Failed State Berlin</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023072701_keine_verkehrswende/index.html</guid>
  <pubDate>Thu, 27 Jul 2023 14:15:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023072701_keine_verkehrswende/images/mexikoplatz.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Weitere 16x16 Pixel große Tiles und Spritesets von Kenney.nl</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023072602_weitere_16x16_tiles_kenney/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.kenney.nl/media/pages/assets/roguelike-characters/caaf08a798-1677694932/sample.png"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023072602_weitere_16x16_tiles_kenney/images/kenneyrpg-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Man kann sich gar nicht oft genug durch die Seiten von <a href="https://www.kenney.nl/assets">Kenney.nl</a> steppen. Denn sie sind so mit Assets vollgestopft, daß man auch nach vielen wiederholten Besuchen über Tiles und Spritesets stolpert, die man bisher übersehen hat. Bei mir war es heute das <a href="https://www.kenney.nl/assets/roguelike-rpg-pack">Roguelike/RPG Pack</a> mit über 1.700 je 16x16 Pixel großen Bildchen, das sich meiner Entdeckung entzogen hatte.</p>
<p>Doch das ist noch nicht alles. Zu diesem schon riesigen Pack kann man sich auch noch ein paar Zusatzpakete herunterladen (wobei es sicher auch einige Überschneidungen zum Hauptpaket gibt):</p>
<ul>
<li>Aus den über 450 Sprites der <a href="https://www.kenney.nl/assets/roguelike-characters">Roguelike Characters</a> kann man sich seine eigenen Helden und Monster zusammenbasteln.</li>
<li>Die knapp 500 Tiles aus <a href="https://www.kenney.nl/assets/roguelike-indoors">Roguelike Indoors</a> wecken den Innenarchitekten in Dir.</li>
<li>Und mit <a href="https://www.kenney.nl/assets/roguelike-caves-dungeons">Roguelike Caves &amp; Dungeons</a> (über 500 Tiles) steigst Du hinab in die Unterwelt.</li>
</ul>
<p>Etwas ganz Besonderes sind dann noch die mehr als eintausend Tiles und Sprites von <a href="https://www.kenney.nl/assets/roguelike-modern-city">Roguelike Modern City</a>. Denn wo steht geschrieben, daß ein Roguelike oder ein RPG immer in einer (pseudo-) mittelalterlichen Phantasiewelt spielen muß? Denn schließlich wissen wir spätestens seit <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Stephen_King">Stephen King</a>, daß das Grauen auch in den modernen (amerikanischen) Städten lauert.</p>
<p><strong>Nur zur Erinnerung und als Notiz an mich selber</strong>: Ich hatte da doch auch schon vor einiger Zeit – inspiriert durch <em>Nevin Katz</em> und seiner <a href="https://kantel.github.io/posts/2022121402_anatomie_roguelike/index.html">Anatomie eines Roguelikes</a> sowie durch <em>Justin Armstrongs</em> <a href="https://kantel.github.io/posts/20221222803_stolen_crown/">geklauter Krone</a> – den Vorsatz gefaßt, ein Mini-RPG oder -<a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/medien/retrogames/rogue.html">Roguelike</a> zu programmieren. Damals war zwar eigentlich das freie »<a href="https://o-lobster.itch.io/simple-dungeon-crawler-16x16-pixel-pack">Simple Dungeon Crawler 16x16 Pixel Art Asset Pack</a>« von <em>o_lobster</em> die Bildersammlung meiner Wahl, aber wenn ich das Projekt einfacher halten möchte und auf Animationen verzichte, drängen sich die obigen Kenney-Bildchen – auch wegen ihrer Vielfalt – geradezu auf. <em>So viel zu spielen, so wenig Zeit!</em></p>



 ]]></description>
  <category>Tiles und Sprites</category>
  <category>Spieleprogrammierung</category>
  <category>Retrogaming</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023072602_weitere_16x16_tiles_kenney/index.html</guid>
  <pubDate>Wed, 26 Jul 2023 18:25:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023072602_weitere_16x16_tiles_kenney/images/kenneyrpg.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Markdown, Pandoc und Visual Studio Code, die zweite</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023072601_atlas_curiosa_init/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53072821866/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023072601_atlas_curiosa_init/images/acuriosainit-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Die Worknote »<a href="https://kantel.github.io/posts/2023071801_markdown_pandoc_vscode/">Markdown, Pandoc und Visual Studio Code</a>«, die ich vor etwas über einer Woche hier im <em>Schockwellenreiter</em> veröffentlicht hatte, diente der Vorbereitung eines Projekts, das mir schon seit Monaten durch meinen Kopf geht: Es heißt »Atlas Curiosa« (Arbeitstitel) und soll so etwas wie ein »Bilderbuch für Neugierige« werden.</p>
<p>Denn bei meinen Spaziergängen stieß und stoße ich immer wieder auf seltsame Artefakte, die irgendwie auffallen und für die man gerne eine Erklärung hätte. Viele davon habe ich photographiert und für einige auch eine Erklärung gefunden. Diese hatte ich dann hin und wieder im <em>Schockwellenreiter</em> veröffentlicht und seit einigen Monaten auch verstärkt in <a href="https://kantel.github.io/posts/2023072501_logseq_remainder/">meinem »zweiten Gehirn«</a> gesammelt.</p>
<p>Nun möchte ich zum einen diese Sammlung erweitern, aber sie auch gerne in eine Publikation gießen. Es soll eine Website daraus entstehen, aber ich spiele auch mit dem Gedanken, das Ergebnis als Ebook und/oder zwischen zwei Pappedeckel gepreßt zu veröffentlichen.</p>
<p>Zur Vorbereitung habe ich die Texte und Textschnipsel aus <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/auszeichnungssprachen/logseq.html">Logseq</a> nach Markdown exportiert und die Dateien in ein Repositorium gepackt und kann sie nun via <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/produktivitaet/visualstudiocode.html">Visual Studio Code</a> und <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/auszeichnungssprachen/pandoc.html">Pandoc</a> in publikationsfähige Formate gießen. Ob ich dafür Pandoc pur nutze oder <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/staticsites/quarto.html">Quarto</a> zwischenschalte, weiß ich noch nicht – Quarto hätte den Vorteil, daß es das von mir geliebte <a href="https://edwardtufte.github.io/tufte-css/">Tufte-CSS</a> (<a href="https://github.com/edwardtufte/tufte-css">GitHub Repo</a>) und <a href="https://tufte-latex.github.io/tufte-latex/">Tufte-LaTeX</a> (<a href="https://github.com/Tufte-LaTeX/tufte-latex">GitHub Repo</a>) von Hause aus <a href="https://bookdown.org/yihui/rmarkdown/tufte-handouts.html">mitbringt</a>.</p>
<p>Aber das ist alles Zukunftsmusik. Erst einmal habe ich das für die Live-Vorschau im Editor benötigte Stylesheet ein wenig aufgehübscht. Denn das Auge arbeitet schließlich mit. <em>Still digging!</em></p>



 ]]></description>
  <category>Markdown</category>
  <category>Pandoc</category>
  <category>Visual Studio Code</category>
  <category>Zettelkasten</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023072601_atlas_curiosa_init/index.html</guid>
  <pubDate>Wed, 26 Jul 2023 16:35:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023072601_atlas_curiosa_init/images/acuriosainit.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Logseq: Mein funktionierendes, zweites Gehirn</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023072501_logseq_remainder/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53069721577/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023072501_logseq_remainder/images/logseqaktuell-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Auf <a href="https://mastodon.social/@_DigitalWriter_@bildung.social/110774118038513822">Mastodon</a> empfahl ein freundlicher Mensch den <em>Schockwellenreiter</em>, wenn es um Fragen zu <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/auszeichnungssprachen/logseq.html">Logseq</a> ginge, das Teil, das als eine wüste Kombination aus Markdown-Editor, <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/medien/zettelkasten.html">Zettelkasten</a> und <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/produktivitaet/outliner.html">Outliner</a> nun seit knapp zwei Jahren als mein digitales »zweites Gehirn« fungiert.</p>
<p>Ich gebe zu, ich habe schon lange nichts mehr darüber geschrieben, aber der Grund dafür ist ebenso profan wie schön: Es funktioniert einfach! Wie der aktuelle <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53069721577/">Screenshot</a> im Banner oben dokumentiert, nutze ich das Teil täglich, um meine Ideen und Inspirationen festzuhalten und zu verlinken, wie auch um die Beiträge in diesem <del>Blog</del> Kritzelheft vorzubereiten.</p>
<p>Mittlerweile besteht das Teil aus 1.600 Seiten und unzähligen Verknüpfungen und ist aus meinem täglichen Workflow nicht mehr wegzudenken. Und damit ich (und ihr) nicht mehr die Datenkraken bemühen müßt, habe ich hier zur Erinnerung noch einmal all die Beiträge gesammelt, die zu Logseq im »alten« Schockwellenreiter erschienen sind:</p>
<ul>
<li><a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2021/12/2021120502.html">Video-Tutorial: Einführung in Logseq</a> – das war meine »Entdeckung« von Logseq.</li>
<li><a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/01/2022012201.html">Das Microblog vom Tage</a> – erste vorsichtige Schritte mit Logseq.</li>
<li><a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/03/2022031001.html">Auf dem Weg zur (World-) Markdown: Logseq zur Vorbereitung meiner Blogposts</a> – hier hatte ich mich endgültig für Logseq entschieden.</li>
<li><a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/03/2022031701.html">Logseq und Blogposts – ein paar Fragen sind noch offen</a>.</li>
<li><a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/04/2022040103.html">Gelöst: Fenced Code Blocks in Logseq</a>.</li>
<li><a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/11/2022112101.html">Logseq, mein digitales, zweites Gehirn auf deutsch erklärt</a> – eine Sammlung von Video-Tutorials.</li>
<li><a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/11/2022112502.html">Logseq: Pimp mein zweites Gehirn</a>.</li>
</ul>
<p>So wie in dem <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/g2022/b202211/202211bild44.html">Screenshot</a> zum letzten Beitrag sieht mein Logseq heute noch aus. Ich benutze dafür die folgenden Plugins, die ich bis auf ein paar geänderte Farben in der Default-Einstellung belassen habe:</p>
<div style="float: right; margin-left: 12px; margin-top: 6px;">
<a href="https://github.com/yoyurec/logseq-awesome-styler"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023072501_logseq_remainder/images/awsomestylericon.png" class="img-fluid"></a>
</div>
<ul>
<li><a href="https://github.com/yoyurec/logseq-awesome-links">Awsome Links</a></li>
<li><a href="https://github.com/yoyurec/logseq-awesome-styler">Awsome Styler</a></li>
<li><a href="https://github.com/yoyurec/logseq-awesome-ui">Awesome UI</a></li>
<li><a href="https://github.com/xyhp915/logseq-fenced-code-plus">Fenced Code Plus</a></li>
<li><a href="https://github.com/pengx17/logseq-plugin-tabs">Tabs</a></li>
</ul>
<p>Ich habe mich bemüht, die Anzahl der Plugins auf ein Minimum zu beschränken, aber das Spielkalb in mir wollte letztendlich auch befriedigt werden. 🤓</p>
<p>Die Synchronisation der Graphen zwischen meinen beiden verschiedenen Rechnern (Chromebook und MacBook Pro) läuft noch ein wenig holprig, aber da ich mein zweites Gehirn in der Regel mit dem MacBook von meinem Schreibtisch aus füttere, hat dieses Problem für mich momentan nur eine geringe Priorität. Aber ich bin sicher, daß es auch noch lösbar ist. <em>Still digging!</em></p>



 ]]></description>
  <category>Logseq</category>
  <category>Outliner</category>
  <category>Zettelkasten</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023072501_logseq_remainder/index.html</guid>
  <pubDate>Tue, 25 Jul 2023 13:45:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023072501_logseq_remainder/images/logseqaktuell.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Flickentag im Juli: Apple Updates</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023072403_apple_updates/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.leightonfineart.co.uk/wp-content/uploads/2019/09/1737398-scaled.jpg"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023072403_apple_updates/images/orientalistgirl-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Apple hat einen Patchday für den Juli vorgelegt und auf einen Schlag für fast alle noch unterstützten Betriebssysteme Updates rausgehauen. Das verschafft mir den Vorteil, daß ich sie alle wieder <em>en bloc</em> abhandeln kann. Doch wie immer der Reihe nach:</p>
<section id="apple-veröffentlicht-macos-ventura-13.5" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="apple-veröffentlicht-macos-ventura-13.5">Apple veröffentlicht macOS Ventura 13.5</h3>
<p>Apple hat das Update auf die neue Betriebssystemversion macOS Ventura 13.5 freigegeben und bietet unter anderem <a href="https://support.apple.com/de-de/HT213843">Sicherheitsupdates</a>.</p>
<p>Das Update steht über die Systemeinstellungen zur Verfügung.</p>
</section>
<section id="apple-veröffentlicht-sicherheitsupdate-für-macos-big-sur-und-monterey" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="apple-veröffentlicht-sicherheitsupdate-für-macos-big-sur-und-monterey">Apple veröffentlicht Sicherheitsupdate für macOS Big Sur und Monterey</h3>
<p>Apple hat auch das Sicherheitsupdate auf <a href="https://support.apple.com/de-de/HT213760">macOS Big Sur 11.7.9</a> und <a href="https://support.apple.com/de-de/HT213845">macOS Monterey 12.6.8</a> freigegeben.</p>
<p>Die Updates stehen wie üblich über die Softwareaktualisierung bereit.</p>
</section>
<section id="apple-veröffentlicht-ios-16.6-und-ipados-16.6" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="apple-veröffentlicht-ios-16.6-und-ipados-16.6">Apple veröffentlicht iOS 16.6 und iPadOS 16.6</h3>
<p>Wie angekündigt hat Apple das Update auf <a href="https://support.apple.com/en-us/HT213407">iOS 16.6</a> und <a href="https://support.apple.com/en-us/HT213408">iPadOS 16.6</a> bereitgestellt. Die Updates korrigieren <a href="https://support.apple.com/de-de/HT213841">kritische Sicherheitslücken</a> und sollten daher zügig eingefahren werden.</p>
<p>Das Update auf auf iOS 16.6 iPadOS 16.6 kann über OTA (<em>Over the Air</em> - in <code>Einstellungen &gt; Allgemein &gt; Softwareaktualisierung</code>, an ausreichender Akku-Kapazität und freien Speicherplatz sollte gedacht werden) oder über iTunes erfolgen.</p>
<p>Eine vorherige Sicherung des Geräts ist wie immer sehr zu empfehlen.</p>
</section>
<section id="apple-veröffentlicht-ein-sicherheitsupdate-auf-iosipados-15.7.8-für-ältere-systeme" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="apple-veröffentlicht-ein-sicherheitsupdate-auf-iosipados-15.7.8-für-ältere-systeme">Apple veröffentlicht ein Sicherheitsupdate auf iOS/iPadOS 15.7.8 für ältere Systeme</h3>
<p>Apple hat das Update auf iOS/iPadOS 15.7.8 für ältere Systeme bereitgestellt und behebt damit ebenfalls <a href="https://support.apple.com/de-de/HT213842">kritische Sicherheitsprobleme</a>.</p>
<p>Das Update auf auf iOS/iPadOS 15.7.8 kann über OTA (<em>Over the Air</em> - in <code>Einstellungen &gt; Allgemein &gt; Softwareaktualisierung</code>, an ausreichender Akku-Kapazität und freien Speicherplatz sollte gedacht werden) oder über iTunes erfolgen.</p>
<p>Eine vorherige Sicherung des Geräts ist wie immer sehr zu empfehlen.</p>
</section>
<section id="apple-veröffentlicht-watchos-9.6" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="apple-veröffentlicht-watchos-9.6">Apple veröffentlicht watchOS 9.6</h3>
<p>Und zum Schluß schauen wir alle auf die Uhr: Apple hat für die Apple Watch watchOS 9.6 bereitgestellt und behebt damit auch wieder <a href="https://support.apple.com/de-de/HT213848">Sicherheitsprobleme</a>.</p>
<p>Die Aktualisierung wird über die Apple-Watch-App auf dem iPhone gestartet unter <code>Allgemein &gt; Softwareupdate</code>. Dabei sollte sich die Uhr in Reichweite des iPhones befinden, mit dem Ladekabel verbunden und mindestens zu 50 Prozent geladen sein.</p>
<p><em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<p><em>(Bild: <a href="https://www.leightonfineart.co.uk/artwork/orientalist-girl-in-interior/">Luis Ricardo Falero</a> (1851-1896): »Orientalist Girl in Interior«, 1877.)</em></p>


</section>

 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023072403_apple_updates/index.html</guid>
  <pubDate>Mon, 24 Jul 2023 18:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023072403_apple_updates/images/orientalistgirl.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Update: Py5 0.9.1a1 freigegeben</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023072402_py5_update/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53068465874/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023072402_py5_update/images/py5091a1-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Nachdem es zum 1. Mai dieses Jahres das <a href="https://kantel.github.io/posts/2023050601_py5_090a0/">letzte Update gegeben hatte</a>, war es wieder einmal lange Zeit (über drei Monate) still gewesen um <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/creativecoding/processing/py5.html">Py5</a>, den netten Python3-<a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/creativecoding/processing/processing.html">Processing</a>-Port, der – nachdem <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/creativecoding/processing/processingpy.html">Processing.py</a> anscheinend sanft und kommentarlos entschlafen ist – Processing für Pythonistas am Leben erhält.</p>
<p>Doch nun hat das Warten ein Ende, denn <a href="https://ixora.io/blog/new-release-091a1/">gestern wurde Py5 Release 0.9.1a1 veröffentlicht</a>. Es ist ein kleineres Release, neben einer Handvoll Bugfixes und Verbesserungen soll die wichtigste Neuerung sein, daß der <code>import</code>-Befehl nun auch im <em><a href="http://py5coding.org/content/importing_py5_code.html#importing-imported-mode-code">Imported Mode</a></em> (das ist der Py5-Mode, der (unter anderem) in <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/python/thonny.html">Thonny</a> mit <em>Tristan Bunns</em> <a href="https://github.com/tabreturn/thonny-py5mode">Thonny-Py5-Plugin</a> Py5 eine Processing-ähnliche PDE spendiert) ohne Probleme funktioniert.</p>
<p>Mir war ehrlich gesagt nicht bewußt, daß es damit überhaupt Probleme gab, aber ich habe mal nach dem Update ein Beispielprogramm angeworfen, und wie der obige <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53068465874/">Screenshot</a> zeigt, wurden die Module <code>sheep</code>, <code>grass</code> und <code>settings</code> anstandslos importiert. Aber ich glaube, der Import funktionierte auch vor dem Update schon …</p>
<p>Egal, im Blogbeitrag wird versprochen, daß Py5 nun wieder zu einem regelmäßigen Update-Zyklus alle zwei bis drei Monate zurückkehren möchte und daß als nächstes eine verbesserte Unterstützung für macOSX und neue <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/python/matplotlib.html">Matplotib</a>-Features auf der Agenda stehen. Die letzte Änderung freut mich besonders, denn ich möchte schon lange Ergebnisse von Simulationen, die in einem Processing-Canvas laufen in einem Matplotlib-Graphen visualisieren – und das in Echtzeit.</p>
<p>Auf jeden Fall fühle ich mich motiviert, endlich mal wieder etwas mit Py5 anzustellen. Denn auch ich habe die Bibliothek viel zu lange links liegen gelassen. <em>Still digging!</em></p>



 ]]></description>
  <category>Py5</category>
  <category>Python</category>
  <category>Processing</category>
  <category>Creative Coding</category>
  <category>Simulation</category>
  <category>Thonny</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023072402_py5_update/index.html</guid>
  <pubDate>Mon, 24 Jul 2023 16:20:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023072402_py5_update/images/py5091a1.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Noch mehr freie Tiles und Sprites (von V3x3d)</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023072401_v3x3d_tiles_und_sprites/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://img.itch.zone/aW1hZ2UvMTcyMTA1OS8xMDE0OTM5Ny5wbmc=/original/YF2KZf.png"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023072401_v3x3d_tiles_und_sprites/images/blockland-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Kaum hatte ich meinen gestrigen <a href="https://kantel.github.io/posts/2023072303_freie_tiles_und_sprites/">Beitrag über freie Tiles und Spritesets</a> fertiggestellt, da flatterte mir via Twitter eine weitere Perle der Pixelkunst in meinen Feedreader: <a href="https://vexed.zone/">Vexed</a>, die oder der sich auf Twitter <em><span class="citation" data-cites="v3x3d">@v3x3d</span></em> nennt, hat auf Itch.io eine ganze Reihe freie (aber auch kostenpflichtige) Assets veröffentlicht. Die Assets passen in der Regel entweder in das von mir derzeit favorisierte 16x16 Pixel große Raster, aber auch das weniger geläufige 8x8- und das eher ungewohnte 10x10-Raster gilt es zu entdecken.</p>
<p>Unter den freien 16x16 Assets gibt es mit Blockland einen echten Hingucker (siehe <a href="https://img.itch.zone/aW1hZ2UvMTcyMTA1OS8xMDE0OTM5Ny5wbmc=/original/YF2KZf.png">Screenshot</a> im Banner oben), der durch seine von <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Minecraft">Minecraft</a> inspirierte Ästhtik besticht. Es gehört schon etwas dazu, in das winzige 16x16-Raster eine 3D-Anmutung hineinzuzaubern. Die Versuchung ist groß, <a href="https://kantel.github.io/posts/2023061701_platformer_pygame_pygbag_1/">meine eigenen Platformer-Experimente</a> mit diesem Tileset aufzuhübschen.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://img.itch.zone/aW1hZ2UvNTY5MzY4LzI5OTMzODUucG5n/original/YuVknP.png"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023072401_v3x3d_tiles_und_sprites/images/retrolines-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Ebenfalls recht originell ist das 16x16 Pixel große Tileset <a href="https://v3x3d.itch.io/retro-lines">Retro Lines</a>, das nicht nur durch seine Beschränkung auf Linien, sondern auch durch seine geometrischen Abstraktonen besticht.</p>
<p>Da ich nun bei den Linien gelandet bin, muß ich unbedingt noch auf die <a href="https://v3x3d.itch.io/paper-pixels">Paper Pixels</a> hinweisen. Diese Sprites im 8x8-Pixel-Raster besitzen eine große Ähnlichkeit mit Kenneys <a href="https://www.kenney.nl/assets/pixel-line-platformer">Pixel Line Platformer</a>, aber da Kenney seine Assets wie immer in die <em>Public Domain</em> (<a href="https://creativecommons.org/share-your-work/public-domain/cc0/">CC0</a>) entlassen hat, ist dies wohl (l)egal.</p>
<p>Ebenfalls in das 8x8-Pixel-Raster paßt das Tileset <a href="https://v3x3d.itch.io/deep-night">Deep Night</a>. Diese meist animierten Tiles und Sprites kann man zum Beispiel mit der Fantasiekonsole <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/tic80.html">TIC-80</a> (damit wollte ich auch schon lange wieder etwas anstellen) oder (mit einigen Anpassungen) auch in <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/bitsy.html">Bitsy</a> nutzen.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://img.itch.zone/aW1hZ2UvNjA4NTk0LzQ4NTYxNTcucG5n/original/SMYSH5.png"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023072401_v3x3d_tiles_und_sprites/images/bountyfulbits-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Bleiben noch die Tiles und Sprites in dem eher etwas ungewöhnlichen Raster von 10x10 Pixel. Schon ein flüchtiger Blick auf den obigen <a href="https://img.itch.zone/aW1hZ2UvNjA4NTk0LzQ4NTYxNTcucG5n/original/SMYSH5.png">Screenshot</a> verrät die Nähe zu Kenneys <a href="https://www.kenney.nl/assets/1-bit-pack">1-Bit-Pack</a>. Diese Sammlung ist aufgeteilt: Das Pack <a href="https://v3x3d.itch.io/bountiful-bits">Bountiful Bits</a> enthält die Tiles, das Pack <a href="https://v3x3d.itch.io/bit-bonanza">Bit Bonanza</a> die dazu passenden Sprites und Items. Ich finde, durch das Einschrumpfen auf ein 10x10-Pixel-Raster haben die Bildchen sogar noch etwas gewonnen (denn – wie ich nie müde werde zu betonen) – in der Beschränkung liegt die Kraft!</p>
<p>Es gibt auf den Seiten von Vexed noch etliches zu entdecken, und zwar nicht nur die kostenlosen Downloads: Auch die kostenpflichtigen Tiles und Spritesets (und einige Pixel-Fonts) reißen mit Preisen von etwa 50 Cent bis 3 US-$ je Pack kein großes Loch in Eure Budgets (danach sind sie auch in kommerziellen Projekten frei verwendbar). Und die Teile sehen echt gut aus.</p>



 ]]></description>
  <category>Tiles und Sprites</category>
  <category>Spieleprogrammierung</category>
  <category>Pygame</category>
  <category>Pygbag</category>
  <category>TIC-80</category>
  <category>Bitsy</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023072401_v3x3d_tiles_und_sprites/index.html</guid>
  <pubDate>Mon, 24 Jul 2023 14:20:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023072401_v3x3d_tiles_und_sprites/images/blockland.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Freie 16x16 Pixel große Tiles und Spritesets</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023072303_freie_tiles_und_sprites/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://img.itch.zone/aW1hZ2UvMzQyMjk1LzE3MDUzMjIuZ2lm/347x500/HHVvYE.gif"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023072303_freie_tiles_und_sprites/images/pixelpoem-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Das <a href="https://www.kenney.nl/assets/1-bit-pack">1-Bit-Pack</a> hatte ich mir unter anderem auch deswegen für meinen <a href="https://kantel.github.io/posts/2023072301_night_in_the_park/">Beitrag zur Kenney Jam</a> herausgesucht, weil <a href="https://kantel.github.io/posts/2023072301_night_in_the_park/">Pygame</a> mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/pygbag.html">Pygbag</a> ja auch <a href="https://kantel.github.io/posts/2023060501_pygame_im_browser/">im Browser läuft</a>. Aber da so ein Browserfenster sich ja nicht so ohne weiteres auf eine beliebige Größe aufziehen läßt, sind die nur 16x16 großen Pixel dieses Pakets für eine Darstellung im Browser bestens geeignet. (Abgesehen davon überzeugte mich auch der gewollte Minimalismus der Tiles und Sprites).</p>
<p>Wenn man mal den Minimalismus außen vor läßt, gibt es natürlich noch weitere, gut zu nutzende, freie 16x16 Assets. Gerade gestern kam mir eher zufällig das <a href="https://pixel-poem.itch.io/dungeon-assetpuck">2D Pixel Dungen Asset Pack</a> von <em>Pixel Poem</em> unter, daß es in einer freien (siehe <a href="https://img.itch.zone/aW1hZ2UvMzQyMjk1LzE3MDUzMjIuZ2lm/347x500/HHVvYE.gif">Screenshot</a>) und in einer kommerzellen Version gibt. (Die kommerzielle Version kostet gerade einmal 2 US-$ und ist dann auch in kommerziellen Projekten ohne weitere Einschränkungen zu nutzen.)</p>
<p>Wer mehr von <em>Pixel Poem</em> will, er oder sie hat auch noch diese freien Pakete aut Itch.io hochgeladen:</p>
<ul>
<li><a href="https://pixel-poem.itch.io/free-rpg-tileset">Free RPG Basic Tileset</a>, Dungeon and Island (24x24 Pixel)</li>
<li><a href="https://pixel-poem.itch.io/dungeon-hero">Free Pixel Art RPG Animated Character</a> (40x40 Pixel)</li>
</ul>
<p>Das 24x24 Pixel-Set läßt sich unter Umständen mit den 16x16 großen Tiles und Sprites kombinieren. Ich habe – in der Hoffnung auf mehr – <a href="https://pixel-poem.itch.io/">Pixel Poem</a> abonniert.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://kantel.github.io/posts/2023051103_dungeon_crawler_tiles/images/dungeontilesii-b.jpg"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023072303_freie_tiles_und_sprites/images/dungeontilesii-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Schon im Mai hatte mich <em>Coding with Russ</em> auf das extrem populäre, ebenfalls freie (CC0) Dungeon Tiles (<a href="https://0x72.itch.io/16x16-dungeon-tileset">Version 1</a>, <a href="https://0x72.itch.io/dungeontileset-ii">Version 2</a>) des Nutzers <em>0x72</em> <a href="https://kantel.github.io/posts/2023051103_dungeon_crawler_tiles/">aufmerksam gemacht</a>, für das es eine Unmenge von Erweiterungen aus der Community gibt (Links im oben verlinkten <a href="https://kantel.github.io/posts/2023051103_dungeon_crawler_tiles/">Blogbeitrag</a>).</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2016/01/2016011503.html"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023072303_freie_tiles_und_sprites/images/dawnlike-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Eine meiner Favoriten unter den 16x16 großen Tiles und Sprites ist das ebenfalls freie (<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">CC-BY-SA 3.0</a>) <a href="https://opengameart.org/content/dawnlike-16x16-universal-rogue-like-tileset-v181">DawnLike-Tileset</a>, das der User <em>DragonDePlatino</em> für <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/medien/retrogames/rogue.html">Rogue</a>- und <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/medien/retrogames/nethack.html">NetHack</a>-ähnliche Spiele veröffentlicht hat. Ich hatte das Set schon 2016 <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2016/01/2016011503.html">im Schockwellenreiter erwähnt</a> und wollte seitdem immer schon einmal irgendetwas damit anfangen. Vielleicht komme ich nun bald dazu.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.kenney.nl/media/pages/assets/tiny-dungeon/b1892ca06f-1674742412/sample.png"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023072303_freie_tiles_und_sprites/images/tinydungeon-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Natürlich hat auch Kenney neben dem 1-Bit-Pack weitere 16x16 Pixel große Sets im Portfolio. Prominent ist die Tiny-Reihe, die bisher aus den Sets <a href="https://www.kenney.nl/assets/tiny-dungeon">Tiny Dungeon</a>, <a href="https://www.kenney.nl/assets/tiny-town">Tiny Town</a> und – <a href="https://kantel.github.io/posts/2023040201_tiny_ski/">ganz neu</a> – aus einem <a href="https://kantel.github.io/posts/2023040201_tiny_ski/">Paket mit winzigen Wintersprtlern</a> beseht. Wie bei Kenney gewohnt, sind auch diese Sets in der <em>Public Domain</em> (<a href="https://creativecommons.org/share-your-work/public-domain/cc0/">CC0</a>) und sie lassen sich bei Bedarf mit einigen wenigen Anpassungen mit der Pixel-Reihe (<a href="https://www.kenney.nl/assets/pixel-platformer">Pixel Platformer</a>, <a href="https://www.kenney.nl/assets/pixel-platformer-farm-expansion">Pixel Platformer Farm Expansion</a> und <a href="https://www.kenney.nl/assets/pixel-platformer-industrial-expansion">Pixel Platformer Industrial Expansion</a>) kombinieren. Diese Sprites sind zwar etwas größer (18x18 Pixel), aber wo ein Wille ist, ist auch ein Graphik-Programm.</p>
<p><strong>War sonst noch was?</strong> Ach ja, wenn ich schon – im weitesten Sinne – beim Thema <em>Retrogaming</em> bin, möchte ich noch einmal auf meinen Beitrag »<a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/09/2022092901.html">Going Retro</a>« verlinken. Denn Retro ist die neue Zukunft und da wird man nicht dümmer von.</p>



 ]]></description>
  <category>Tiles und Sprites</category>
  <category>Spieleprogrammierung</category>
  <category>Pygame</category>
  <category>Pygbag</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023072303_freie_tiles_und_sprites/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 23 Jul 2023 17:45:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023072303_freie_tiles_und_sprites/images/pixelpoem.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Neuköllner Bilderbogen</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023072302_neukoellner_bilderbogen/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53065909535/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023072302_neukoellner_bilderbogen/images/jokerhermannstrasse-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Da ich mich dem <a href="https://kantel.github.io/posts/2023072301_night_in_the_park/">Zeitstress der Kenney Jam entzogen</a> hatte, konnte ich heute Mittag in aller Ruhe durch Neukölln flanieren und alles aufnehmen, was mir vor die Linse meines (auch photographierenden) Mobiltelephones kam:</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53064934922/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023072302_neukoellner_bilderbogen/images/eulederweisheit.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53066017363/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023072302_neukoellner_bilderbogen/images/wohnsitzwederstrasse.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53023013128/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023072302_neukoellner_bilderbogen/images/sorrymom.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p><em>Mit einem Klick auf die Vorschaubilder kommt Ihr je auf eine Seite mit einer Vergrößerung.</em></p>
<p>Ob der <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53065909535/">Joker im heruntergelassenen Schaufenster auf der Hermannstraße</a>, die <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53064934922/">Eule der Weisheit</a> in der Glasower Straße, der <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53066017363/">Wohnsitz unter der Fußgängerbrücke über den Carl-Weder-Park</a> (mit Fernseher!) oder das »<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53023013128/">Sorry Mom!</a>« am Britzer Damm – das ist Neukölln, da müßt Ihr jetzt durch. <em>(Photos (<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/">cc</a>) 2023: <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a>)</em></p>



 ]]></description>
  <category>Neukölln</category>
  <category>Wohnsitz Neukölln</category>
  <category>Neuköllner Bilderbogen</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023072302_neukoellner_bilderbogen/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 23 Jul 2023 16:15:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023072302_neukoellner_bilderbogen/images/jokerhermannstrasse.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>A Night in the Park – mein geplanter Beitrag zur Kenney Jam 2023</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023072301_night_in_the_park/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53063869666/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023072301_night_in_the_park/images/nachtsimpark01-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Wie ich es befürchtet hatte, hatte ich mir zu viel vorgenommen: <a href="https://kantel.github.io/posts/2023072102_kenney_jam_2023/">Mein Beitrag zur Kenney Jam 2023</a> sollte »A Night in the Park« heißen und der Spieler sollte einen geheimnisvollen Park erkunden, in dem nachts die Statuen zum Leben erwachen und wie die dort lebenden Tiere sprechen können. Außerdem sollten im Park Gegenstände zu finden sein, die dem Spieler helfen, das Geheimnis des Parks zu lüften und ihn als Sieger wieder zu verlassen.</p>
<p>Wem das alles bekannt vorkommt, dem sei bestätigt: Ich habe <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/05/2022052701.html">schamlos</a> <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/06/2022060501.html">bei</a> <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/06/2022060602.html">mir</a> <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/06/2022060801.html">selbst</a> <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/06/2022060901.html">geklaut</a> und meine <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/bitsy.html">Bitsy</a>-Bastelstube nach <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/pygame.html">Pygame</a> portiert. Denn mir war klar, daß ich in zwei Tagen kein komplett neues Spiel entwickeln kann und das Bitsy-Projekt paßte doch schön zu dem vorgegebenen Thema »Erkundungen«. Ich mußte als »nur« noch Kenneys Assets darin integrieren.</p>
<p>Nun muß ich allerdings zugeben, daß ich trotzdem aufgegeben habe. Ein Python-Grundgerüst war zwar schnell erstellt (dafür hatte ich ja auch schon eine (objektorientierte) <a href="https://kantel.github.io/posts/2023010701_pygame_oop/">Vorlage</a>), doch ich hatte einfach den Aufwand unterschätzt, der in der graphischen Aufbereitung liegt. Sechs »Räume«, die es zu durchstreifen und erkunden galt, waren geplant, doch bis heute mittag hatte ich gerade mal einen Raum provisorisch fertiggestellt (siehe <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53063869666/">Screenshot</a>). Denn zum einen überwältigte mich die Vielfalt, die in dem ausgewählten <a href="https://www.kenney.nl/assets/1-bit-pack">1-Bit-Pack</a> von <em>Kenney</em> steckte, so daß ich immer neue Gimmicks ausprobieren wollte, und zum anderen fehlt mir einfach noch die Routine, um mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/tiled.html">Tiled</a> schnell einen »Raum« zusammenzuklicken.</p>
<p>Aber ich hatte Spaß und so ist das Projekt auch nicht gestorben, sondern wird weiterentwickelt werden. Nur eben in meinem Tempo und nicht mehr im Rahmen der Kenney Jam 2023. Wobei ich die Einschränkungen der Kenney Jam weiter einhalten möchte (denn in der Beschränkung liegt bekanntlich die Kraft): Die Assets stammen ausschließlich aus dem 1-Bit-Pack von Kenney und als Font habe ich mir »<a href="https://kenney.nl/assets/kenney-fonts">Kenney Pixel</a>« ausgekuckt.</p>
<p>Lediglich über eines bin ich froh: Da das Spiel nicht mehr in der Jam erscheint, kann ich mir die englische Übersetzung sparen. Ich hätte dafür sowieso mangels ausreichender aktiver Sprachkenntnisse auf Googles Übersetzer zurückgreifen müssen und wer weiß, was dabei herausgekommen wäre.</p>
<p>Wenn ich dann damit fertig bin, habe ich mich hoffentlich soweit mit Tiled vertraut gemacht, daß dafür auch ein paar Tutorials herausspringen. <em>Still digging!</em></p>



 ]]></description>
  <category>Spieleprogrammierung</category>
  <category>Tiles und Sprites</category>
  <category>Pygame</category>
  <category>Pygbag</category>
  <category>Tiled</category>
  <category>Bitsy</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023072301_night_in_the_park/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 23 Jul 2023 14:50:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023072301_night_in_the_park/images/nachtsimpark01.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Die Kenney Jam 2023 ist eröffnet</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023072102_kenney_jam_2023/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.kenney.nl/media/pages/assets/1-bit-pack/8e514c008a-1677578508/sample_fantasy.png"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023072102_kenney_jam_2023/images/buergerpark-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Vor etwas mehr als einen Monat <a href="https://kantel.github.io/posts/2023060702_kenney_game_jam_2023/">hatte ich mich ja gefragt</a>, ob ich an der <a href="https://itch.io/jam/kenney-jam-2023">Kenney Game Jam 2023</a> teilnehmen solle. Innerhalb von 48 Stunden soll man als Teilnehmer ein Spiel zu einem vorgegebenen Thema einreichen und dabei ausschließlich die freien (<a href="https://creativecommons.org/share-your-work/public-domain/cc0/">CC0</a>) Assets von <a href="https://kenney.nl/assets">Kenney.nl</a> verwenden.</p>
<div style="float: right; margin-left: 12px; margin-top: 6px;">
<a href="https://itch.io/jam/kenney-jam-2023"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023072102_kenney_jam_2023/images/kenneyjam2023.png" class="img-fluid"></a>
</div>
<p>Nun ist die Ausschreibung raus: Das Thema heißt »Exploration« (also »Erkundung«) und dazu habe ich auch schon eine Idee. Ich werde dafür ausschließlich das <a href="https://www.kenney.nl/assets/1-bit-pack">1-Bit-Pack</a> von Kenney verwenden (siehe <a href="https://www.kenney.nl/assets/1-bit-pack">Screenshot</a> im Banner oben), denn in der Beschränkung liegt die Kraft. Das gilt insbesondere, wenn einem die Ausschreibungsgedingungen gerade einmal bis Sonntag nachmittag Zeit lassen, seinen Beitrag einzureichen.</p>
<p>Geplant habe ich, daß Spiel mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/pygame.html">Pygame</a> zu realisieren und mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/pygbag.html">Pygbag</a> für das Web tauglich zu machen. Und <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/tiled.html">Tiled</a> soll dafür sorgen, daß Kenneys Assets im rechten Licht erstrahlen.</p>
<p>Ob ich das schaffen werde, weiß ich nicht. Denn zum einen ist es die erste Game Jam, an der ich teilnehme und zum anderen bin ich doch schon ein recht alter Mann. Aber auf jeden Fall glaube ich, daß ich viel Spaß haben werde. Und sollte ich die <em>Deadline</em> überschreiten, kann ich daß geplante Spiel ja immer noch außerhalb der Game Jam veröffentlichen.</p>
<p>Allerdings werde ich die nächsten zwei Tage zu tun haben. Daher erwartet nicht viele Updates hier im <em>Schockwellenreiter</em>. Insbesondere wird es dieses Wochenende keine Vorstellung von Video-Tutorials geben. Vielleicht hole ich dieses dann Anfang der Woche nach.</p>
<p>Bis dahin: Drückt mir die Daumen. Die Jam hat über dreitausend Teilnehmer, gegen diese übermächtige Konkurrenz rechne ich mir – auch wenn ich es schaffen sollte, das Spiel rechtzeitig einzureichen – keine großen Chancen aus. Aber dabei sein ist schließlich alles! <em>Still digging!</em></p>



 ]]></description>
  <category>Spieleprogrammierung</category>
  <category>Tiles und Sprites</category>
  <category>Pygame</category>
  <category>Pygbag</category>
  <category>Tiled</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023072102_kenney_jam_2023/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 21 Jul 2023 13:45:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023072102_kenney_jam_2023/images/buergerpark.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Mozilla Thunderbird Version 115.01 freigegeben</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023072101_thunderbird_update/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/1/1a/A_Fairy_Under_Starry_Skies%2C_by_Luis_Ricardo_Falero.jpg/1024px-A_Fairy_Under_Starry_Skies%2C_by_Luis_Ricardo_Falero.jpg"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023072101_thunderbird_update/images/fairystarryskies-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Manches Mal brechen selbst Routine-Tätigkeiten aus ihrer gewohnten Umgebung aus, so auch heute: Ein Update des Donnervogels ohne daß ein Update des kleinen, roten Pandas vorausgegangen ist. Die Entwickler des <a href="http://www.mozillamessaging.com/">Mozilla Thunderbird</a> haben das Update auf die Version 115.01 freigegeben und damit auch <a href="https://www.thunderbird.net/en-US/thunderbird/115.0.1/releasenotes/">Sicherheitslücken</a> behoben.</p>
<p>Unter diesen Umständen scheint es mir geraten, das Update schnellstmöglich einzufahren. Thunderbird weist selbst auf dieses Update hin. Diese Prozedur kann aber auch wie immer über das Menü <code>Hilfe &gt; Über Thunderbird</code> angestoßen werden. <em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<p><em>(Bild: <a href="https://eu.wikipedia.org/wiki/Luis_Ricardo_Falero">Luis Ricardo Falero</a> (1851-1896): »A Fairy Under Starry Skies«. Bildquelle: <a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:A_Fairy_Under_Starry_Skies,_by_Luis_Ricardo_Falero.jpg">Wikimedia Commons</a>.)</em></p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023072101_thunderbird_update/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 21 Jul 2023 12:50:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023072101_thunderbird_update/images/fairystarryskies.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Zurück zu den Wurzeln: Eine Kunst- und Wunderkammer für den Schockwellenreiter?</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023072001_wunderkammer/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/25/Jan_Brueghel_%28I%29%2C_Hendrick_van_Balen_%28I%29_and_Gerard_Seghers_-_Allegory_of_Sight_and_Smell.jpg/1280px-Jan_Brueghel_%28I%29%2C_Hendrick_van_Balen_%28I%29_and_Gerard_Seghers_-_Allegory_of_Sight_and_Smell.jpg"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023072001_wunderkammer/images/sightandsmell-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Meinen Beitrag vorgestern über <a href="https://kantel.github.io/posts/2023071801_markdown_pandoc_vscode/">Markdown, Pandoc und Visual Studio Code</a> hatte ich nicht nur aus Daffke geschrieben. Denn mir geht eine (alte) Idee nicht mehr aus dem Kopf, die ich vor etwa einem Jahr in der Reihe »<a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/05/2022052401.html">Zurück zu den Wurzeln</a>« schon <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/06/2022061501.html">einmal formuliert</a> hatte: Wie wäre es, wenn ich eine kleine Website anlegen würde, mit all den freien Bildern und auch Filmchen, die mir wärend meiner Spaziergänge durch das Web unterkommen? Einmal als Archiv für die eigene Nutzung, aber auch als Repositorium für alle anderen draußen, die nach freiem Material für ihre Webseiten suchen? So etwas wie eine <a href="https://www.linkedin.com/pulse/kunstkammer-und-wunderkammer-documenting-art-history-liam-otero">Kunst- und Wunderkammer</a> für jedefrau und jederman?</p>
<p>Dafür könnte ich ein Werkzeug (re-) aktivieren, das schon seit <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2020/07/2020071601.html">langem auf einen Test</a> und einen <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2020/08/2020081702.html">Anwendungsfall</a> durch mich wartet: den <strong><a href="https://collectionbuilder.github.io/">CollectionBuilder</a></strong> der <em>Universität von Idaho</em>. Dieses freie (MIT-Lizenz, <a href="https://github.com/CollectionBuilder/collectionbuilder.github.io">Quellcode</a> auf GitHub), auf <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/staticsites/jekyll.html">Jekyll</a> basierende Werkzeug zeichnet sich nicht nur dadurch aus, daß es digitale Sammlungen als statische Seiten generiert, sondern daß die Erzeugung und Generierung dieser Seiten durch die Metadaten getrieben wird. Da ich die letzten fast 25 Jahre meines Berufslebens damit beschäftigt war, die Erstellung vieler digitaler Sammlungen (wie zum Beispiel <a href="https://vlp.mpiwg-berlin.mpg.de/index_html">diese</a>) zu begleiten, weiß ich, wie wichtig der Fokus auf die Metadaten ist und wie sie dennoch oft vernachlässigt werden.</p>
<p>Bleibt die Frage, wie die Metadaten verwaltet werden. Die Macher des CollectionBuilder setzen <a href="https://collectionbuilder.github.io/cb-docs/">in ihrer Dokumentation</a> auf <em>Google Drive</em>. Da dies für mich schon alleine aus Gründen der Datensouveränität nicht in Frage kommt, hatte ich in <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2020/07/2020072202.html">einem ersten Ansatz</a> das freie (MPL) <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/LibreOffice_Base">LibreOffice Base</a> in Erwägung gezogen. Zwischenzeitlich bin ich jedoch auch über <a href="https://www.trymito.io/">Mito</a> gestolpert, eine in der Grundversion freie Tabellenkalkulation (<a href="https://github.com/mito-ds/monorepo">Quellcode</a> auf GitHub), die auf Python basiert und Python-Code erzeugen soll.</p>
<p>Für mich als Pythonista wäre dies natürlich eine ernsthafte Alternative, aber da ich noch keinerlei Erfahrung mit Mito besitze, sollte ich mir vielleicht erst einmal diese Tutorials reinziehen (teilweise hinter der Medium-Bezahlschranke versteckt):</p>
<ul>
<li>Ismael Araujo: <em><a href="https://towardsdatascience.com/mito-one-of-the-coolest-python-libraries-you-have-ever-seen-5261dbfedceb">Mito: One of the Coolest Python Libraries You Have Ever Seen</a></em>, Towards Data Science vom 4. Dezember 2021</li>
<li>Benjamin McCloskey: <em><a href="https://towardsdatascience.com/mito-part-1-an-introduction-a-python-package-which-will-improve-and-speed-up-your-analysis-17d9001bbfdc">Mito — Part 1: An Introduction to a Python Package Which Will Improve And Speed Up Your Analysis</a></em>, Towards Data Science vom 29. April 2022</li>
<li>Roman Orac: <em><a href="https://betterprogramming.pub/try-mito-python-package-the-data-scientists-spreadsheet-69f1f4160810">Try Mito Python Package: The Data Scientist’s Spreadsheet</a></em>, Better Programming vom 28. Januar 2022</li>
</ul>
<p>Das heißt noch nicht, daß <em>LibreOffice Base</em> aus meinen Überlegungen verschwunden ist, sondern nur, daß (eventuell) eine Alternative dazu existiert.</p>
<p>Und auch von den Machern des <em>CollectionBuilder</em> gibt es neue Video-Tutorials, die ich mir mal genauer anschauen sollte:</p>
<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PL_71zYZtmyTtT87OMIvmnXhxZBq3TKk_p">CollectionBuilder-GH Tutorial</a> (sieben Videos, im Schnitt je zehn Minuten Spieldauer)</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PL_71zYZtmyTsHaC1W-ogx4wG1Wv5OD4kE">CollectionBuilder Workshop (DHSI 2021)</a> (Workshop: Fünf Videos je zwischen einer halben und etwa anderthalb Stunden Spieldauer)</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PL_71zYZtmyTt-reb-EbS3_A0F1kxVMldf">CollectionBuilder Workshop (DHSI 2022)</a> (ein weiterer Workshop: Vier Videos je zwischen einer halben und etwa zwei Stunden Spieldauer)</li>
</ul>
<p>Das ist ein Programm, das mich sicher für einige Monate beschäftigen wird: Ich werde Euch über Zwischen- und Fortschritte auf dem Laufenden halten. <em>Still digging!</em></p>
<p><em>(Bild: <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/The_Five_Senses_(pair_of_paintings)">Jan Brueghel der Ältere und andere</a>: »Allegory of Sight and Smell«, ca. 1620. Bildquelle: <a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Jan_Brueghel_(I),_Hendrick_van_Balen_(I)_and_Gerard_Seghers_-_Allegory_of_Sight_and_Smell.jpg">Wikimedia Commons</a>.)</em></p>



 ]]></description>
  <category>Wunderkammer</category>
  <category>CollectionBuilder</category>
  <category>Statische Seiten</category>
  <category>Mito</category>
  <category>Sammlungen Online</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023072001_wunderkammer/index.html</guid>
  <pubDate>Thu, 20 Jul 2023 16:50:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023072001_wunderkammer/images/sightandsmell.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Sicherheitsupdate des Foxit Reader auf 12.1.3</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023071903_foxit_reader_update/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d7/Witches_going_to_their_Sabbath_by_Luis_Ricardo_Falero.jpg"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023071903_foxit_reader_update/images/hexensabbath-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Mit der Version 12.1.3 des nicht nur unter Windows beliebten PDF Betrachters Foxit Reader haben die Entwickler auch <a href="https://www.foxit.com/support/security-bulletins.html">Schwachstellen</a> behoben.</p>
<p>Die neue Version kann <a href="https://www.foxitsoftware.com/downloads/#Foxit-Reader/">hier geladen</a>. werden. <em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<p><em>(Bild: <a href="https://eu.wikipedia.org/wiki/Luis_Ricardo_Falero">Luis Ricardo Falero</a> (1851-1896): »Witches on the Sabbath«, 1878. Bildquelle: <a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Witches_going_to_their_Sabbath_by_Luis_Ricardo_Falero.jpg">Wikimedia Commons</a>.)</em></p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023071903_foxit_reader_update/index.html</guid>
  <pubDate>Wed, 19 Jul 2023 15:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023071903_foxit_reader_update/images/hexensabbath.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Frauen am Kontrabaß: Please Don’t Talk About Me When I’m Gone</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023071902_san_lyon/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=bJkXA2oPYfk"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023071902_san_lyon/images/jennacolombet-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Das Video »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=bJkXA2oPYfk">Please Don’t Talk About Me When I’m Gone</a>« der französischen Swing Band <em><a href="https://www.youtube.com/watch?v=bJkXA2oPYfk">San Lyon</a></em> hat mir riesigen Spaß gebracht. Nicht nur, weil <em>Dani Vargas</em> mit seinem Solo an der akustischen Gitarre den Swing in der Tradition von Django Reinhard hochhält und <em><a href="http://www.katiecavera.com/">Katie Cavera</a></em> ein flottes Banjo spielt, nein, besonders weil die Vocalistin (und Schauspielerin) <em><a href="https://www.imdb.com/name/nm5664064/">Paige Herschell</a></em> mit ihrem Solo auf dem <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Kazoo">Kazoo</a> zeigt, daß das Teil mehr sein kann als ein einfaches Kinderinstrument.</p>
<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/bJkXA2oPYfk" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Aber die Aufnahme in meine kleine Reihe verdankt das Video <em><a href="https://jennacolombet.bandcamp.com/">Jenna Colombet</a></em>. Sie spielt in der Band sonst eigentlich (die erste und einzige) Geige, aber hier zeigt sie, daß sie auch am Kontrabaß die Mitmusiker vor sich her treiben kann. Den Baß hat sie von <em>Katie Cavera</em> übernommen, weil diese am Banjo verhindert war.</p>
<p>Der Song »<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Please_Don%27t_Talk_About_Me_When_I%27m_Gone">Please Don’t Talk About Me When I’m Gone</a>« ist ein Jazz-Klassiker von 1930, der in unzähligen Cover-Versionen existiert. Komponiert hat ihn <em><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sam_H._Stept">Sam H. Stept</a></em> und die Verse hat <em><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sidney_Clare">Sidney Clare</a></em> geschrieben. Die obige Aufnahme stammt aus dem 2022 aufgenommenen Album »<a href="https://sanlyon.bandcamp.com/album/songs-for-bessie">Songs For Bessie</a>«, das ich Euch hiermit ans Herz lege.</p>



 ]]></description>
  <category>Musik</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023071902_san_lyon/index.html</guid>
  <pubDate>Wed, 19 Jul 2023 14:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023071902_san_lyon/images/jennacolombet.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Google korrigiert erneut in der Version 115 seines Browsers Chrome kritische Sicherheitslücken</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023071901_chrome_update/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/6/68/Falero_Luis_Ricardo_Enchantress.jpg"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023071901_chrome_update/images/enchantress-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Google veröffentlicht ein weiteres Update der Version 115 (115.0.5790.98/99) seines Browsers Chrome und schließt erneut <a href="https://chromereleases.googleblog.com/2023/07/stable-channel-update-for-desktop.html">kritische Sicherheitslücken</a>.</p>
<p>Chrome aktualisiert sich (außer bei Linux) über die integrierte Update-Funktion, kann aber – wenn es pressiert – auch <a href="https://www.google.com/intl/de/chrome/browser/">hier geladen</a> werden. <em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<p><em>(Bild: <a href="https://eu.wikipedia.org/wiki/Luis_Ricardo_Falero">Luis Ricardo Falero</a> (1851-1896): »L’Ensorceleuse« (The Enchantress, a.k.a. Egyptian Dancing Girl), 1878. Bildquelle: <a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Falero_Luis_Ricardo_Enchantress.jpg">Wikimedia Commons</a>.)</em></p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023071901_chrome_update/index.html</guid>
  <pubDate>Wed, 19 Jul 2023 13:25:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023071901_chrome_update/images/enchantress.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
</channel>
</rss>
