<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>Der Schockwellenreiter</title>
<link>https://kantel.github.io/</link>
<atom:link href="https://kantel.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>Schockwellenreiter</description>
<generator>quarto-1.4.549</generator>
<lastBuildDate>Tue, 21 May 2024 12:30:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Apple veröffentlicht iOS 17.5.1 und iPadOS 17.5.1</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024052101_apple_notfall_update/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53571226616/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024052101_apple_notfall_update/images/applefehler-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Es ist kaum zu glauben, aber auch dem – glaubt man seinen Jüngern – nahezu unfehlbaren IT-Riesen aus Cupertino mit dem anbebissenen Apfel im Logo passieren hin und wieder doch ärgerliche Fauxpas, so daß schleunigst eine Reparatur außer der Reihe nachgeschoben werden muß: Wie angekündigt hat Apple das Update auf iOS 17.5.1 und iPadOS 17.5.1 bereitgestellt. Die Updates bieten neue Funktionen und Fehlerbehebungen (wie der kürzlich bekanntgewordene Fehler mit den Bildern).</p>
<p>Das Update auf auf iOS 17.5.1 und iPadOS 17.5.1 kann über OTA (<em>Over the Air</em> - in <code>Einstellungen &gt; Allgemein &gt; Softwareaktualisierung</code>, an ausreichender Akku-Kapazität und freien Speicherplatz sollte gedacht werden) oder über iTunes erfolgen.</p>
<p>Eine vorherige Sicherung des Geräts ist wie immer sehr zu empfehlen. <em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53571226616/">Einarmge(s) Schneewitchen</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/scenario.html">Scenario</a>. Prompt: <em>»The evil witch gives Snow White a half-eaten apple in the fairytale forest«</em>, Modell: Hyper-Realistic Digital Watercolor + Vibrant Storybook.</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024052101_apple_notfall_update/</guid>
  <pubDate>Tue, 21 May 2024 12:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024052101_apple_notfall_update/images/applefehler.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Bouncing Faces: Drei Wege, mit P5.js zu spielen</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024051901_bouncing_faces/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53702749653/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024051901_bouncing_faces/images/bouncingfaceswebeditor-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Es ist an der Zeit, daß ich <a href="https://kantel.github.io/posts/2024042801_microstudio_particle2/">mein Versprechen</a> einlöse, ein <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/creativecoding/processing/p5js.html">P5.js</a>-Tutorial für Anfänger zu schreiben. Und das bedeutet, ein P5.js-Tutorial, das als Entwicklungsumgebung den <a href="https://editor.p5js.org/">P5.js-Webeditor</a> nutzt.</p>
<p>Warum ist dieser Unterschied überhaupt notwendig? P5.js ist nicht einfach eine weitere <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/creativecoding/processing/processing.html">Processing</a>-Variante, sondern eine unabhängige JavaScript-Bibliothek, die sich in ihren Methoden an die Processing-Befehle anlehnt. Das bedeutet, P5.js läuft überall dort, wo JavaScript implementiert werden kann und – das ist in diesem Zusammenhang wichtig – P5.js-Sketche können in (nahezu) jeder Entwicklungsumgebung geschrieben werden. In der Hauptsache sind es drei Wege, auf die ich im Folgenden eingehen möchte<sup>1</sup>:</p>
<section id="weg-1-der-p5.js-webeditor" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="weg-1-der-p5.js-webeditor">Weg 1: Der P5.js-Webeditor</h3>
<p>Seit seiner Einführung vor etwa sieben Jahren ist der <strong><a href="https://editor.p5js.org/">P5.js-Webeditor</a></strong> so etwas wie die Standard-Umgebung der P5.js-Entwicklergemeinde geworden. Das hat nicht nur damit zu tun, daß die P5.js-Gurus <em>Patt Vira</em> und <em>Daniel Shiffman</em> ihn in ihren Video-Tutorials mittlerweile ausschließlich nutzen, sondern vor allem damit, daß man mit ihm einfach und ohne irgendetwas installieren zu müssen, loslegen kann. Nicht einmal eine Registrierung ist erforderlich<sup>2</sup>. Entwickelt wurde der Editor urspünglich von <em>Cassie Tarakajian</em>, mittlerweile wirken aber sehr viele Mitstreiterinnen und Mitstreiter an Weiterentwicklung des Editors mit.</p>
<p>Ein Ziel war es, eine P5.js-Entwicklungsumgebung zu schaffen, die möglichst barrierefrei ist und überall funktioniert.</p>
<p>Der Webeditor bringt erst einmal alles mit, was man für einen P5.js-Sketch braucht: Eine <code>index.html</code>, die den Sketch ausführt, die Datei <code>sketch.js</code> für den eigentlichen Sketch und eine minimale <code>style.css</code>, mit der die Ausgabe verschönert werden kann. Im einfachsten Fall muß der Entwickler nur die <code>sketch.js</code> anfassen, falls er jedoch weiß, was er tut, kann er auch die <code>index.html</code><sup>3</sup> und die <code>style.css</code> editieren.</p>
<p>Selbstverständlich kann der Nutzer über die linke Seitenspalte noch weitere Dateien oder auch Verzeichnisse anlegen, um zum Beispiel Assets (Bilder oder Töne) in seine Sketche einzubinden. Registrierte Nutzer können außerdem (in Maßen) das Aussehen der Entwicklungsumgebung vom schlichten Tageslichtmode mit weißem Hintergrund zum beliebten <code>Dark Mode</code> verändern. Mein <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53702749653/">Screenshot im Bannerbild oben</a> ist im dunlen Mode mit hohem Kontrast gehalten. Außerdem kann der Entwickler seine Sprache (in meinem Fall <em>deutsch</em>) wählen.</p>
<p>Natürlich hat der Webeditor auch ein paar Schattenseiten. Die dunkelste ist, daß er seine P5.js-Bibliotheken <code>p5.js</code> und <code>p5.sound.min.js</code> von einem <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Content_Delivery_Network">Cloud Delivery Network</a> (CDN) holt (in diesem Fall: <em>Cloudflare</em>). Für Anfänger ist das sicher hinnehmbar, aber man gibt damit auch ein wenig seine Unabhängigkeit auf.</p>
<p>Die Vorteile des P5.js-Webeditors liegen auf der Hand:</p>
<ul>
<li>Er ist extrem einfach und überall zu nutzen, wo man Zugriff auf einen (einigermaßen aktuellen) Webbrowser hat.</li>
<li>Es ist keine Installation nötig.</li>
</ul>
<p>Dem stehen einige wenige Nachteile gegenüber, die aber eigentlich nur den Power-Nutzer betreffen:</p>
<ul>
<li>Die gesamte Entwicklung inklusive der graphischen Ausgabe des Canvas findet in <em>einem</em> Browserfenster statt. Das kann manchmal etwas eng werden.</li>
<li>Die Speicherung erfolgt in der Cloud (man kann seine Sketche aber auch herunterladen und auf seinem Rechner und/oder in der Versionsverwaltung seines Vertrauens – zusätzlich – abspeichern).</li>
<li>Die P5.js-Bibliotheken werden von einem CDN <em>(Cloudflare)</em> geladen.</li>
</ul>
<p><em>Tim Rodenbröker</em> vermutet zusätzlich noch, daß es bei größeren Projekten Probleme mit der Skalierung geben könnte. Ich hatte allerdings schon einige sehr große Projekte im Webeditor ausgeführt und keine Probleme gefunden.</p>
</section>
<section id="weg-2-die-processing-entwicklungsumgebung-pde" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="weg-2-die-processing-entwicklungsumgebung-pde">Weg 2: Die Processing-Entwicklungsumgebung (PDE)</h3>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53702790684/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024051901_bouncing_faces/images/bouncingfacespde.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Dieser Weg ist vielen unbekannt, sie sind völlig erstaunt darüber, daß die normal Processing-Entwicklungsumgebung (PDE) auch einen P5.js-Mode besitzt. Man muß ihn – wie alle Modes – über <code>Tools - Tools verwalten</code> und dann über den Reiter <code>Modes</code> installieren. Danach steht er in dem Klappmenü recht oben zur Verfügung.</p>
<p>Die PDE legt für jedes neue Projekt ein Verzeichnis an, daß die Sketch-Datei und eine <code>index.html</code> besitzt. Beide Dateien sind in der PDE editierbar (siehe <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53702790684/">Screenshot</a>). Daneben wird ein Verzeichnis <code>libraries</code> mit der Datei <code>p5.min.js</code> erzeugt, so daß im einfachsten Fall für den Nutzer auch keine zusätzlichen Installationen erforderlich sind<sup>4</sup>.</p>
<p>Wenn der Nutzer in der PDE entwickelt, bekommt er aussagekräftige Fehlermeldungen, wie er es auch von Processing gewohnt ist. Sie ist also für viele eine ideale Entwicklungsumgebung, wenn man – wie mit Processing – »nur« einen Sketch entwickeln will und keine »Schweinereien« 🐷 mit dem DOM der den Sketch umgebenden HTML-Datei vorhat.</p>
<p>Wenn einen Sketch aus der PDE heraus startet, ruft diese den Standard-Browser mit <code>localhost</code> auf Port 8734 auf. Je nach Fähigkeiten des installierten Standard-Browsers stehen einem alle Tools der Entwicklungsumgebung des Browsers (zum Beispiel die JavaScript-Konsole) zur Verfügung (noch einmal: Siehe <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53702790684/">Screenshot</a>).</p>
<p>Die Nutzung der PDE als P5.js IDE ist eine großartige Möglichkeit für alle, die aus der Processing/Java-Welt kommen und mit der PDE sowieso schon vertraut sind. Es ist schade, daß diese Möglichkeit anscheinend weitestgehend unbekannt ist.</p>
</section>
<section id="weg-3-der-stino-texteditor-für-programmierer" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="weg-3-der-stino-texteditor-für-programmierer">Weg 3: Der Stino-Texteditor für Programmierer</h3>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53702913734/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024051901_bouncing_faces/images/bouncingfacesvscode.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Die Tatsache, daß P5.js eine JavaScript-Bibliothek ist, die sich von keiner anderen JavaScript-Bibliothek unterscheidet, hat zur Folge, daß die »natürliche« Entwicklungsumgebung für P5.js-Projekte die gleiche ist, wie für jedes andere Webprojekt auch: Ein stinknormaler (stino) Texteditor und ein ganz gewöhnlicher Browser. Mehr ist nicht notwendig – im Zweifelsfalle geht es (auf dem Mac) auch mit den Bordmitteln TextEdit und Safari (was ich allerdings nicht unbedingt empfehle, dafür muß man schon eine sehr hohe Leidensfähigkeit oder Askese besitzen). Aber Nerds können zum Beispiel auf den Emacs oder Vim zurückgreifen und ich bin mir sicher, daß es dafür auch entsprechende Erweiterungen gibt, die die Entwicklung unterstützen.</p>
<p>Ich selber habe es aus reiner Neugier auch einmal mit der bezaubernden <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/produktivitaet/geany.html">Geany</a> ausprobiert und es lief tadellos. Wer in die Mac-only-Falle tappsen will (ich sicher nicht (mehr)), der hat mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/produktivitaet/bbedit.html">BBEdit</a> (kommerziell, aber eingeschränkt kostenlos nutzbar) oder <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/produktivitaet/textmate.html">TextMate</a> (Open Source) zwei ausgezeichnete Entwicklungsumgebungen zur Auswahl. Ich möchte hier jedoch <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/produktivitaet/visualstudiocode.html">Visual Studio Code</a> (ebenfalls Open Soruce) mit zwei Plugins als Entwicklungsumgebung vorstellen<sup>5</sup>.</p>
<p>Wie bei jedem anderen Webprojekt muß man sich seine Entwicklungsumgebung erst einmal zusammenstellen. Als Minimum gehören dazu die HTML-Datei (meist <code>index.html</code>), dann die Datei mit dem JavaScript-Sketch (meist – aber nicht zwingend <code>sketch.js</code>), eine CSS-Datei für das Aussehen und <em>last but not least</em> ein Verzeichnis mit den benötigten Bibliotheken (ich nenne dieses Verzeichnis meistens <code>js</code>), und darin muß mindestens eine <code>p5.min.js</code> enthalten sein.</p>
<p>Das kann man sich natürlich jedesmal händisch zusammenklauben (ich mache das oft sogar so, weil ich fast immer noch irgendwelche Besonderheiten habe, die ich zusätzlich installieren will), aber es gibt auch das wunderbare Plugin (im Visual-Studio-Code-Jargon <em>Extension</em> genannt) <a href="https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=samplavigne.p5-vscode">p5.vscode</a> von <em>Sam Lavigne</em>. Einmal installiert kann man über die Command Palette sich ein leeres Projekt mit allen notwendigen HTML-, CSS- und JavaScript-Dateien erstellen lassen oder auch weitere P5.js-Bibliotheken suchen und installieren. Außerdem kommt es mit einer automatischen (und manchmal geschwätzigen) Code-Vervollständigung und einer Dokumentation aller P5.js-Schlüsselwörter und -Funktionen. Zusätzlich bringt es noch die VSCode-<a href="https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=ritwickdey.LiveServer">Live Server</a>-Extension mit, das zweite der oben erwähnten Plugins, das sich nicht nur für P5.js-Projekte als unverzichtbares Werkzeug für mich herausgestellt hat.</p>
<p>All das wird natürlich lokal installiert, so daß man sich nicht in Abhängigkeiten von irgendwelchen CDNs begibt.</p>
<p>Aus dem oben beschriebenen dürfte der kundigen Leserin oder dem kundigen Leser klar geworden sein, daß meine Präferenzen eindeutig bei dem Weg über einen stinknormalen Texteditor liegen (um genau zu sein: Ich nutze Visual Studio Code – wie man auch an dem <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53702913734/">Screenshot</a> sieht). Denn das ist der flexibelste Weg (notfalls kann ich ihn auch ohne die erwähnten Plugins nutzen), er ist unbegrenzt skalierbar und ich kann bei der Programmierung bei Bedarf auch problemlos zwischen meinem Texteditor und der Processing PDE wechseln.</p>
<p>Aber da dieser Weg nicht unbedingt einfach ist und Anfänger durchaus überfordern kann, werde ich meine geplanten P5.js-Tutorials im P5.js-Webeditor entwickeln. Aber ehrlich gesagt: Wenn man sich seine Entwicklungsumgebung erst einmal zusammengeschustert hat, macht es eigentlich keinen Unterschied, welchen Weg man geht.</p>
</section>
<section id="das-code-beispiel" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="das-code-beispiel">Das Code-Beispiel</h3>
<p>Für die verwendeten Screenshots habe ich einen Sketch beutzt, den ich geschrieben hatte, um die <a href="https://kantel.github.io/posts/2024042902_openmoji/">kürzlich vorgestellten</a> freien <a href="https://openmoji.org/">OpenMojis</a> zu testen. Es ist ein weiteres simples Partikelsystem, nur daß die Partikel in diesem Falle Emojis sind, die (als Bildchen!) über den Bildschirm huschen. Dafür hatte ich erst einmal eine Klasse <code>Face</code> geschrieben:</p>
<div class="sourceCode" id="cb1" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode numberSource javascript number-lines code-with-copy"><code class="sourceCode javascript"><span id="cb1-1"><span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">class</span> Face {</span>
<span id="cb1-2"></span>
<span id="cb1-3">  <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">constructor</span> () {</span>
<span id="cb1-4">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">r</span> <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">=</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">random</span>(<span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">12</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">,</span> <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">24</span>)<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-5">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">let</span> x <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">=</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">random</span>(<span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">r</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">,</span> width <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">-</span> <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">r</span>)<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-6">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">let</span> y <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">=</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">random</span>(<span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">r</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">,</span> height <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">-</span> <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">r</span>)<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-7">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">loc</span> <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">=</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">createVector</span>(x<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">,</span> y)<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-8">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">let</span> velx <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">=</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">random</span>(<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">-</span><span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">3</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">,</span> <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">3</span>)<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-9">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">let</span> vely <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">=</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">random</span>(<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">-</span><span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">3</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">,</span> <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">3</span>)<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-10">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">vel</span> <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">=</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">createVector</span>(velx<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">,</span> vely)<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-11">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">const</span> faceImages <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">=</span> [face01<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">,</span> face02<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">,</span> face03<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">,</span> face04<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">,</span> face05<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">,</span> face06<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">,</span></span>
<span id="cb1-12">                        face07<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">,</span> face08<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">,</span> face09<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">,</span> face10<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">,</span> face11<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">,</span> face12]<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-13">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">im</span> <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">=</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">random</span>(faceImages)<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-14">  }</span>
<span id="cb1-15"></span>
<span id="cb1-16">  <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">move</span>() {</span>
<span id="cb1-17">    <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">loc</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">add</span>(<span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">vel</span>)<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-18">  }</span>
<span id="cb1-19"></span>
<span id="cb1-20">  <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">checkEdges</span>() {</span>
<span id="cb1-21">    <span class="cf" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">if</span> (<span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">loc</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">y</span> <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">&gt;=</span> height <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">-</span> <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">r</span>) {</span>
<span id="cb1-22">      <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">vel</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">y</span> <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">*=</span> <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">-</span><span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">1</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-23">      <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">loc</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">y</span> <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">=</span> (height <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">-</span> <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">r</span>)<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-24">    } <span class="cf" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">else</span> <span class="cf" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">if</span> (<span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">loc</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">y</span> <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">&lt;=</span> <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">r</span>) {</span>
<span id="cb1-25">      <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">vel</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">y</span> <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">*=</span> <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">-</span><span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">1</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-26">      <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">loc</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">y</span> <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">=</span> <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">r</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-27">    }</span>
<span id="cb1-28">    <span class="cf" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">if</span> (<span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">loc</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">x</span> <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">&gt;=</span> width <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">-</span> <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">r</span>) {</span>
<span id="cb1-29">      <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">vel</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">x</span> <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">*=</span> <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">-</span><span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">1</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-30">      <span class="co" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">// this.dx = random(-3, 3);</span></span>
<span id="cb1-31">      <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">loc</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">x</span> <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">=</span> (width <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">-</span> <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">r</span>)<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-32">    } <span class="cf" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">else</span> <span class="cf" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">if</span> (<span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">loc</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">x</span> <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">&lt;=</span> <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">r</span>) {</span>
<span id="cb1-33">      <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">vel</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">x</span> <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">*=</span> <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">-</span><span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">1</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-34">      <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">loc</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">x</span> <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">=</span> <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">r</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-35">    }</span>
<span id="cb1-36">  }</span>
<span id="cb1-37"></span>
<span id="cb1-38">  <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">show</span>() {</span>
<span id="cb1-39">    <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">image</span>(<span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">im</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">,</span> <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">loc</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">x</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">,</span> <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">loc</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">y</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">,</span> <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">2</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">*</span><span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">r</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">,</span> <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">2</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">*</span><span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">this</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">r</span>)<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb1-40">  }</span>
<span id="cb1-41">}</span></code></pre></div>
<p>Diese Klasse leistet die Hauptarbeit, daher ist das eigentliche Skript – sieht man von der etwas aufgeblasenen <code>preload()</code>-Funktion ab (ich weiß, das ginge auch noch kürzer) – wieder recht kompakt geraten:</p>
<div class="sourceCode" id="cb2" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode numberSource javascript number-lines code-with-copy"><code class="sourceCode javascript"><span id="cb2-1"><span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">function</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">preload</span>() {</span>
<span id="cb2-2">  face01 <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">=</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">loadImage</span>(<span class="st" style="color: #20794D;
background-color: null;
font-style: inherit;">"data/face01.png"</span>)<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb2-3">  face02 <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">=</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">loadImage</span>(<span class="st" style="color: #20794D;
background-color: null;
font-style: inherit;">"data/face02.png"</span>)<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb2-4">  face03 <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">=</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">loadImage</span>(<span class="st" style="color: #20794D;
background-color: null;
font-style: inherit;">"data/face03.png"</span>)<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb2-5">  face04 <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">=</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">loadImage</span>(<span class="st" style="color: #20794D;
background-color: null;
font-style: inherit;">"data/face04.png"</span>)<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb2-6">  face05 <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">=</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">loadImage</span>(<span class="st" style="color: #20794D;
background-color: null;
font-style: inherit;">"data/face05.png"</span>)<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb2-7">  face06 <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">=</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">loadImage</span>(<span class="st" style="color: #20794D;
background-color: null;
font-style: inherit;">"data/face06.png"</span>)<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb2-8">  face07 <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">=</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">loadImage</span>(<span class="st" style="color: #20794D;
background-color: null;
font-style: inherit;">"data/face07.png"</span>)<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb2-9">  face08 <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">=</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">loadImage</span>(<span class="st" style="color: #20794D;
background-color: null;
font-style: inherit;">"data/face08.png"</span>)<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb2-10">  face09 <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">=</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">loadImage</span>(<span class="st" style="color: #20794D;
background-color: null;
font-style: inherit;">"data/face09.png"</span>)<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb2-11">  face10 <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">=</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">loadImage</span>(<span class="st" style="color: #20794D;
background-color: null;
font-style: inherit;">"data/face10.png"</span>)<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb2-12">  face11 <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">=</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">loadImage</span>(<span class="st" style="color: #20794D;
background-color: null;
font-style: inherit;">"data/face11.png"</span>)<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb2-13">  face12 <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">=</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">loadImage</span>(<span class="st" style="color: #20794D;
background-color: null;
font-style: inherit;">"data/face12.png"</span>)<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb2-14">}</span>
<span id="cb2-15"></span>
<span id="cb2-16"><span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">let</span> faces <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">=</span> []<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb2-17"><span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">const</span> numFaces <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">=</span> <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">30</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb2-18"></span>
<span id="cb2-19"><span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">function</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">setup</span>() {</span>
<span id="cb2-20">  <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">createCanvas</span>(<span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">800</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">,</span> <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">480</span>)<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb2-21">  <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">imageMode</span>(CENTER)<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb2-22">  <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">background</span>(<span class="st" style="color: #20794D;
background-color: null;
font-style: inherit;">"#2b3e50"</span>)<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb2-23">  <span class="cf" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">for</span> (<span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">let</span> i <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">=</span> <span class="dv" style="color: #AD0000;
background-color: null;
font-style: inherit;">0</span><span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span> i <span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">&lt;</span> numFaces<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span> i<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">++</span>) {</span>
<span id="cb2-24">    faces<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">push</span>(<span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">new</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">Face</span>())<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb2-25">  }</span>
<span id="cb2-26">  <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">print</span>(faces<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">length</span>)<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb2-27">}</span>
<span id="cb2-28"></span>
<span id="cb2-29"><span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">function</span> <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">draw</span>() {</span>
<span id="cb2-30">  <span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">background</span>(<span class="st" style="color: #20794D;
background-color: null;
font-style: inherit;">"#2b3e50"</span>)<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb2-31">  <span class="cf" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">for</span> (<span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">let</span> face <span class="kw" style="color: #003B4F;
background-color: null;
font-style: inherit;">of</span> faces) {</span>
<span id="cb2-32">    face<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">checkEdges</span>()<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb2-33">    face<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">move</span>()<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb2-34">    face<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">.</span><span class="fu" style="color: #4758AB;
background-color: null;
font-style: inherit;">show</span>()<span class="op" style="color: #5E5E5E;
background-color: null;
font-style: inherit;">;</span></span>
<span id="cb2-35">  }</span>
<span id="cb2-36">}</span></code></pre></div>
<p>Ich hoffe, ich habe Euch hiermit neugierig gemacht auf die Tutorials, die noch kommen werden. Ich bin selber ebenfalls gespannt darauf, speziell wie <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/p5play.html">P5.play</a> sich schlägt (ich bin schließlich ein Spielkalb und ich stehe dazu). <em>Still digging!</em></p>


</section>


<div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Fußnoten</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>Dieser Beitrag fußt auf <em>Tim Rodenbrökers</em> Blog-Aufsatz »<a href="https://timrodenbroeker.de/three-ways-to-work-with-p5-js/">Three ways to work with p5.js</a>« vom 1. September 2022, letzte Bearbeitung am 25. Januar 2024.↩︎</p></li>
<li id="fn2"><p>Zumindest im Prinzip – ohne Registrierung kann man seine Sketche allerdings nicht abspeichern.↩︎</p></li>
<li id="fn3"><p>Das ist spätestens dann notwendig, wenn zusätzlich zur <code>sketch.js</code> noch weitere JavaScript-Dateien (zum Beispiel für eigene Klassen) eingebunden werden müssen.↩︎</p></li>
<li id="fn4"><p>Als Besonderheit gibt es noch die Datei <code>sketch.properties</code>: Sie teilt der PDE mit, daß es sich um ein P5.js-Projekt handelt. Diese Datei wird nur von der PDE angefaßt, sie stört also nicht, wenn man zwischen der PDE und einem Texteditor (siehe weiter unten) als Entwicklungsumgebung wechselt.↩︎</p></li>
<li id="fn5"><p>Wer bei Visual Studio Code erschreckt zusammenzuckt: Beide Plugins funzen auch mit <a href="https://vscodium.com/">VSCodium</a>, der ebenfalls freien, aber weniger geschwätzigen Visual-Studio-Code-Alternative.↩︎</p></li>
</ol>
</section></div> ]]></description>
  <category>Creative Coding</category>
  <category>P5.js</category>
  <category>Processing</category>
  <category>Visual Studio Code</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024051901_bouncing_faces/</guid>
  <pubDate>Sun, 19 May 2024 14:40:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024051901_bouncing_faces/images/bouncingfaceswebeditor.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Gabis letzter Weg</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024051702_gabis_letzter_weg/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53727571283/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024051702_gabis_letzter_weg/images/grabplattegabi-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Gestern hatte die bessere Hälfte des Kantel-Chaos-Teams, meine Partnerin und Ehefrau <em><a href="http://www.gabi-kantel.de/Website/Willkommen.html">Gabriele (Gabi) Kantel</a> (geb. Strauchfuß)</em> auf dem Neuköllner Emmauskirchhof ihren <a href="https://kantel.github.io/posts/2024051403_abschied_gabi/">letzten Weg angetreten</a>. Begleitet wurde sie dabei nicht nur von vielen Verwandten, Freundinnen und Freunden, sondern auch viele Menschen aus unterschiedlichen Vereinen und Initiativen waren dabei, um Gabis vielfältiges Engagement für Neukölln und den Kiez zu würdigen.</p>
<p>Gekommen waren unter anderem Vertreterinnen und Vertreter von <a href="https://proneubritz.jimdofree.com/">proNeubritz e.V.</a>, der <a href="https://www.kiezblocks.de/kranold/">Kranold-Kiezblock-Initiative</a>, des <a href="https://qm-glasower-strasse.de/vorgestellt-das-kranold-weder-netzwerk/">Kranold-Weder-Netzwerks</a> und des <a href="https://qm-glasower-strasse.de/">Quartiersmanagements Glasower Straße</a>, aber auch Mitstreiterinnen und Mitstreiter aus vergangenen Neuköllner Engagements wie zum Beispiel den Flughafenkiez.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53200661774/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024051702_gabis_letzter_weg/images/emmauswaldbleibt.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Gabi ist nun so etwas wie eine Bewohnerin des <a href="https://stadtneudenken.net/2023/09/18/emmauswald/">Emmauswaldes</a>. Damit dieser größte Wald Neuköllns auch weiter grünt und nicht mit Eigentumswohnungen zugepflastert wird, unterstützt bitte die Inititative »<a href="https://emmauswald-bleibt.de/">Emmauswald bleibt</a>«. Das ist Gabis Vermächtnis, denn Gabi hätte das von Euch gewollt.</p>
<hr>
<p><strong>Photos</strong> (<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/">cc</a>) 2023-24: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Interna</category>
  <category>Neukölln</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024051702_gabis_letzter_weg/</guid>
  <pubDate>Fri, 17 May 2024 16:20:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024051702_gabis_letzter_weg/images/grabplattegabi.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Google korrigiert erneut kritische Sicherheitslücken in Chrome</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024051701_chrome_update/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53561826660/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024051701_chrome_update/images/nordicoctopussy-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>So langsam wird die Update-Frequenz unser aller Datenkrake völlig undurchschaubar und auch ein wenig unheimlich: Gab es am <a href="https://kantel.github.io/posts/2024051001_security_alert_chrome/">Freitag vor einer Woche</a> wie auch <a href="https://kantel.github.io/posts/2024051402_chrome_security_alert/">am Montag</a> je ein überraschendes Release außerhalb des regulären Mittwochtermins, fiel dafür das Update am Mittwoch aus nur um am Donnerstag (da gab es <a href="https://kantel.github.io/posts/2024051403_abschied_gabi/">aus Gründen</a> kein Update auf diesen Seiten) eine neue Version herauszuhauen: Google veröffentlicht das Update der Version 125 (125.0.6422.60/61) seines Browsers Chrome und schließt damit <a href="https://chromereleases.googleblog.com/2024/05/stable-channel-update-for-desktop_13.html">kritische Sicherheitslücken</a>.</p>
<p>Chrome aktualisiert sich (außer bei Linux) über die integrierte Update-Funktion, kann aber – wenn es pressiert – auch <a href="https://www.google.com/intl/de/chrome/browser/">hier geladen</a> werden. <em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53561418296/">Nordic Octopussy</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/scenario.html">Scenario</a>. Prompt: »<em>A sexy female robot flees from a gigantic data octopus, colored french comic style</em>«. Negative Prompt: »<em>ugly, deformed, noisy, blurry, distorted, out of focus, bad anatomy, extra limbs, poorly drawn face, poorly drawn hands, missing fingers</em>«. Modell: Stable Diffusion XL, Style: Illustrated Anime + Creepy Nordic.</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024051701_chrome_update/</guid>
  <pubDate>Fri, 17 May 2024 15:20:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024051701_chrome_update/images/nordicoctopussy.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Aus der Nachbarschaft: Zweites Kaffeetrinken auf dem Kulturbunker</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024051504_nachbarschaftskaffee/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53698296608/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024051504_nachbarschaftskaffee/images/kaffeekulturbunker-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Am morgigen Donnerstag ist nicht nur <a href="https://kantel.github.io/posts/2024051403_abschied_gabi/">Gabis Beisetzung</a>, sondern es findet von 15:00 Uhr bis 19:00 Uhr auch das vom <a href="https://www.trial-error.org/">Kulturlabor Trial &amp; Error</a> veranstaltete zweite <a href="https://www.trial-error.org/projekte-1/kulturbunker/">Nachbarschaftskaffee</a> auf dem Dach des <a href="https://kantel.github.io/posts/2023100601_kulturbunker/">Kulturbunkers in der Neuköllner Rungiusstraße</a> mit Spielen, Basteln, Waffeln und anderen Aktivitäten statt.</p>
<p>Das <a href="https://kantel.github.io/posts/2024050103_nachbarschaftskaffee/">erste Nachbarschaftskaffee am 2. Mai</a> war von einer recht bunten Mischung von Menschen (nicht nur) aus der Umgebung besucht, wie <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53698296608/">obiges Photo</a> zeigt. Und da das Wachküssen des Kulturbunkers aus seinem Dornröschenschlaf eine Herzensangelegenheit von Gabi war und ich aus diesem Grunde auch (ehrenamtlicher) Projektpate geworden bin, werde ich – wenn ich es irgendwie einrichten kann und es mental schaffe – nach Gabis Beisetzung auch den Kulturbunker besuchen, um mit Euch und den Aktiven einen Kaffee zu trinken.</p>
<p>Gabi hätte das so gewollt und vielleicht treffe ich auf die eine oder auf den anderen von Euch zu einem netten Gespräch.</p>
<hr>
<p><strong>Photo</strong> (<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/">cc</a>) 2024: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Neukölln</category>
  <category>Kiezfest</category>
  <category>Kulturbunker</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024051504_nachbarschaftskaffee/</guid>
  <pubDate>Wed, 15 May 2024 17:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024051504_nachbarschaftskaffee/images/kaffeekulturbunker.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Jetzt updaten: LibreOffice beseitigt kritische Makrolücke</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024051503_security_alert_libreoffice/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53581276726/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024051503_security_alert_libreoffice/images/libreofficelady-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p><strong>Security Alert</strong>: In dem quelloffenen Officepaket LibreOffice existiert eine kritische Schwachstelle. Bereits beim Öffnen einer ODT-Datei kann LibreOffice unter Umständen beliebige Befehle ohne weitere Nachfragen oder Warnungen ausführen.</p>
<p>Updates zur <a href="https://www.libreoffice.org/download/download-libreoffice/">Absicherung auf die Version 24.2.3 und 7.6.7</a> stehen bereit und sollten zeitnah eingefahren werden. <em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53581276726/">LibreOffice Lady</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/scenario.html">Scenario</a>. Prompt: »<em>A young lady sits in an office at a desk in front of a huge monitor with lots of colorful diagrams. There is a cup of coffee next to her and a computer keyboard in front of the monitor. On the wall there are shelves with files and books. The spring sun shines through a large window. colored french comic style</em>«. Negative Prompt: »<em>ugly, deformed, noisy, blurry, distorted, out of focus, bad anatomy, extra limbs, poorly drawn face, poorly drawn hands, missing fingers</em>«. Modell: Stable Diffusion XL, Style: Scifi Magic + Belgian School.</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024051503_security_alert_libreoffice/</guid>
  <pubDate>Wed, 15 May 2024 16:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024051503_security_alert_libreoffice/images/libreofficelady.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Mozilla Thunderbird Version 115.11 freigegeben</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024051502_update_thunderbird/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53723442793/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024051502_update_thunderbird/images/thunderbird202405-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Wie fast immer folgt einen Tag nach dem <a href="https://kantel.github.io/posts/2024051301_firefox_update/">Update des Feuerfuchses</a> auch eine Aktualisierung des Donnervogels: Die Entwickler des <a href="http://www.mozillamessaging.com/">Mozilla Thunderbird</a> haben das Update auf die Version 115.11 freigegeben und damit auch wieder <a href="https://www-stage.thunderbird.net/en-US/thunderbird/115.11.0/releasenotes/">Sicherheitslücken behoben</a>.</p>
<p>Thunderbird weist selbst auf dieses Update hin. Diese Prozedur kann aber auch wie immer über das Menü <code>Hilfe &gt; Über Thunderbird</code> angestoßen werden. <em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53723442793/">Donnervögel</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/tensorart.html">Tensor.Art</a>. Prompt: »<em>A colorful, giant thunderbird pursues a red fire fox in a fairytale spring forest</em>«, Negative Prompt: »<em>EasyNegative, ugly, deformed, noisy, blurry, distorted, out of focus, bad anatomy, extra limbs, poorly drawn face, poorly drawn hands, missing fingers</em>«. Modell: RealisticComicBook v10.</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024051502_update_thunderbird/</guid>
  <pubDate>Wed, 15 May 2024 15:40:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024051502_update_thunderbird/images/thunderbird202405.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Sicherheitsupdate für Adobe Reader und Acrobat</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024051501_update_reader_acrobat/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53492402267/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024051501_update_reader_acrobat/images/bueromaus-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Adobe liefert mit dem Update APSB24-29 wieder <a href="https://helpx.adobe.com/security/products/acrobat/apsb24-29.html">Korrekturen für Sicherheitslücken</a> im Reader und in Acrobat (unter Windows und Mac).</p>
<p>Das Update gelingt am einfachsten über den internen Update-Mechanismus. <em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53492402267/">Office Woman</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/scenario.html">Scenario</a>. Prompt: »<em>A young woman with red lips, blue eyes, slim, brown, curly hair and glasses in a colorful checked shirt and vest, short blue skirt and high heels. full body, sitting in an office in front of a computer. In the background are shelves with files and books. The sun shines through a large window. colored french comic style</em>«, Negative Prompt: »<em>ugly, deformed, noisy, blurry, distorted, out of focus, bad anatomy, extra limbs, poorly drawn face, poorly drawn hands, missing fingers, gloves, backpack, shoulder bag, bag, (((shoulder bag)))</em>«. Modell: SDXL, Style: Illustrated Anime + Creepy Nordic.</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024051501_update_reader_acrobat/</guid>
  <pubDate>Wed, 15 May 2024 14:50:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024051501_update_reader_acrobat/images/bueromaus.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Save the Date: Donnerstag – Abschied von Gabi</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024051403_abschied_gabi/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/5398115609/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024051403_abschied_gabi/images/emmausfriedhof-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Übermorgen, am <strong>Donnerstag den 16. Mai 2024 um 10:30 Uhr</strong> wird meine Partnerin und Ehefrau <em><a href="http://www.gabi-kantel.de/Website/Willkommen.html">Gabriele (Gabi) Kantel</a></em> <em>(geb. Strauchfuß)</em> beigesetzt. Auf Wunsch von Gabi ist es eine stille Beisetzung ohne Reden und ohne anschließenden Umtrunk. Aber sie hat sich gewünscht, daß viele Freundinnen, Freunde, Weggefährtinnen und Weggefährten bei diesem letzten Ereignis dabei sind und noch einmal an sie denken.</p>
<p>Daher: Die Beisetzung findet auf dem Neuköllner Emmauskirchhof in der Hermannstraße 133 statt. Der Friedhof ist fußläufig etwa sieben Gehminuten vom S- und U-Bahnhof Hermannstraße entfernt, liegt aber auch genau zwischen den beiden Bushaltestellen Mariendorfer Weg und Germaniapromenade der Linie 44<sup>1</sup>.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://openstreetmap.de/karte/?zoom=16&amp;lat=52.46473&amp;lon=13.42893&amp;layers=B00TT"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024051403_abschied_gabi/images/emmauskirchhofmap.jpg" class="img-fluid figure-img" alt="Karte (ODbL): OpenStreetMap"></a></p>
<figcaption>Karte (ODbL): OpenStreetMap</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Ich weiß, es ist mitten in der (Arbeits-) Woche, für einige eventuell auch schon mitten in den Pfingstferien, aber ich würde mich natürlich freuen, möglichst viele von Euch zu sehen. Außerdem würde es mich auch ein wenig trösten und Gabi hat es auf jeden Fall verdient, daß möglichst viele ihr die letzte Ehre erweisen.</p>
<p>Wie Ihr der Karte entnehmen könnt, grenzt der Emmauskirchhof an Neuköllns einzigen Wald, den Emmauswald (er war früher einmal Teil des Kirchhofs). Dieser Wald ist in Gefahr, er soll gerodet und mit Eigentumswohnungen beflastert werden. Gabi und ich stehen der Initiative »<a href="https://emmauswald-bleibt.de/">Emmauswald bleibt</a>« nahe und haben die <a href="https://www.change.org/p/emmauswald-bleibt-rettet-den-gr%C3%B6%C3%9Ften-wald-neuk%C3%B6llns">Petition gegen die Bebauung des ehemaligen Friedhofs</a> unterschrieben. Vielleicht könnt Ihr Euch dazu durchringen, es Gabi nachzutun und ebenfalls zu unterschreiben.</p>
<hr>
<p><strong>Photo</strong> (<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/">cc</a>) 2011, <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em>, aufgenommen am 29. Januar 2011</p>




<div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Fußnoten</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>Und wer mit dem Auto kommen muß: Die Autobahnausfahrt <em>Britzer Damm</em> der A 100 ist gleich um die Ecke.↩︎</p></li>
</ol>
</section></div> ]]></description>
  <category>Interna</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024051403_abschied_gabi/</guid>
  <pubDate>Tue, 14 May 2024 18:35:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024051403_abschied_gabi/images/emmausfriedhof.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Google korrigiert erneut kritische Sicherheitslücken in Chrome</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024051402_chrome_security_alert/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53561418296/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024051402_chrome_security_alert/images/sexyoctopussy-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Wenn unser aller Datenkrake nach dem überraschenden <a href="https://kantel.github.io/posts/2024051001_security_alert_chrome/">Update außer der Reihe</a> am letzten Freitag heute – statt am morgigen, regulären Mittwochstermin – schon wieder ein Update veröffentlicht, dann gehe ich davon aus, daß die Kacke immer noch nicht ausgekühlt ist: Google veröffentlicht das Update der Version 124 (124.0.6367.207/208) seines Browsers Chrome und schließt damit erneut <a href="https://chromereleases.googleblog.com/2024/05/stable-channel-update-for-desktop_13.html">kritische Sicherheitslücken</a>.</p>
<p>Chrome aktualisiert sich (außer bei Linux) über die integrierte Update-Funktion, kann aber – wenn es pressiert – auch <a href="https://www.google.com/intl/de/chrome/browser/">hier geladen</a> werden. <em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53561418296/">Sexy Octopussy</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/scenario.html">Scenario</a>. Prompt: »<em>A sexy female robot flees from a gigantic data octopus, colored french comic style</em>«. Negative Prompt: »<em>ugly, deformed, noisy, blurry, distorted, out of focus, bad anatomy, extra limbs, poorly drawn face, poorly drawn hands, missing fingers</em>«. Modell: Stable Diffusion XL, Style: Scifi Magic + Belgian School.</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024051402_chrome_security_alert/</guid>
  <pubDate>Tue, 14 May 2024 16:20:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024051402_chrome_security_alert/images/sexyoctopussy.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Apple Patchday im Mai</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024051401_apple_patchday/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53571432123/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024051401_apple_patchday/images/applemai-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>In Cupertino war gestern wieder regulärer Flickentag. Zu diesem Anlaß hat die Firma mit dem angebissenen Apfel im Logo wieder so viele Updates herausgehauen, daß ich sie wie üblich nur <em>en bloc</em> abhandeln kann:</p>
<section id="apple-veröffentlicht-macos-sonoma-14.5" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="apple-veröffentlicht-macos-sonoma-14.5">Apple veröffentlicht macOS Sonoma 14.5</h3>
<p>Apple hat das Update auf die neue Betriebssystemversion macOS Sonoma 14.5 freigegeben, bietet Leistungsverbesserungen und <a href="https://support.apple.com/de-de/HT214106">korrigiert damit auch wieder Sicherheitsprobleme</a>.</p>
<p>Das Update steht über die Systemeinstellungen zur Verfügung.</p>
</section>
<section id="apple-veröffentlicht-sicherheitsupdate-für-macos-ventura-und-monterey" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="apple-veröffentlicht-sicherheitsupdate-für-macos-ventura-und-monterey">Apple veröffentlicht Sicherheitsupdate für macOS Ventura und Monterey</h3>
<p>Apple hat auch das Sicherheitsupdate auf <a href="https://support.apple.com/de-de/HT214107">macOS Ventura 13.6.7</a> und <a href="https://support.apple.com/de-de/HT214105">macOS Monterey 12.7.5</a> freigegeben.</p>
<p>Die Updates stehen wie üblich über die Softwareaktualisierung bereit.</p>
</section>
<section id="apple-veröffentlicht-ios-17.5-und-ipados-17.5" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="apple-veröffentlicht-ios-17.5-und-ipados-17.5">Apple veröffentlicht iOS 17.5 und iPadOS 17.5</h3>
<p>Wie angekündigt hat Apple das Update auf iOS 17.5 und iPadOS 17.5 bereitgestellt. Die Updates bieten neue Funktionen und Fehlerbehebungen und korrigieren <a href="https://support.apple.com/de-de/HT214101">kritische Sicherheitslücken</a>.</p>
<p>Das Update auf auf iOS 17.5 und iPadOS 17.5 kann über OTA (<em>Over the Air</em> - in <code>Einstellungen &gt; Allgemein &gt; Softwareaktualisierung</code>, an ausreichender Akku-Kapazität und freien Speicherplatz sollte gedacht werden) oder über iTunes erfolgen.</p>
<p>Eine vorherige Sicherung des Geräts ist wie immer sehr zu empfehlen.</p>
</section>
<section id="apple-veröffentlicht-iosipados-16.7.8-für-ältere-systeme" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="apple-veröffentlicht-iosipados-16.7.8-für-ältere-systeme">Apple veröffentlicht iOS/iPadOS 16.7.8 für ältere Systeme</h3>
<p>Apple hat nun das Update auf iOS 16.7.8 für ältere iPhones und iPadOS 16.7.8 für ältere iPads bereitgestellt. Das Update behebt <a href="https://support.apple.com/de-de/HT214100">kritische Sicherheitslücken</a>, die vermutlich bereits ausgenutzt wurden.</p>
<p>Auch hier kann das Update auf iOS/iPadOS 16.7.8 über OTA (<em>Over the Air</em> - in <code>Einstellungen &gt; Allgemein &gt; Softwareaktualisierung</code>, an ausreichender Akku-Kapazität und freien Speicherplatz sollte gedacht werden) oder über iTunes erfolgen.</p>
<p>Eine vorherige Sicherung des Geräts ist wie immer sehr zu empfehlen.</p>
</section>
<section id="apple-veröffentlicht-watchos-10.5" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="apple-veröffentlicht-watchos-10.5">Apple veröffentlicht watchOS 10.5</h3>
<p>Und zum Schluß wurde auch noch an der Uhr gedreht: Apple hat für die Apple Watch watchOS 10.5 bereitgestellt und behebt damit auch wieder <a href="https://support.apple.com/de-de/HT214104">Sicherheitsprobleme</a>.</p>
<p>Die Aktualisierung wird über die Apple-Watch-App auf dem iPhone gestartet unter <code>Allgemein &gt; Softwareupdate</code>. Dabei sollte sich die Uhr in Reichweite des iPhones befinden, mit dem Ladekabel verbunden und mindestens zu 50 Prozent geladen sein.</p>
<p><em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53571432123/">Die Hexe mit den Äpfeln</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/scenario.html">Scenario</a>. Prompt: »<em>The evil witch gives Snow White a half-eaten apple in the fairytale forest</em>«. Negative Prompt: »<em>ugly, deformed, noisy, blurry, distorted, out of focus, bad anatomy, extra limbs, poorly drawn face, poorly drawn hands, missing fingers</em>«. Modell: Stable Diffusion XL, Style: Hyper-Realistic Digital Watercolor + Vibrant Storybook.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024051401_apple_patchday/</guid>
  <pubDate>Tue, 14 May 2024 15:35:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024051401_apple_patchday/images/applemai.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Mozilla veröffentlicht neue Firefox-Versionen</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024051301_firefox_update/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53569651043/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024051301_firefox_update/images/fuchsbau-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Die Entwickler des Mozilla Firefox haben die neue <a href="https://www.mozilla.org/en-US/firefox/126.0/releasenotes/">Version 126.0</a> und die <a href="https://www.mozilla.org/en-US/firefox/115.11.0/releasenotes/">Version ESR 115.11</a> veröffentlicht und darin auch wieder Sicherheitslücken behoben. In das Update sind auch wieder viele Veränderungen geflossen.</p>
<p>Firefox weist selbst auf dieses Update hin. Diese Prozedur kann aber auch wie immer über das Menü <code>Hilfe &gt; Über Firefox</code> angestoßen werden. <em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53569651043/">Fuchsbau</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/scenario.html">Scenario</a>. Prompt: »<em>A fox wearing a vest and glasses sits at a desk in a tree hollow and writes in a thick file. In front of him there are still open files on the desk. There are shelves on the walls with lots of file folders. The spring sun shines into the cave through a tree window. colored french comic style</em>«. Negative Prompt: »<em>other animals</em>«. Modell: Stable Diffusion XL, Style: Creepy Nordic Fairytale.</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024051301_firefox_update/</guid>
  <pubDate>Mon, 13 May 2024 16:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024051301_firefox_update/images/fuchsbau.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>71 Jahre – und immer noch im Unruhestand</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024051201_71_jahre/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53709611965/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024051201_71_jahre/images/mebritzergarten-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Gestern bin ich (mehr unheimlich als heimlich) 71 Jahre alt geworden. Wegen des <a href="https://kantel.github.io/posts/2024041901_rip_gabi/">traurigen Ereignisses vor zwei Wochen</a> war mir nicht nach Feiern zumute und so habe ich den Tag im stillen Nachdenken verbracht.</p>
<p>71 Jahre – das ist ein Alter, in dem die »Restlebenserwartung« wieder nach oben schnellt<sup>1</sup>. (Leider wird sie nie 100 Prozent, aber wollen wir wirklich ewig leben?) Ich habe also gute Chancen, der Rentenversicherung noch ein paar Jahre oder gar Jahrzehnte auf den Wecker zu gehen. Natürlich will ich diese Zeit nicht mit bloßem Herumsitzen verplempern.</p>
<p>Ein paar Projekte habe ich schon auf der Pfanne. Da wären zu Beispiel:</p>
<ol type="1">
<li>Eine Einführung in <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/creativecoding/processing/p5js.html">P5.js</a> (nicht nur) für JavaScript-Anfänger wie mich, unter besonderer Berücksichtigung des P5.js-Webeditors. Aber da ich ja bekanntlich ein Spielkalb bin und auch dazu stehe, darf in diesem Zusammenhang <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/p5play.html">P5.play</a> nicht fehlen.</li>
<li>Meine Tutorialreihe mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/microstudio.html">MicroScript</a> und Python/<a href="https://brython.info/">Brython</a> fortsetzen.</li>
<li>Weitere Tutorial zu <em>Creative Coding mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/creativecoding/processing/py5.html">Py5</a></em> schreiben. Denn Py5 geht dank der kompletten Python-3-Integration weit über das hinaus, was mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/creativecoding/processing/processing.html">Processing (Java)</a> möglich ist (ich denke da vor allem an den <em>Scientific Stack</em> mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/python/jupyterlab.html">JupyterLab</a> (<a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/python/jupyterlabdesktop.html">Desktop</a>), aber auch in andere Umgebungen – denn es muß nicht immer <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/python/thonny.html">Thonny</a> sein).</li>
</ol>
<p>Diese drei Projekte sind stark von der unvergleichlichen und wunderbaren <em><a href="https://www.pattvira.com/">Patt Vira</a></em> beeinflußt, die kürzlich anläßlich ihres 100. YouTube-Videos »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=1C6FQOzDmjg">5 Lessons I Learned From Making 100 Coding Tutorials</a>« hochgeladen hat. Dieses Video hat mich in meiner derzeitigen schweren Phase motiviert.</p>
<p>Doch weiter: Neben meinem unverändert starken Interesse an <em>Interactive Fiction</em> mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/twine2.html">Twine</a>, <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/renpy.html">Ren’Py</a> und <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/bitsy.html">Bitsy</a> sowie der <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/tuesdayjs.html">Tuesday JS Visual Novel Engine</a>, rückten die <a href="https://kantel.github.io/posts/2024050901_monogatari_renjs/">jüngst entdeckten</a> Engines <a href="https://monogatari.io/">Monogatari</a> und <a href="https://renjs.net/">RenJS</a> in meinen Fokus:</p>
<ol start="4" type="1">
<li>Nach ersten Tests habe ich entschieden, erst einmal RenJS den Vorzug zu geben (Begründung folgt in einem separaten Beitrag<sup>2</sup>). Daher könnt Ihr zu RenJS in der nächsten Zeit in paar Tutorials erwarten.</li>
</ol>
<ol start="5" type="1">
<li>Bleibt abschließend noch die Frage nach der Zukunft meines »zweiten Gehirns«. Neben den <a href="https://kantel.github.io/posts/2024050802_foam_dendron/">hier schon erwähnten</a> Obsidian-Alternativen <a href="https://foambubble.github.io/foam/">Foam</a> und <a href="https://wiki.dendron.so/">Dendron</a> machte mich ein Leser des Schockwellenreiters auf <a href="https://b3log.org/siyuan/en/">SiYuan</a> aufmerksam, das speziell für Mausschubser wie mich sehr interessant aussieht. Hier stehen also in den nächsten Tagen auch noch neue Tests an.</li>
</ol>
<p>Das Problem hat allerdings etwas von seiner Dringlichkeit verloren. Denn zum einen sieht es so aus, daß bei <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/auszeichnungssprachen/logseq.html">Logseq</a> der Wechsel auf die datenbankbasierte Version noch ein paar Jahre in Anspruch nehmen wird. Und bis dann – höhere Restlebenserwartung hin oder her – ist das vielleicht kein Problem mehr für mich.</p>
<p>Zum anderen – das hatte ich im Streß und der Trauer der letzten Tage erfolgreich verdrängt – hatte ich Gabi kurz nach meiner Pensionierung einen halbwegs aktuellen Mac mini (Baujahr 2018) mit einer (für meine Bedürfnisse) riesigen internen Festplatte (512 GB) geschenkt. Das Rechnerchen ist ja jetzt freigeworden. Ich habe meinen gestrigen Geburtstag unter anderem damit verbracht, ihn mit dem aktuellsten macOS (Sonoma 14.4.1) zu versorgen. Es wird sicher noch ein paar Tage (vielleicht sogar Wochen) dauern, bis ich alle Daten und Programme integriert habe. Aber dann kann ich mein betagtes MacBook Pro in Rente schicken<sup>3</sup>. Es hat es verdient.</p>
<p>Und damit ist dann auch <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/auszeichnungssprachen/zettlr.html">Zettlr</a> nicht endgültig <a href="https://kantel.github.io/posts/2024050501_zettlr_catalina/">aus dem Rennen</a>. Nicht unbedingt als Ersatz für mein zweites Gehirn, aber als Editor, um größere Texte über einen längeren Zeitraum zu entwerfen und zu schreiben. Dafür ist Zettlr gebaut und das kann das Teil hervorragend. Zwar ist das Problem eines möglicherweise veralteten Betriebssystems damit nur nach hinten verschoben, aber hier gilt, was ich oben schon über meine Restlebenserwartung schrieb.</p>
<p>Aber auf jeden Fall ist klar: Ruhestand ist trotz des Schicksalsschlags keine Alternative für mich, denn ich habe zu tun. Und ich freue mich darauf. <em>Still digging!</em></p>
<hr>
<p><strong>Photo</strong> (© 2024): <em>Kirsten Heidler</em></p>




<div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Fußnoten</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>Vergleiche Walter Krämer: <em>Statistik verstehen. Eine Gebrauchsanweisung</em>, München/Zürich (Piper), 2001, Seiten 167ff. Wer noch mehr von Walter Krämer über Statistik (und ihre Fallstricke) lesen will, dem sie auch noch <em>Denkste! Trugschlüsse aus der Welt der Zahlen und des Zufalls</em>, München/Zürich (Piper) 1998, empfohlen.↩︎</p></li>
<li id="fn2"><p>Ganz kurz vorab: In Monogatari werden die Skripte in JSON (mit vielen geschweiften Klammern) erstellt, in RenJS in YAML. Das ist kompakter und in meinen Augen für Menschen besser lesbar.↩︎</p></li>
<li id="fn3"><p>Dann ist es ja nur noch ein (Notfall-) Backup-Rechner und ich kann es endlich wagen, auszuprobieren, ob der <a href="https://dortania.github.io/OpenCore-Legacy-Patcher/">Open Core Legacy Patcher</a> damit läuft. Ich kann dann ja nichts mehr zerschießen.↩︎</p></li>
</ol>
</section></div> ]]></description>
  <category>Interna</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024051201_71_jahre/</guid>
  <pubDate>Sun, 12 May 2024 14:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024051201_71_jahre/images/mebritzergarten.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Retrogaming vom Feinsten: Decker 1.42 goes Sokoban</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024051004_decker_1_42/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53712330790/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024051004_decker_1_42/images/deckersokoban-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Das letzte Update für heute: Vom freien (MIT-Lizenz), nostalgischen und plattformübergreifenden (Linux, macOS, Windows) <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/hypercard.html">HyperCard</a>-Nachbau <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/decker.html">Decker</a> wurde die <a href="https://internet-janitor.itch.io/decker/devlog/729065/decker-142">Version 1.42 freigegeben</a>. Es ist wieder ein größeres Update mit vielen Fehlerbereinigungen, Verbesserungen der Usability – und an der Skriptsprache unter der Haube wurde auch geschraubt.</p>
<p>Das Schönste ist allerdings: Im Beispielverzeichnis findet Ihr nun auch den <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Sokoban">Sokoban</a>-Nachbau <a href="http://beyondloom.com/decker/goofs/sokoban.html">Decker-Sokoban</a> als Beispiel dafür, wie Ihr in Decker Tile-basierte Knobelspiele realisieren könnt.</p>
<p>Nach <a href="https://kantel.github.io/posts/2024021902_decker_goes_vn/">Decker für interaktive Geschichten und Visual Novels</a> im Retrolook mit Ditherpunk-Ästhetik nun auch Decker als <a href="https://kantel.github.io/posts/2023112603_decker_revisited/">Game Engine für Ditherpunk-Retrospiele</a>. Nostalgie vom Feinsten, ich hatte vor vielen, vielen Jahren (ach was: Jahrzehnten) <a href="https://kantel.github.io/posts/2023112603_decker_revisited/">HyperCard für genau dieses genutzt</a> (und sogar ebenfalls einen Sokoban-Klon verbrochen). Ich sollte also Decker wirklich auch einmal eine Chance geben. <em>So viel zu spielen, so wenig Zeit!</em></p>



 ]]></description>
  <category>Decker</category>
  <category>Retrocomputing</category>
  <category>Retrogaming</category>
  <category>Hypermedia</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024051004_decker_1_42/</guid>
  <pubDate>Fri, 10 May 2024 17:35:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024051004_decker_1_42/images/deckersokoban.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Version 0.81 des SSH-Klienten PuTTY behebt Sicherheitslücken</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024051003_putty_update/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53396661032/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024051003_putty_update/images/robobib-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Noch ein Update, denn heute ist Update-Tag im <em>Schockwellenreiter</em>: Mit der Veröffentlichung der neuen Version 0.81 des freien SSH-Klienten PuTTY für Windows beheben die Entwickler eine <a href="https://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/putty/changes.html">Sicherheitslücke in SCP</a> (Secure Copy Protocol), worüber Daten zwischen verschiedenen Rechnern via SSH ausgetauscht werden können.</p>
<p>Die neue Version kann <a href="http://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/putty/download.html">hier heruntergeladen</a> werden. <em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53396661032/">Roboter-Bibliothek</a></em>, erstellt mit <a href="https://beta.dreamstudio.ai/generate">DreamStudio</a>. Prompt: »<em>A human sized robot paints a colorful picture on a large white board at the wall of a library with many books. colored steampunk style</em>«. Negative Prompt: »<em>ugly, deformed, noisy, blurry, distorted, out of focus, bad anatomy, extra limbs, poorly drawn face, poorly drawn hands, missing fingers</em>«. Modell: Stable Diffusion XL, Style: Comic Book.</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024051003_putty_update/</guid>
  <pubDate>Fri, 10 May 2024 14:20:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024051003_putty_update/images/robobib.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Update für iTunes for Windows behebt Fehler</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024051002_update_itunes_windows/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53399874075/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024051002_update_itunes_windows/images/itunesvintage-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Ein Meldung für diejenigen unter Euch, die unverdrossen immer noch iTunes für Windows einsetzen: Das neueste Update für iTunes for Windows unter Microsoft ab Windows&nbsp;10 korrigiert auch wieder mehrere Fehler.</p>
<p>Sofern überhaupt noch erforderlich, erhält man <a href="https://apps.microsoft.com/detail/9pb2mz1zmb1s?rtc=3&amp;activetab=pivot%3Aoverviewtab&amp;hl=de-de&amp;gl=DE">dieses Update</a> im Microsoft Store. <em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53399874075/">Vintage iTunes</a></em>, erstellt mit <a href="https://beta.dreamstudio.ai/generate">DreamStudio</a>. Prompt: »<em>Young lady with a bob sits at a table in a cafe, drinks coffee from a large cup and listens to music from a huge gramophone. roaring twentys style</em>«. Negative Prompt: »<em>ugly, deformed, noisy, blurry, distorted, out of focus, bad anatomy, extra limbs, poorly drawn face, poorly drawn hands, missing fingers</em>«. Modell: Stable Diffusion XL, Style: Comic Book.</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024051002_update_itunes_windows/</guid>
  <pubDate>Fri, 10 May 2024 13:40:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024051002_update_itunes_windows/images/itunesvintage.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Security Alert: Google Chrome</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024051001_security_alert_chrome/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53560541107/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024051001_security_alert_chrome/images/octopussynotfall-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Wenn unser aller Datenkrake so kurz nach dem regulären, wöchentlichen <a href="https://kantel.github.io/posts/2024050801_chrome_update/">Sicherheits-Rundumschlag von Mittwoch</a> außer der Reihe ein neues Update unters Volk bringt, dann gehe ich mal davon aus, daß wirklich die Kacke am Dampfen ist: Google veröffentlicht eine weitere Version 124 (124.0.6367.201/202) seines Browsers Chrome und schließt damit <a href="https://chromereleases.googleblog.com/2024/05/stable-channel-update-for-desktop_7.html">kritische Sicherheitslücken</a>.</p>
<p>Chrome aktualisiert sich (außer bei Linux) über die integrierte Update-Funktion, kann aber – wenn es pressiert – auch <a href="https://www.google.com/intl/de/chrome/browser/">hier geladen</a> werden. <em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53560541107/">Octopussy</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/scenario.html">Scenario</a>. Prompt: »<em>A sexy female robot flees from a gigantic data octopus, colored french comic style</em>«. Negative Prompt: »<em>ugly, deformed, noisy, blurry, distorted, out of focus, bad anatomy, extra limbs, poorly drawn face, poorly drawn hands, missing fingers</em>«. Modell: Stable Diffusion XL, Style: Scifi Magic + Belgian School.</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024051001_security_alert_chrome/</guid>
  <pubDate>Fri, 10 May 2024 13:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024051001_security_alert_chrome/images/octopussynotfall.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Monogatari und RenJS: Zwei Engines für Visual Novels (und mehr)</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024050901_monogatari_renjs/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53708372012/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024050901_monogatari_renjs/images/monogatari-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Mein in schöner Regelmäßigkeit auf diesen Seiten auftauchender Freund und Diskussionspartner <em>Kalle aus Bremen</em> wollte mich für diesen automatischen <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/creativecoding/processing/processing.html">Processing</a>/Java nach <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/creativecoding/processing/p5js.html">P5.js</a>/JavaScript-<a href="https://dkessner.github.io/processing-p5-convert/">Konverter</a> begeistern und war – glaube ich – ein wenig enttäuscht, weil sich meine Begeisterung in Grenzen hielt<sup>1</sup>. Aber mich begeisterte etwas ganz anderes. Denn auf den <a href="https://dkessner.github.io/project_current/">Seiten von <em>Darren Kessner</em></a> fand ich einen <a href="https://dkessner.github.io/alice/">Link zu einer Visual Novel über Alice im Wunderland</a> und dort wieder einen Link zu der Engine <a href="https://monogatari.io/">Monogatari</a>, mit der er diese interaktive Geschichte gebastelt hatte, und dort wiederum – über einige Umwege – einen Link zu <a href="https://renjs.net/index.html">RenJS</a>, eine weitere interessante <em>Visual Novel Engine</em>.</p>
<p>Beide Engines berufen sich auf <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/renpy.html">Ren’Py</a> und folgen einer ähnlichen, Skript-orientierten Vorgehensweise, haben aber ihren Fokus auf Webtechniken (HTML5, JavaScript, CSS).</p>
<iframe class="if16_9" src="https://www.youtube.com/embed/byObSXXFAnM?si=3Y0ZdypeRMLPqcku" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Die <strong>Monogatari Visual Novel Engine</strong> (MIT-Lizenz)<sup>2</sup> verlangt einen Texteditor, einen lokalen Webserver (zum Beispiel <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/mamp.html">MAMP</a> oder <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/xampp.html">XAMPP</a>) und einen einigermaßen modernen Browser als Entwicklungsumgebung. Die Software besitzt eine <a href="https://developers.monogatari.io/documentation">ausführliche Dokumentation</a> und ist auch auf <a href="https://developers.monogatari.io/documentation">GitHub zu finden</a>. Zusätzlich führt eine <a href="https://monogatari.io/demo/">nett gemachte Demo</a> (siehe <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53708372012/">Screenshot</a> im Bannerbild oben) in die vielfältigen Möglichkeiten des Programms ein.</p>
<iframe class="if16_9" src="https://www.youtube.com/embed/Es1nmMqUDHg?si=l774lUNqm6Cpqr4E" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Die Voraussetzungen, um mit <strong>RenJS V2</strong> (CC-BY-SA-4.0) eine interaktive Geschichte entwickeln zu können, sind genau dieselben wie bei Monogatari (Texteditor, Browser und lokaler Entwicklungsserver). Hier zeigt schon der Name die Nähe zu Ren’Py, doch ist <a href="https://phaser.io/">Phaser</a> die (JavaScript-) Engine, die im Hintergrund werkelt. Auch RenJS besitzt eine <a href="https://renjs.net/docs-page.html">umfangreiche Dokumentation</a> und ein <a href="https://github.com/lunafromthemoon/RenJS-V2">GitHub-Repositorium</a>. Zusätzlich ist das Teil auch noch auf <a href="https://lunafromthemoon.itch.io/renjs">Itch.io zu finden</a>, wo auch eine kleine Demo gestartet werden kann.</p>
<p>Für beide Engines gilt, daß sie neben einer browserbasierten Version auch – vermutlich via <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/frameworks/electron.html">Electron</a> – Desktop-Applikationen für Windows, macOS und Linux erzeugen können.</p>
<p>Monogatari wie auch RenJS klingen sehr vielversprechend und scheinen sehr ähnlich zu sein. Um sie besser beurteilen zu können, müßte ich sie anscheinend wirklich auf Herz und Nieren testen. Und wißt Ihr was? Ich glaube, ich habe Lust darauf!</p>




<div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Fußnoten</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>Ich bin kein Berufs-, sondern ein Hobby-Programmierer. Folgerichtig ist Programmieren für mich in erster Linie eine kreative Tätigkeit. Daher lasse ich mir die Freude an der Kreativität doch nicht von solch einem Automatisierungstool verderben. (Wohlgemerkt, wäre ich ein Profi-Programmierer und müßte mich mit so langweiligen Aufgaben wie zum Beispiel der Programmierung eines Warenwirtschaftssystems herumschlagen, dann sähe meiner Einschätzung solch eines Automatisierungs-Werkzeiges vermutlich anders aus.)↩︎</p></li>
<li id="fn2"><p>Der Name <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Monogatari_Series">Monogatari</a> leitet sich von einer in Japan populären, gleichnamigen <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Light_Novel">Light-Novel</a>-Reihe ab, die auch als Anime und in diversen Fernsehserien umgesetzt wurde.↩︎</p></li>
</ol>
</section></div> ]]></description>
  <category>Monogatari</category>
  <category>RenJS</category>
  <category>Interacitive Fiction</category>
  <category>Spieleprogrammierung</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024050901_monogatari_renjs/</guid>
  <pubDate>Thu, 09 May 2024 12:45:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024050901_monogatari_renjs/images/monogatari.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Foam und Dendron: Freie Alternativen zu Obsidian</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024050802_foam_dendron/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53705074626/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024050802_foam_dendron/images/madhatterfriends-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Nachdem sich <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/auszeichnungssprachen/zettlr.html">Zettlr</a> leider <a href="https://kantel.github.io/posts/2024050501_zettlr_catalina/">selbst ins Abseits geschossen</a> hat, weil es einfach nicht mehr mit meinem (zugegebenermaßen betagten, aber ich habe nichts anderes und als Rentner kann ich mir ein neues nicht leisten) MacBook Pro zusammenspielt, bin ich weiterhin auf der Suche nach einer Alternative für mein »zweites Gehirn«, wenn <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/auszeichnungssprachen/logseq.html">Logseq</a> seine <a href="https://kantel.github.io/posts/2024050402_logseq_oder_zettlr/">Androhung umsetzt</a> und den Wechsel von flachen Markdown-Dateien zu einer datenbankbasierten Version vollzieht.</p>
<p>Da <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/auszeichnungssprachen/obsidian.html">Obsidian</a> für mich keine echte Alternative ist, weil ich der Überzeugung bin, daß mensch sowohl einen Zettelkasten wie auch einen <a href="https://kantel.github.io/posts/2024050701_digital_garden/">digitalen Garten</a> mit freier Software betreiben sollte, bin ich froh, mit <a href="https://foambubble.github.io/foam/">Foam</a> wie auch mit <a href="https://wiki.dendron.so/">Dendron</a> zwei freie Obsidian-Alternativen gefunden zu haben.</p>
<iframe class="if16_9" src="https://www.youtube.com/embed/lBNyJXYDGLA?si=pDBGFDlky-52sllP" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Dabei versteht sich <strong>Foam</strong> nicht nur als Obsidian-, sondern vor allem – wie der Name schon vermuten läßt – als Alternative zum kommerziellen <a href="https://roamresearch.com/">Roam</a>. Foam kommt als <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/produktivitaet/visualstudiocode.html">Visual Studio Code</a>-Plugin mit GitHub als Backend. Die Installation scheint nicht ganz unproblematisch, aber es gibt eine Reihe von Tutorials, die über die ersten Hürden hinweghelfen wollen:</p>
<ul>
<li>Phil Wornath: <em><a href="https://bootcamp.uxdesign.cc/automating-my-second-brain-how-technology-makes-information-management-effortless-afb2a1e4ab11">Build &amp; Automate Your Second Brain: Web Clipper, GitHub Actions, Foam for VSCode</a></em>, Bootcamp vom 1. August 2023</li>
<li>Matthew Hodkins: <em><a href="https://hodgkins.io/vscode-second-brain">Creating a VSCode Second Brain</a></em>, Matthew Hodkins Blog vom 19. Oktober 2020</li>
<li>Fred Grott: <em><a href="https://fredgrott.medium.com/vscode-mastery-set-up-your-second-brain-first-71a14619dc8e">VSCode Mastery, Set Up Your Second Brain First</a></em>, Medium.com vom 12. Mai 2023</li>
<li>Ben Holmes: <em><a href="https://bholmes.dev/blog/giving-up-on-notion-to-build-a-second-brain/">Leaving Notion to build a second brain in VS Code</a></em> Ben Holmes Blog vom 11. Januar 2021</li>
</ul>
<p>Foam ist Open Source (MIT-Lizenz), gut dokumentiert und der Quellcode ist auf <a href="https://github.com/foambubble/foam">GitHub zu finden</a>.</p>
<iframe class="if16_9" src="https://www.youtube.com/embed/Pd63xxRktgE?si=cGYvUY4SZv16_j78" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
</iframe>
<p><strong>Dendron</strong> habe ich mir noch nicht so genau angeschaut. Auch diese Software kommt als Visual Studio Code Plugin, allerdings erwähnt sie explizit, daß sie auch mit der weniger neugierigen VS-Code-Alternative <a href="https://vscodium.com/">VSCodium</a> funzt (das ist – trotz der gleichen Code-Basis – leider nicht immer gegeben). Der größte Unterschied zu Foam scheint zu sein, daß Dendron auf eine Hierarchie setzt. Das schlägt sich zwar nicht im Dateisystem nieder (das ist ebenfalls flach), sondern in seltsamen Dateinamen, die die Hierarchie durch.Punkte.erzeugen. Das ist nicht nur gewöhnungsbedürftig, sondern ich bin mir auch nicht sicher, ob Hierarchien in einem <em>Second Brain</em> überhaupt sinnvoll sind.</p>
<p>Es gibt ebenfalls viel Literatur und Tutorials zu Dendron, die ich aber noch nicht gesichtet habe. Ein guter Einstieg scheint das zweistündig YouTube-Tutorial »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=nfvx8rv77NA">Dendron: A Unique Approach To Knowledge Management</a>« von <em>Brian Jenks</em> zu sein.</p>
<p>Auch Dendron ist Open Source (Apache-2.0 Lizenz) und der Quellcode ist natürlich ebenfalls auf GitHub zu finden.</p>
<p>Beide Applikationen existieren schon ein paar Jahre und weisen eine beträchtliche Anzahl an Mit-Entwicklern auf, so daß man sich um die Zukunft erst einmal keine Sorgen machen muß. Ich werde mit ihnen ein wenig herumspielen und dann vielleicht eine Entscheidung treffen. Wenn mir nicht doch noch ein besseres Stück Software unter die Finger kommt. <em>Still digging!</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53705074626/">Mad Hatter sucht Freunde</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/scenario.html">Scenario</a>. Prompt: »<em>The Mad Hatter finds a large blue obsidian in an enchanted garden in spring</em>«. Negative Prompt: »<em>ugly, beard, deformed, noisy, blurry, distorted, out of focus, bad anatomy, extra limbs, poorly drawn face, poorly drawn hands, missing fingers</em>«. Modell: Stable Diffusion XL, Style: Creepy Nordic + Belgian + Semi-Realistic</p>



 ]]></description>
  <category>Foam</category>
  <category>Dendron</category>
  <category>Zettelkasten</category>
  <category>Digital Garden</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024050802_foam_dendron/</guid>
  <pubDate>Wed, 08 May 2024 14:45:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024050802_foam_dendron/images/madhatterfriends.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Google korrigiert mit neuer Version 124 seines Browsers Chrome kritische Sicherheitslücken</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024050801_chrome_update/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53559689645/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024050801_chrome_update/images/datenkrake52-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Es ist wieder Mittwoch und wie jeden Mittwoch haut unser aller Datenkrake ein Update seines Flaggschiffs heraus, damit wir weiterhin sicher ausspioniert werden können: Google veröffentlicht das Update der Version 124 (124.0.6367.155/156) seines Browsers Chrome und schließt damit <a href="https://chromereleases.googleblog.com/2024/05/stable-channel-update-for-desktop_7.html">kritische Sicherheitslücken</a>.</p>
<p>Chrome aktualisiert sich (außer bei Linux) über die integrierte Update-Funktion, kann aber – wenn es pressiert – auch <a href="https://www.google.com/intl/de/chrome/browser/">hier geladen</a> werden. <em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53705427354/">Octopussy</a></em>, erstellt mit <a href="https://beta.dreamstudio.ai/generate">DreamStudio</a>. Prompt: »<em>A beauty female robot flees from a gigantic data octopus, colored french comic style</em>«. Negative Prompt: »<em>ugly, deformed, noisy, blurry, distorted, out of focus, bad anatomy, extra limbs, poorly drawn face, poorly drawn hands, missing fingers</em>«. Modell: Stable Diffusion XL, Style: Comic Book</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024050801_chrome_update/</guid>
  <pubDate>Wed, 08 May 2024 14:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024050801_chrome_update/images/datenkrake52.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
</channel>
</rss>
