<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>Der Schockwellenreiter</title>
<link>https://kantel.github.io/index.html</link>
<atom:link href="https://kantel.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>Schockwellenreiter</description>
<generator>quarto-1.2.269</generator>
<lastBuildDate>Sun, 29 Jan 2023 17:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Nostalgie pur: Neukölln – damals und heute</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023012901_neukoelln_damals_und_heute/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://media04.berliner-woche.de/article/2023/01/20/4/425384_XL.jpg"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023012901_neukoelln_damals_und_heute/images/flughafenstrasse-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Die <a href="http://www.kunstfabrikkoepenick.de/index.html">Kunstfabrik Köpenick</a> ist ein gemeinnütziges Projekt, das sich der künstlerischen Förderung vor allem von Kindern und Senioren widmet. Sie ist in den Bezirken Treptow-Köpenick, Neukölln und Tempelhof-Schöneberg zu Hause. Zur Kunstfabrik gehört das <em>Café Kreativ</em>, das unter anderem Jahrbücher, Kiezgeschichte und Biographien herausgibt. Dieses hat frisch das Buch »Neukölln – damals und heute« <a href="https://www.berliner-woche.de/bezirk-neukoelln/c-kultur/koepenicker-kunstfabrik-veroeffentlicht-bildband-mit-neukoellner-stadtansichten_a370151">veröffentlicht</a>, einen Bildband, der historische Photos heutigen Aufnahmen gegenüberstellt.</p>
<p>Es ist der <a href="http://www.kunstfabrikkoepenick.de/spublikationen.html">dritte Band der Reihe</a> und für Menschen wie uns, die schon lange in Neukölln leben, beschert er auf vielen Seiten ein <em>Déjà-vu</em> (so sah zum Beispiel, als wir nach Neukölln zogen, die Ecke Flughafen-/Karl-Marx-Straße tatsächlich noch so aus, wie auf dem Bannerphoto oben).</p>
<p>Der kleine Bildband ist ein absolutes Muß für jeden an der Geschichte unseres Heimatbezirks interessierten Menschen und kann in allen guten Buchhandlungen und zum Selbstkostenpreis von sieben Euro im <a href="http://www.kunstfabrikkoepenick.de/kontakt.html">Kunstfabrik-Projektbüro in der Kranoldstraße&nbsp;12</a> in 12051 Berlin erworben werden. Dabei ist eine Anmeldung unter der Telephonnummer 65&nbsp;01&nbsp;62&nbsp;30 oder per E-Mail an <a href="mailto:info@kunstfabrikkoepenick.de" class="email">info@kunstfabrikkoepenick.de</a> notwendig.</p>
<p>Ich weiß, was ich mir nächste Woche besorgen werde und ich freue mich schon darauf!</p>
<p><em>(Photo: Karl-Marx-, Ecke Flughafenstraße im Jahre 1924, aus dem besprochenen Band)</em></p>



 ]]></description>
  <category>Neukölln</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023012901_neukoelln_damals_und_heute/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 29 Jan 2023 17:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023012901_neukoelln_damals_und_heute/images/flughafenstrasse.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Kommt bei uns der Strom bald aus der Steckdose?</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023012802_strom_aus_der_steckdose/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/2189811490/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023012802_strom_aus_der_steckdose/images/dreckschleuder-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Der Discounter Netto <a href="https://www.golem.de/news/discounter-netto-bringt-820-watt-balkonkraftwerk-2301-171523.html">hat ein Balkonkraftwerk mit 820 Watt (Peak)</a> im Angebot, das direkt an eine Steckdose angeschlossen werden kann und die Stromrechnung reduzieren soll. Nach seinen Angaben kann die Anlage an Orten wie dem Balkon, dem Hausdach, der Garage, der Terrasse oder sogar freistehend im Garten installiert werden.</p>
<p>Das <a href="https://www.netto-online.de/820-w-600-w-balkonkraftwerk-photovoltaik-solaranlage-steckerfertig-wifi-smart/p-2469253000">Balkonkraftwerk Veska 820W/600W</a> kostet bei Netto online 729,99 Euro. Die Lieferzeit soll bei rund 13 Werktagen liegen.</p>
<p>Das schon <a href="https://www.golem.de/2301/170872.html">vor mehreren Wochen angebotene</a> und zwischenzeitlich vergriffene <a href="https://www.netto-online.de/juskys-balkonkraftwerk-600w-750w-solaranlage-komplettset-photovoltaik-steckerfertig-verkauf-nur-an-endverbraucher/p-2463639000">Balkonkraftwerk Juskys</a> ist ebenfalls wieder bei Netto erhältlich. Das 600-Watt-Modell kostet nun 699,99 Euro.</p>
<p>700 bis 750 Euro sind eine Menge Holz, besonders für einen Rentner wie mich. Ich weiß nicht, ob sich das bei uns rentieren würde, da wir als Gas-Vollversorger fast alle Energiekosten wegen des den gefährlichen und unnützen Ostlandritts, den die Bundesregierung auf Geheiß der Amerikaner gegen Rußland führt, über die maßlos gesteigerten Gaspreise aufbringen müssen. Strom frißt bei uns nur die Unterhaltungselektronik (inklusive Computer) und das Licht. Ich muß mal ausrechnen, ob und wann unter diesen Umständen bei uns der <em>Return of Investement</em> (ROI) erreicht würde.</p>
<p>Aber auf jeden Fall ist dies ein Anreiz, über eine dezentrale Energieversorgung nachzudenken. Denn man sollte nicht immer untertänigst den (Energie- und anderen) Konzernen sein Geld in den Rachen schmeißen.</p>
<p><em>(Photo (<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/">cc</a>): Jörg Kantel, aufgenommen am 13. Januar 2008 von Südspitze der Stralauer Halbinsel.)</em></p>



 ]]></description>
  <category>Energie</category>
  <category>Umwelt</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023012802_strom_aus_der_steckdose/index.html</guid>
  <pubDate>Sat, 28 Jan 2023 19:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023012802_strom_aus_der_steckdose/images/dreckschleuder.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>A Trinket in Space</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023012801_trinket_in_space/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=GLQ0Ord1TRI"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023012801_trinket_in_space/images/trinketinspace-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Nach meinem <a href="https://kantel.github.io/posts/20221222802_processingpy_replit/">Replit-Desaster</a> habe ich mir als Alternative <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/python/trinket.html">Trinket</a> angeschaut und mein erster Eindruck ist, daß das mit <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/06/2022062501.html">Trinket und mir</a> durchaus etwas werden kann.</p>
<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/GLQ0Ord1TRI" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Zu dieser Einschätzung hat mich vor allem das Video »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=GLQ0Ord1TRI">An intro to Trinket</a>« von <em>Lanz Singbeil</em> gebracht. Denn es zeigt nicht nur, was man mit Trinkets Version von Pythons Turtle alles anstellen kann, sondern auch, wie man ein Trinket-Skript in die eigene Webseite einbettet und damit mit anderen teilt. Das ist doch was für alle, die – wie ich – sich damit herumquälen, ihre Python-Bemühungen nicht nur auf der eigenen Festplatte verschimmeln zu lassen, sondern auch mit ihren Ergebnissen prahlen wollen.&nbsp;🤓</p>
<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/4J0TtTUfvSs" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Wie schon in ähnlichen Fällen hat unsere allwissende Datenkrake ebenfalls reagiert und mir das Video »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=4J0TtTUfvSs">Python with Trinket</a>« (<a href="https://www.youtube.com/watch?v=te_wuGm6hoU">Teil 2</a>) in meinen Feedreader gespült. Also erst einmal genug Stoff, um mir über die Einstiegshürden zu helfen.</p>
<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/a_brOB-kH6Y" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="">
</iframe>
<p><strong>War sonst noch was?</strong> Ach ja, die Playlist »<a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLzFQmmaR906JuTkpwMW8TbkluKLhbP-n-">Twine Lessons</a>« (vier extrem kurze Videos, Gesamtspieldauer knapp zehn Minuten) war mir bis dato ebenfalls unbekannt. Ich erwarte davon aber keine neuen Erkenntnisse, steht hier nur, um der Chronistenpflicht zu genügen.</p>



 ]]></description>
  <category>Python</category>
  <category>Turtle</category>
  <category>Trinket</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023012801_trinket_in_space/index.html</guid>
  <pubDate>Sat, 28 Jan 2023 18:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023012801_trinket_in_space/images/trinketinspace.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Settlings, Pokemon, PuzzleScript und mehr: Video-Tutorials am Freitag</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023012702_settlings_et_al/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://thesettlings.com/wp-content/uploads/2021/09/menue_short_demo2.gif"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023012702_settlings_et_al/images/menue_short_demo2-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Heute ist Freitag und für Freitags Habe ich mir vorgenommen, möglichst regelmäßig Video-Tutorials vorzustellen, damit bei Euch über das Wochenende keine Langeweile aufkommt und Ihr etwa – was Gott verhüten möge – in eine Kirche rennt. Diesen Freitag hat sich eine Menge in meinem Feedreader angesammelt und so gibt es heute einen Gemischtwarenladen zur Spieleprogrammierung mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/pygame.html">Pygame</a>, <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/puzzlescript.html">PuzzleScript</a>, <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/renpy.html">Ren’Py</a>, zu <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/staticsites/quarto.html">Quarto</a> und zur künstlichen Intelligenz:</p>
<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/_hgqUK3xct4" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Doch mein heutiger Favorit sind die <a href="https://thesettlings.com/">Settlings</a>, ein Spiel, das eine wüste Mischung aus »Lemmings« und »Die Siedler« ist. Es ist in einer sehr ansprechenden Retro-Optik gehalten. Leider gibt es das Teil (als Vorabversion) <a href="https://store.steampowered.com/app/1771110/The_Settlings/">bisher nur für Windows</a>, ob ein Mac-Port geplant ist, weiß ich nicht. <em>Nookrium</em> hat das wilde Crossover angespielt <a href="https://www.youtube.com/watch?v=_hgqUK3xct4">und ein Video</a> daraus gemacht.</p>
<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/ASLxRqfNDxQ" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>PuzzleScript hatte ich schon lange nicht mehr hier im <del>Blog</del> Kritzelheft. Dabei ist das Teil nicht nur für Anfänger in der Spieleprogrammierung interessant. Aber auch für diese, das zeigt dieser einstündige <a href="https://www.youtube.com/watch?v=ASLxRqfNDxQ">GAMERella-Workshop</a>. Die <a href="https://docs.google.com/presentation/d/1XapNzQNP6ddCQTM6NaE38HvJysv9kOFHPCxzlG7tW-4/edit">Folien zu diesem Workshop</a> gibt es auf Google Docs.</p>
<p>Der Workshop ist Teil einer Playlist <a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLhirRxZxNM2F64nuXgii5llUYuAARWU8Z">Game Making Workshops</a>, die sich in sechs Videos verschiedenen Themen der Spieleentwicklung widmet. Sie sind sicher einen Blick wert.</p>
<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/ozATUNkDouw" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Ein echter Profi hingegen ist <em>Stuart Burfield</em>, der Erschaffer von <a href="https://www.puzzledorf.com/">Puzzledorf</a>. Viele seiner Puzzles bastelt er erst einmal zu Testzwecken in PuzzleScript zusammen. Und so hat er auch die Playlist »<a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PL-ZdwIen7EPghDEZnwjw9kESkL8QbdKpb">Learn PuzzleScript</a>« online gestellt – für mich auch nach einem Jahr immer noch das ultimative Tutorial zu diesem Tool.</p>
<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/Qbg2ZunNfJY" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Doch jetzt zu Pygame: Von <em>Click Clack Code</em> gibt es das Tutorial »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=Qbg2ZunNfJY">Pokemon Battle using PokeAPI and Pygame</a>« – wie von diesem Kanal gewohnt ohne störendes Gequatsche, also ganz entspannt. Den <a href="https://github.com/clickclackcode/python-pokemon">Quellcode</a> findet Ihr auf GitHub und die <a href="https://pokeapi.co/docs/v2">Dokumentation zur PokéAPI</a> hier.</p>
<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/l2WDwDmBErQ" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="">
</iframe>
<p><em>Wulfmune</em> hatte ich schon einmal im <em>Schockwellenreiter</em>. Sie macht »<a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLlfxuctDgc5n8Mcj29PiHney3Kr6F1yjt">Tutorials zu Ren’Py</a>« – ich glaube, ohne einen festen Plan. Ich mag jedoch ihre unaufgeregte Art und auch, wie sie sich unermüdlich durch die Tücken der für sie offensichtlich fremden, englischen Sprache quält.</p>
<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/AnrGW8zoLx8" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Dann sind mir noch zwei Tutorials zu Quarto untergekommen, der Engine für statische Seiten, mit der seit etwa zwei Monaten auch der <em>Schockwellenreiter</em> betrieben wird. Einmal hat <em>Daniel Chen</em> auf der PyData NVC 2022 den Vortrag »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=AnrGW8zoLx8">Install Python. Quarto Render All the Things</a>« gehalten. Und von <em>Deepsha Menghani</em> gibt es den Workshop »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=xtSFXtDf4cM">Create your Data Science Portfolio with Quarto</a>«. Die <a href="https://deepshamenghani.quarto.pub/portfolio-with-quarto-workshop/#/title-slide">Folien zu diesem Workshop</a> hat sie selbstverständlich ebenfalls mit Quarto erstellt.</p>
<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/qOcpUqeiNYs" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Und <em>last but not least</em> zum Schluß noch ein wenig gekünstelte Intelligenz. <em>Matt Wolfe</em> stellt <a href="https://www.bluewillow.ai/">BlueWillow</a> vor, ein KI-Werkzeug ähnlich wie <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/dalle.html">DALL-E</a> oder <a href="Midjourney">Midjourney</a>, das Bilder aus Textbeschreibungen erstellt. Er betreibt die Seite <a href="https://www.futuretools.io/">FutureTools</a>, eine Fundgrube für diese und ähnliche Werkzeuge.</p>
<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/medmEMktMlQ" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Und der von mir sehr geschätzte <em>Edmund Weitz</em> demystifiziert ChatGPT und den Hype, der um dieses Tool veranstaltet wird, indem er es mit den nüchternen Augen eines Mathematikers betrachtet. Solch eine Stimme der Vernunft ging mir runter wie Öl. Und <em>Stephen Wolfram</em> findet zum Schluß auch noch eine (kritische) Würdigung. Diese Vorlesung machte meinen Abend.</p>



 ]]></description>
  <category>Spieleprogrammierung</category>
  <category>Pygame</category>
  <category>PuzzleScript</category>
  <category>RenPy</category>
  <category>Quarto</category>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023012702_settlings_et_al/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 27 Jan 2023 19:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023012702_settlings_et_al/images/menue_short_demo2.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Eine Frischzellenkur für mein betagtes MacBook Pro?</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023012701_opencore_legacy_patcher/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.golem.de/2301/171450-364218-364215.jpg"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023012701_opencore_legacy_patcher/images/openlegacypatcher-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p><a href="https://www.golem.de/news/opencore-so-laeuft-macos-ventura-auf-uralten-macs-2301-171450.html">Golem.de berichtet über den OpenCore Legacy Patcher</a>, der aktuell in der Version 0.6.1 erschienen sei. Mit dem Teil soll es möglich sein, macOS Ventura auf einer Reihe von älteren Mac-Modellen zum Laufen zu bringen, darunter: 2008-2016 Macbook, 2009-2017 Macbook Air, 2008-2016 Macbook Pro, 2009-2017 Mac Mini, 2007-2017 iMac und 2008-2013 Mac Pro.</p>
<p>Das wäre doch eine Möglichkeit, meinem betagten MacBook Pro (von Mitte 2012) eine Frischzellenkur zu verpassen. Das jüngste Betriebssystem, mit dem es derzeit noch läuft, ist macOS Catalina. Und das hat ziemlich genau vor einem Jahr, im Januar 2022, <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/01/2022012701.html">sein letztes Update gesehen</a>. Nicht, daß ich mir wegen irgendwelcher Sicherheitsprobleme großartig einen Kopf mache, aber irgendwann wird auch die gutmütigste Software mit meinem dann uralten Betriebssystem nicht mehr laufen wollen.</p>
<p>Aber bevor ich den Schritt wage: Ich bin – zumindest für die nächsten Monate noch – auf mein MacBook Pro angewiesen, einen Ausfall durch ein mißlungenes OS-Update kann ich mir nicht leisten. Daher die Frage an Euch da draußen: Hat jemand Erfahrung mit dem OpenCore Legacy Patcher und einem MacBook Pro und kann darüber berichten?</p>
<p>Die Software ist übrigens in Python geschrieben und Ihr könnt die aktuelle Version kostenlos von den <a href="https://github.com/dortania/OpenCore-Legacy-Patcher">GitHub-Seiten</a> der Entwickler <a href="https://github.com/dortania/OpenCore-Legacy-Patcher/releases/tag/0.6.1">herunterladen</a>.</p>



 ]]></description>
  <category>macOS</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023012701_opencore_legacy_patcher/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 27 Jan 2023 18:15:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023012701_opencore_legacy_patcher/images/openlegacypatcher.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Covid is over – oder? Simulationen mit Python, Pygame und Pymunk</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023012601_covid_is_over/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=yJK5J8a7NFs"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023012601_covid_is_over/images/hqdefault-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Auch wenn es nun von überall aus dem Blätterwald tönt, daß die Corona-Epidemie vorbei und das Virus besiegt sei – ich bin da noch skeptisch. Und es schadet ja nicht, sich in einer Simulation den Verlauf einer Epidemie anzeigen zu lassen. Denn auch wenn eine Simulation immer nur ein (schwaches) Abbild der Realität ist, kann sie doch strukturelle Gesetzmäßigkeiten aufzeigen. Und sie ist – speziell im Fall einer Epidemie – oft das einzige Vorhersage- und Analyse-Instrument, das wir haben.</p>
<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/yJK5J8a7NFs" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Das hat sich auch der Pythonista und YouTuber mit dem schönen Screennamen <em>Ear of Corn</em> gedacht und mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/pygame.html">Pygame</a> und der freien (MIT-Lizenz) Python-2D-Physikbibliothek <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/python/pymunk.html">Pymunk</a> eine (einfache) Simulation einer Epidemie programmmiert. Seine Simulation ist für mich vor allem deshalb interessant, weil er darin Pygame mit der <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/python/matplotlib.html">Matplotlib</a> verbandelt hat – ein Vorhaben, das schon lange auch auf meiner Agenda steht.</p>
<p>Außerdem nutzt er das freie (ebenfalls MIT-Lizenz) <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/python/spyder.html">Spyder</a> als Entwicklungsumgebung – ein Werk- und Spielzeug, das ich auch mal wieder hervorkramen sollte.</p>
<p>Und wer jetzt Blut geleckt hat und mehr über Pymunk wissen will: Von <em>Ear of Corn</em> gibt es noch die Playlist »<a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PL_N_kL9gRTm8lh7GxFHh3ym1RXi6I6c50">Pymunk Basics</a>« mit sieben Videos je zwischen fünf und dreissig Minuten Spieldauer (Gesamtlaufzeit etwa eindreiviertel Stunde), die Euch alles über Pygame und Pymunk beibringen möchte, was Ihr jemals wissen wolltet, aber nie zu fragen wagtet.</p>
<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/tLsi2DeUsak" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Und natürlich darf zu diesem Thema der omnipräsente Tim nicht fehlen. Denn auch von ihm gibt es ein etwa einstündiges Video-Tutorial »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=tLsi2DeUsak">Physics Simulations With Python and Pymunk</a>«. Ich habe es mir selber noch nicht angeschaut, aber die Marke <em>Tech With Tim</em> bürgt für Qualität.</p>
<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/KAmZe5D3v5I" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Weniger sicher bin ich mir bei dem etwa halbstündigen Tutorial »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=KAmZe5D3v5I">Simulating COVID-19 using Python, NumPy and Matplotlib</a>«. Aber es verspricht, in die »Tiefe zu gehen« und kommt ohne Pygame aus. Der Zugang ist daher vermutlich mathematischer. Das Video ist Teil der Playlist »<a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLDBeG9ubvsktYoxLAYHp-NdJ4faa_m8Z7">Let’s Visualize Data</a>« mit einer Gesamtlaufzeit von knapp einer Stunde (dort gibt es unter anderem auch noch das zur Thematik passende Tutorial »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=uNs8cb8V-5c">The Spread of Seven Epdemics (Python animated visualization)</a>«. Schaun wir mal, was das bringt und ob uns das schlauer macht …</p>



 ]]></description>
  <category>Simulation</category>
  <category>Pygame</category>
  <category>Pymunk</category>
  <category>Python</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023012601_covid_is_over/index.html</guid>
  <pubDate>Thu, 26 Jan 2023 17:35:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023012601_covid_is_over/images/hqdefault.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Google korrigiert in der neuen Version 109 seines Browsers Chrome Sicherheitslücken</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023012501_chrome_109_update/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/58/Happy_Hooligan_it_is_to_laugh_-_nothing_but_fun._LCCN2014635421.jpg"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023012501_chrome_109_update/images/hh1902-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Auch Google hatte gestern seinen Flickentag und veröffentlichte ein neues Update der Version 109 (109.0.5414.119/.120) seines Browsers Chrome und schloß erneut kritische <a href="https://chromereleases.googleblog.com/2023/01/stable-channel-update-for-desktop_24.html">Sicherheitslücken</a>.</p>
<p>Chrome aktualisiert sich (außer bei Linux) über die integrierte Update-Funktion, kann aber – wenn es pressiert – auch <a href="https://www.google.com/intl/de/chrome/browser/">hier geladen</a> werden. <em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email, Bildquelle: <a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Happy_Hooligan_it_is_to_laugh_-_nothing_but_fun._LCCN2014635421.jpg">Wikimedia Commons</a>)</em></p>



 ]]></description>
  <category>News</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023012501_chrome_109_update/index.html</guid>
  <pubDate>Wed, 25 Jan 2023 17:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023012501_chrome_109_update/images/hh1902.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Twine und SugarCube Tutorials</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023012403_twine_sugarcube_tuts/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://opensource.com/sites/default/files/images/life-uploads/complexer_0.png"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023012403_twine_sugarcube_tuts/images/complexer_0-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Da ich nun mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/twine2.html">Twine</a> nicht nur meinen <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/09/2022090601.html">Wunderland-Kosmos</a> durchstreifen, sondern auch eine <a href="https://kantel.github.io/posts/2023012201_alien_attack_v1_twine/">vorläufige Web-Version</a> meiner geplanten <a href="https://kantel.github.io/posts/2022122102_alien_invasion_stage_1/">Räuberpistole</a> online stellen will, und ich mir hier noch nicht sicher bin, ob ich als Story Format <a href="https://twine2.neocities.org/">Harlowe</a> oder <a href="https://www.motoslave.net/sugarcube/2/docs/">SugarCube</a> verwenden soll, bin ich über alles dankbar, was mir bei einer Entscheidung hilft.</p>
<p>Und da schneite erst einmal das Tutorial »<a href="https://opensource.com/article/18/2/twine-gaming">How to use Twine and SugarCube to create interactive adventure games</a>« in meinen Feedreader, eine kurze, knappe aber dennoch sehr hilfreiche Übersicht über Twine und SugarCube.</p>
<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/Jw0i-hibBvg" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Und zur gleichen Zeit machte mich mein YouTube auf die Playlist »<a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLlqcQ729_FGGJLgJkWtxq6lTfaiB9cb3E">Twine, Sugarcube Text RPG Adventure Deutsch</a>« aufmerksam, die aus vier Videos mit je etwa zwanzig Minuten Laufzeit besteht.</p>
<p>Irgendwie habe ich die Vermutung, daß diese Playlist schon einmal im <em>Schockwellenreiter</em> erwähnt wurde, aber was soll es? Im Fernsehen wird schließlich auch alles wiederholt.</p>



 ]]></description>
  <category>Twine</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023012403_twine_sugarcube_tuts/index.html</guid>
  <pubDate>Tue, 24 Jan 2023 17:35:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023012403_twine_sugarcube_tuts/images/complexer_0.png" medium="image" type="image/png" height="100" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Zwei Sicherheitslücken im Galaxy Store von Samsung-Handys</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023012402_security_alert_samsung_galaxy/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/c3/Happy_Hooligan_%28March_11%2C_1900%29.gif"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023012402_security_alert_samsung_galaxy/images/aperfectlady-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Zwei Sicherheitslücken im Galaxy Store von Samsung-Handys erlauben unter anderem das Herunterladen von Apps aus dem Galaxy Store ohne Wissen oder Zutun des Nutzers. Dafür muß lediglich eine andere bösartige App, die bereits auf dem Smartphone der Betroffenen gelangt ist, die Aufforderung geben.</p>
<p>Mit einem Update der Galaxy-Store-App hat Samsung die beiden Sicherheitslücken geschlossen. Besitzer eines Samsung-Smartphones, sollten also unbedingt sicherstellen, daß der Galaxy Store auf dem neuesten Stand ist und mindestens die Versionsnummer <strong>4.5.49.8</strong> trägt. Das läßt sich am einfachsten in der App selbst überprüfen.</p>
<p>Dazu die Galaxy-Store-App öffnen, unten rechts auf Menü klicken und anschließend oben rechts auf das Zahnrad-Symbol gehen. Unter <code>Infos zu Galaxy Store</code> läßt sich dann die Versionsnummer einsehen und gegegenenenfalls ein Update installieren.</p>
<p><em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email, Bildquelle: <a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Happy_Hooligan_(March_11,_1900).gif">Wikimedia Commons</a>)</em></p>



 ]]></description>
  <category>News</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023012402_security_alert_samsung_galaxy/index.html</guid>
  <pubDate>Tue, 24 Jan 2023 17:05:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023012402_security_alert_samsung_galaxy/images/aperfectlady.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Apfel-Flickentag Januar 2023</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023012401_apfel-flickentag_202301/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/f/f3/Happy_Hooligan_1921-10-23.jpg"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023012401_apfel-flickentag_202301/images/downonthefarm-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Gestern war der erste reguläre monatliche Patchday des neuen Jahres aus dem Hause Apple. Und wie immer bei solchen Gelegenheiten hat der Tech-Konzern aus Cupertino so viele Updates herausgehauen, daß ich sie wie gewohnt nur <em>en bloc</em> abhandeln kann. Daher hier jetzt völlig unsortiert die Updates in der Reihenfolge, wie sie bei mir in meinem Posteingang gelandet sind:</p>
<section id="apple-veröffentlicht-ios-16.3-ipados-16.3-und-watchos-9.3" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="apple-veröffentlicht-ios-16.3-ipados-16.3-und-watchos-9.3">Apple veröffentlicht iOS 16.3, iPadOS 16.3 und watchOS 9.3</h3>
<p>Wie angekündigt hat Apple schon vorgestern Abend das Update auf <a href="https://support.apple.com/en-us/HT213407">iOS 16.3</a>, <a href="https://support.apple.com/en-us/HT213408">iPadOS 16.3</a> und <a href="https://support.apple.com/en-us/HT213436">watchOS 9.3</a> bereitgestellt und wie immer wurden auch hier wieder <a href="https://support.apple.com/de-de/HT213606">Sicherheitslücken</a> behoben (<a href="https://support.apple.com/de-de/HT213599">auch für watchOS 9.3</a>).</p>
<p>Das Update auf auf iOS 16.3 und iPadOS 16.3 kann über OTA (<em>Over the Air</em> - in <code>Einstellungen &gt; Allgemein &gt; Softwareaktualisierung</code>, an ausreichender Akku-Kapazität und freien Speicherplatz sollte gedacht werden) oder über iTunes erfolgen.</p>
<p>Eine vorherige Sicherung des Geräts ist wie immer sehr zu empfehlen.</p>
<p>Die Aktualisierung von Apples Uhr wird über die Apple-Watch-App auf dem iPhone gestartet unter <code>Allgemein &gt; Softwareupdate</code>. Dabei sollte sich die Uhr in Reichweite des iPhones befinden, mit dem Ladekabel verbunden und mindestens zu 50 Prozent geladen sein.</p>
</section>
<section id="apple-veröffentlicht-macos-ventura-13.2" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="apple-veröffentlicht-macos-ventura-13.2">Apple veröffentlicht macOS Ventura 13.2</h3>
<p>Apple hat das Update auf die neue Betriebssystemversion macOS Ventura 13.2 freigegeben und bietet unter anderem <a href="https://support.apple.com/de-de/HT213605">Sicherheitsupdates</a>.</p>
<p>Das Update steht über die Systemeinstellungen zur Verfügung.</p>
</section>
<section id="apple-veröffentlicht-sicherheitsupdate-für-macos-big-sur-und-monterey" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="apple-veröffentlicht-sicherheitsupdate-für-macos-big-sur-und-monterey">Apple veröffentlicht Sicherheitsupdate für macOS Big Sur und Monterey</h3>
<p>Apple hat auch das Sicherheitsupdate auf <a href="https://support.apple.com/de-de/HT213603">macOS Big Sur 11.7.3</a> und <a href="https://support.apple.com/de-de/HT213604">macOS Monterey 12.6.3</a> freigegeben.</p>
<p>Die Updates stehen wie üblich über die Softwareaktualisierung bereit.</p>
</section>
<section id="apple-veröffentlicht-ein-sicherheitsupdate-auf-ios-15.7.3-für-ältere-systeme" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="apple-veröffentlicht-ein-sicherheitsupdate-auf-ios-15.7.3-für-ältere-systeme">Apple veröffentlicht ein Sicherheitsupdate auf iOS 15.7.3 für ältere Systeme</h3>
<p>Apple hat das Update auf iOS/iPadOS 15.7.3 für ältere Systeme bereitgestellt und behebt damit ebenfalls kritische <a href="https://support.apple.com/de-de/HT213598">Sicherheitsprobleme</a>.</p>
<p>Das Update auf auf iOS/iPadOS 15.7.3 kann über OTA (<em>Over the Air</em> - in <code>Einstellungen &gt; Allgemein &gt; Softwareaktualisierung</code>, an ausreichender Akku-Kapazität und freien Speicherplatz sollte gedacht werden) oder über iTunes erfolgen.</p>
<p>Eine vorherige Sicherung des Geräts ist wie immer sehr zu empfehlen.</p>
<p><em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email, Bildquelle: <a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Happy_Hooligan_1921-10-23.jpg">Wikimedia Commons</a>)</em></p>


</section>

 ]]></description>
  <category>News</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023012401_apfel-flickentag_202301/index.html</guid>
  <pubDate>Tue, 24 Jan 2023 16:45:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023012401_apfel-flickentag_202301/images/downonthefarm.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Processing 4.1.2 ist draußen</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023012302_processing412/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/52645318348/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023012302_processing412/images/processing412-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Die Processing-Foundation verkündete stolz, daß von <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/creativecoding/processing/processing.html">Processing (Java)</a> die <a href="https://discourse.processing.org/t/processing-4-1-2-is-out/40660">Version 4.1.2</a> erschienen sei. Heruntergeladen werden kann sie von der <a href="https://processing.org/download">üblichen Seite</a>. Es ist ein Bugfix-Release, genaueres erfahrt Ihr aus de <a href="https://github.com/processing/processing4/releases/tag/processing-1290-4.1.2">Release Notes</a>.</p>
<p>Leider schweigt sich die Processing-Foundation immer noch über die Zukunft von <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/creativecoding/processing/processingpy.html">Processing.py</a> aus. Ein kurzer Versuch bei mir ergab, daß auch die Version 4.1.2 mit Processing.py keine aussagekräftigen Fehlermeldungen ausgibt.</p>
<p>Momentan scheint leider nur <a href="https://trinket.io/home">Trinket</a> ein Interesse an einer weiter funktionierenden Processing.py-Unterstützung zu besitzen. Ich fände das schade, denn ich habe sehr viel Arbeit in <a href="http://py.kantel-chaos-team.de.s3-website-us-east-1.amazonaws.com/">meine Processing.py-Tutorials</a> gesteckt.</p>



 ]]></description>
  <category>Processing</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023012302_processing412/index.html</guid>
  <pubDate>Mon, 23 Jan 2023 19:45:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023012302_processing412/images/processing412.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Twine-Prototyp auf Itch.io hochgeladen</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023012301_twine_to_itch/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/52644109892/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023012301_twine_to_itch/images/alienatteckitchtwine-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Ich habe den <a href="https://kantel.github.io/posts/2023012201_alien_attack_v1_twine/">gestern fertiggestellten</a> Prototypen meiner nun in <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/twine2.html">Twine</a> erstellten <a href="https://kantel.github.io/posts/2022122102_alien_invasion_stage_1/">Räuberpistole</a> auf meinen <a href="https://kantel.itch.io/alien-attack-v1">Itch.io-Account</a> hochgeladen. Ich wollte einfach nur wissen, ob und wie das geht.</p>
<p>Dabei habe ich mich an <a href="https://twinery.org/cookbook/starting/twine2/publishing_on_itchio.html">diese Anleitung</a> aus dem <em>Twine Cookbook</em> gehalten. Wichtig ist eigentlich nur, daß man die Twine-Datei und alle Assets (in meinem Fall sind das »nur« die Bildchen) in ein Zip-Archiv packt und nur dieses zu Itch.io hochlädt. Damit Itch den Startpunkt erkennt, muß die Twine- (HTML-) Datei vor dem Einpacken zu <code>index.html</code> umbenannt werden.</p>
<p>Ihr könnt das »Spiel« nun ausprobieren. Erwartet nicht zuviel, wie die <a href="https://kantel.github.io/posts/20221222201_renpy_app/">parallel</a> erstellte <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/renpy.html">Ren’Py</a>-Version (die Ihr für Linux, macOS und Windows ebenfalls bei Itch.io <a href="https://kantel.itch.io/alien-attack-renpy-test">herunterladen</a> könnt) ist das Teil nach wenigen Sekunden durchgespielt – es ist eben noch nicht einmal ein Prototyp, sondern mehr ein <em>proof of concept</em>.</p>
<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/OuJUKjQNSyI" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Jetzt muß ich aber noch herausbekommen, wie man für die HTML-Version des Spiels ein Vorschaubild erstellt, die Seite sieht sonst so kahl aus. Und dann dürft Ihr Euch natürlich auf die <a href="https://kantel.github.io/posts/2022122102_alien_invasion_stage_1/">angekündigte Fortsetzung</a> freuen. Auch wenn es noch ein paar Tage dauern wird, weil ich die weiteren Bilder noch basteln muß (dabei soll mir wieder der <a href="https://framiq.com/">Avatar-Generator von Framic</a> helfen) – aber ich habe da schon ein paar Ideen. <em>Still digging!</em></p>



 ]]></description>
  <category>Twine</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023012301_twine_to_itch/index.html</guid>
  <pubDate>Mon, 23 Jan 2023 17:45:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023012301_twine_to_itch/images/alienatteckitchtwine.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Make, Code, Have Fun with Processing.py</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023012202_processingpy_tutorial/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/63/And_His_Name_Was_Bunk_%281907-08-25%29.jpg/1024px-And_His_Name_Was_Bunk_%281907-08-25%29.jpg"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023012202_processingpy_tutorial/images/maudandbunk-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Nur ganz kurz, bevor ich mich wieder in der Erstellung interaktiver Geschichten verliere: Es gibt einen YouTube-Kanal mit dem schönen Namen »<a href="https://www.youtube.com/@makecodehavefun3165">Make, Code, Have Fun</a>«, der genau das vermitteln will, was der Namen verspricht. Und auf diesem Kanal ist nun ein <a href="https://www.youtube.com/watch?v=ocJz8jVHElo">schönes Tutorial</a> zu <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/creativecoding/processing/processingpy.html">Processing.py</a> erschienen:</p>
<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/ocJz8jVHElo" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Da der Kanal für Kinder gedacht ist, meint YouTube – warum auch immer – das es eine gute Idee sei, daß Speichern der Videos in eigene Playlists (zum Beispiel »Später ansehen«) zu verhindern. Daher hier die Playlists, die ich interessant finde und die ich mir »später« einmal ansehen möchte:</p>
<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLRra2bvSiwAgn_nJMuoyKgC6KVjwS3xbs">Make Code Python 101</a> besteht aus sechs Tutorials mit einer Laufzeit zwischen je fünf Minuten und einer Viertelstunde (die letzte Aktualisierung erfolgte am 10. Januar 2021).</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLRra2bvSiwAi_QmKgpFoQPsfW427hu8vm">Python Basic</a> ist eine bedeutend umfangreichere Playlist mit sechzehn Videos zwischen je fünf Minuten und einer halben Stunde, die zuletzt am 14. Januar 2022 aktualisiert wurde.</li>
<li>Und die Playlist <a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLRra2bvSiwAjWphcXw47cCQQHIKYjrhif">Python 2</a> ist eine Art Gemischtwarenladen, der von der <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/python/turtlepython.html">Turtle</a> über <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/pygamezero.html">Pygame Zero</a> und die <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/python/matplotlib.html">Matplotlib</a> bis eben hin zu Processing.py so ziemlich alles behandelt, was auch nur entfernt nach der Schlange riecht. Gerade deswegen ist sie vermutlich besonders interessant. Sie besteht aus 18 Videos unterschiedlicher Länge (von ganz kurz bis fast eine Stunde) und wurde zuletzt heute aktualisiert.</li>
</ul>
<p>Gemäß ihrem Anspruch, Kindern das Programmieren beizubringen, setzen die Macherinnen und Macher auf den Editor <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/python/mu.html">Mu</a>, aber auch <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/python/thonny.html">Thonny</a> ist sicher geeignet, um die meisten Projekte zu implementieren.</p>
<p><em>(Bildquelle: <a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:And_His_Name_Was_Bunk_(1907-08-25).jpg">Wikimedia Commons</a>)</em></p>



 ]]></description>
  <category>Python</category>
  <category>Processing.py</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023012202_processingpy_tutorial/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 22 Jan 2023 19:15:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023012202_processingpy_tutorial/images/maudandbunk.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Alien Attack für das Web jetzt in Twine</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023012201_alien_attack_v1_twine/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/52642664363/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023012201_alien_attack_v1_twine/images/alienattackv1twine-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Nachdem ich die letzten Tage stundenlang erfolglos experimentiert hatte, habe ich beschlossen, die Webversion meiner <a href="https://kantel.github.io/posts/2022122102_alien_invasion_stage_1/">Räuberpistole</a> nun doch nicht mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/inkle.html">Ink/Inky</a>, sondern mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/twine2.html">Twine</a> zu erstellen – zumindest so lange, bis das aktuelle <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/renpy.html">Ren’py</a> wieder eine HTML-Version herausschreiben kann.</p>
<p>Ink mit Inky sind zwar hervorragende Werkzeuge, um eine interaktive Geschichte zu entwerfen, aber das Erstellen einer Webversion ist mir dann doch zu buggy. Denn wenn Ink eine HTML-Seite zu lang wird, dann verschluckt es einfach die letzten Links (im Ink-Jargon <code>choices</code> genannt) und man hängt auf der Seite fest, weil es nicht mehr weitergeht. Verhindern läßt sich das nur, wenn man den Text der Seite radikal kürzt und/oder ihn auf mehrere Seite verteilt. Und da dies nicht nur der Geschichte schadet, sondern auch den Lesefluß unterbricht, bin ich reumütig zu Twine zurückgekehrt. Denn da weiß ich wenigstens, wo das Teil Macken hat.</p>
<p>Aber auch hier gab es eine Überraschung: Twine hat seine Nutzeroberfläche radikal überarbeitet (siehe <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/52642664363/">Bannerbild</a> oben), und so mußte ich mich da erst einmal wieder einarbeiten. Aber auch wenn ich <code>snap to grid</code> noch nicht wiedergefunden habe, finde ich die neue Oberfläche logischer aufgebaut.</p>
<p>Außerdem bin ich mir noch nicht klar, ob ich für die Geschichte das Storyformat <a href="https://twine2.neocities.org/">Harlowe</a> oder <a href="https://www.motoslave.net/sugarcube/2/docs/">SugarCube</a> verwenden soll? Harlowe hat als Standardformat den Vorteil der größeren Verbreitung und Unterstützung, für SugarCube wiederum spricht, daß es für längere Geschichten womöglich besser geeignet wäre. Hier werde ich erst einmal noch weitere Experimente durchführen und mich dann entscheiden.</p>
<p>Über das Ergebnis werde ich Euch selbstverständlich unterrichten. Und den <a href="https://github.com/kantel/twine-entdecken/tree/master/Twine/alienattck">(Twine-) Quellcode und die Bildchen</a> gibt es wie immer in meinem GitHub-Repositorium. <em>Still digging!</em></p>



 ]]></description>
  <category>Twine</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023012201_alien_attack_v1_twine/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 22 Jan 2023 16:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023012201_alien_attack_v1_twine/images/alienattackv1twine.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Mozilla Thunderbird Version 102.7.0 freigegeben</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023012002_thunderbird_update/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/a/ad/The_monopolists%27_may-pole_-_F._Opper._LCCN2011661442.jpg"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023012002_thunderbird_update/images/monopolistsmaypole-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Wie fast immer folgt der Donnervogel dem feurigen Fuchs <em>stante pede</em>, so auch dieses Mal: Die Entwickler des <a href="http://www.mozillamessaging.com/">Mozilla Thunderbird</a> haben das Update auf die Version 102.7.0 freigegeben und damit auch <a href="https://www.thunderbird.net/en-US/thunderbird/102.7.0/releasenotes/">Sicherheitslücken</a> behoben.</p>
<p>Thunderbird weist selbst auf dieses Update hin. Diese Prozedur kann aber auch wie immer über das Menü <code>Hilfe &gt; Über Thunderbird</code> angestoßen werden. <em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<p><em>(Bildquelle: <a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:The_monopolists%27_may-pole_-_F._Opper._LCCN2011661442.jpg">Wikimedia Commons</a>)</em></p>



 ]]></description>
  <category>News</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023012002_thunderbird_update/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 20 Jan 2023 16:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023012002_thunderbird_update/images/monopolistsmaypole.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Weitere Ink-Tutorials von Dan Cox</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023012001_ink_crash_course/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d0/Alice%27s_Adventures_in_Wonderland_-_Carroll%2C_Robinson_-_S163_-_%27Up%2C_lazy_thing%21%27_said_the_Queen.jpg"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023012001_ink_crash_course/images/alicerobinson163-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Nur ganz kurz und auf die Schnelle die Video-Tutorials zum Wochenende (weil ich eigentlich noch mit meiner <a href="https://kantel.github.io/posts/2023011802_gemeinfreie_alice/">vorgestrigen Entdeckung</a> gemeinfreier Bilder aus dem Wunderland beschäftigt bin): Ich möchte als Vorarbeit zu <a href="https://kantel.github.io/posts/2022122102_alien_invasion_stage_1/">meiner geplanten Räuberpistole</a> mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/renpy.html">Ren’Py</a> auch weitere <a href="https://kantel.github.io/posts/2022122001_alice_renpy/">Ausflüge ins Wunderland mit dieser Engine</a> unternehmen. Und wie bisher möchte ich parallel dazu für das Web und als Entwurf für eine Portierung nach Ren’Py eine Version mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/inkle.html">Ink und Inky</a> erstellen.</p>
<p>Und dafür habe ich heute noch zwei weitere Playlists von <em>Dan Cox</em> ausgegraben, einmal einen</p>
<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLlXuD3kyVEr4gYqW2WvaaGPZgeZTV3Xpk">Ink Crash Course</a>, der aus drei Videos mit einer Gesamtlaufzeit von etwa vierzig Minuten besteht, und dann den Kurs</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLlXuD3kyVEr716LluDsw4l4p6HA-gdfj1">Fundamentals of Interactive Design</a> (FID) aus dem Jahre 2020 (fünf Videos mit einer Gesamtspieldauer von 45 Minuten).</li>
</ul>
<p>Zusammen mit den <a href="https://kantel.github.io/posts/2022121801_inkle_web/">Mitte Dezember schon vorgestellten</a> schon etwas älteren Playlisten »<a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLlXuD3kyVEr6gV8jjx98eUfRkYbb3u1v6">Learning Ink</a>« und »<a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLlXuD3kyVEr7O5yqPprSfx1aF8WypzyHh">Ink for the Web</a>« sollte das die Lücken für diejenigen füllen, die mit Ink entwickeln wollen, ohne <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/unity.html">Unity</a> als Endprodukt <a href="https://kantel.github.io/posts/2022121601_renpy_ink/">im Auge zu haben</a> – also Menschen wie mich.&nbsp;🤓</p>
<p><em>(Bildquelle: <a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Alice%27s_Adventures_in_Wonderland_-_Carroll,_Robinson_-_S163_-_%27Up,_lazy_thing!%27_said_the_Queen.jpg">Wikimedia Commons</a>)</em></p>



 ]]></description>
  <category>Ink</category>
  <category>Spieleprogrammierung</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023012001_ink_crash_course/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 20 Jan 2023 16:15:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023012001_ink_crash_course/images/alicerobinson163.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Gemeinfreie Illustrationen zu »Alice im Wunderland«</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023011802_gemeinfreie_alice/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://collectingalice.com/wp-content/uploads/2023/01/Eleonora-Mann-1890-cheshire.jpg"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023011802_gemeinfreie_alice/images/alicedroomen-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Bei meiner Suche nach gemeinfreiem Material für meine Ausflüge in den Wunderland-Kosmos, die ich in erster Linie mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/twine2.html">Twine</a>, aber auch mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/inkle.html">Ink/Inky</a> und/oder <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/renpy.html">Ren’Py</a> unternehmen möchte, bin ich über das wunderbare »<a href="https://collectingalice.com/">Alice in Wonderland Book Collection Blog</a>« gestolpert. Dieses Blog eines passionierten Sammlers beherbergt Tonnen von Informationen und über dieses bin ich auf viele weitere gemeinfreie Illustratoren gestoßen. Ohne eine explizite und/oder wertende Reihenfolge wären dies:</p>
<ul>
<li><strong><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Peter_Newell">Peter Newell</a></strong> (<em>Peter Sheaf Hersey Newell</em>, 1826-1924). Er illustrierte sowohl »<a href="https://collectingalice.com/peter-newell-whimsical-alice/">Alice im Wunderland</a>« wie auch »<a href="https://collectingalice.com/peter-newell-through-the-looking-glass/">Alice hinter den Spiegeln</a>« (1902).</li>
<li>Von <strong><a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Maria_Louise_Kirk">Maria Louise Kirk</a></strong> (1860-1938) erschien 1904 eine <a href="https://collectingalice.com/maria-l-kirk-lively-alice/">Ausgabe von Alice im Wunderland und Alice hinter den Spiegeln</a> erschien 1905.</li>
<li>Die Alice von <strong><a href="https://ukcomics.fandom.com/wiki/Thomas_Maybank_(1869-1929)">Thomas Maybank</a></strong> (1869-1929) <a href="https://collectingalice.com/thomas-maybank-victorian-alice/">erschien 1910</a>.</li>
<li>Von der amerikanischen Schriftstellerin und Illustratorin <strong><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Blanche_McManus">Blanche McManus</a></strong> (1869-1935) erschienen 1899 »Alice im Wunderland« und 1900 »Alice hinter den Spiegeln« Ausgaben, die nur in den Farben schwarz, weiß, rot und grün <a href="https://collectingalice.com/blanche-mcmanus-red-green-black-white/">illustriert waren</a>.</li>
<li>Von <strong><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Honor_C._Appleton">Honor Charlotte Appleton</a></strong> (1879-1951), einer Illustratorin von »The Childrens Alice« habe ich leider nur eine <a href="https://www.pookpress.co.uk/project/honor-appleton-biography/">Kurzbiographie bei Pook Press</a> auftreiben können.</li>
</ul>
<p>Noch schwieriger sieht die Situation bei <a href="https://collectingalice.com/walter-hawes-subtle-alice/">Walter Hawes</a> (Alice von 1908) und <a href="https://collectingalice.com/j-r-sinclair-edwardian-alice/">J. R. Sinclair</a> (Alice von ca. 1900) aus. Deren Lebensdaten waren bisher nirgends im Netz aufzutreiben. Jedoch ist auf Grund des Erscheinungsdatums der Bücher darauf zu schließen, das auch deren Zeichnungen gemeinfrei sind. Ich gebe jedoch keine Gewähr dafür. Beruft Euch also nicht auf mich.</p>
<p>Bei Pook Press gibt es eine <a href="https://www.pookpress.co.uk/product-category/classic-childrens-fiction/alice-in-wonderland/">Seite mit allen Alice-Büchern diverser Illustratorinnen und Illustratoren</a>, die sie bisher herausgegeben haben. Auch hier gibt es für mich noch viel zu recherchieren</p>
<p>Jetzt muß ich allerdings erst einmal das bisher angesammelte Material sichten und auf Eignung für meine Projekte prüfen. Denn meine persönliche Liste gemeinfreier Alice-Illustratorinnen und Illustratoren ist auf vierzehn eindeutige (Sterbedatum spätestens 1952) und vier (noch) zweifelhafte Fälle angewachsen. Ich habe also zu tun …</p>
<p>Das Bild im Banner oben ist ein Ausschnitt aus einer Illustration eines namenlosen Künstlers oder einer namenlosen Künstlerin aus der ersten niederländischen Ausgabe von <em>Alice im Wunderland</em>: »<a href="https://collectingalice.com/the-holes-in-my-collection/">Alice in het Land der Droomen</a>« in der Übersetzung von <em>Eleonora Mann</em> (gestorben vermutlich 1917 in Nijmegen), die in diversen Quellen auch als Illustratorin genannt wird. Das Buch erschien 1887 und war die erste, gedruckte Alice-Ausgabe ohne die Zeichnungen von <em>John Tenniel</em>.</p>



 ]]></description>
  <category>Twine</category>
  <category>Ink</category>
  <category>RenPy</category>
  <category>Spieleprogrammierung</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023011802_gemeinfreie_alice/index.html</guid>
  <pubDate>Wed, 18 Jan 2023 18:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023011802_gemeinfreie_alice/images/alicedroomen.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Mozilla veröffentlicht Firefox 109.0</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023011801_firefox_109/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/c2/PUCK-Monopoly_Millionaires_Dividing_the_Country.jpg/1024px-PUCK-Monopoly_Millionaires_Dividing_the_Country.jpg"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023011801_firefox_109/images/millionaersmonopoly-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Die Entwickler des Mozilla Firefox haben die <a href="https://www.mozilla.org/en-US/firefox/109.0/releasenotes/">neue Version 109.0</a> und die neue <a href="https://www.mozilla.org/en-US/firefox/102.7.0/releasenotes/">Version ESR 102.7</a> veröffentlicht und darin auch wieder Sicherheitslücken behoben. Näheres zum Update findet sich <a href="https://stadt-bremerhaven.de/firefox-109-0-veroeffentlicht/">auch hier</a>.</p>
<p>Firefox weist selbst auf dieses Update hin. Diese Prozedur kann aber auch wie immer über das Menü <code>Hilfe &gt; Über Firefox</code> angestoßen werden. <em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<p><em>(Bildquelle: <a href="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:PUCK-Monopoly_Millionaires_Dividing_the_Country.jpg">Wikimedia Commons</a>)</em></p>



 ]]></description>
  <category>News</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023011801_firefox_109/index.html</guid>
  <pubDate>Wed, 18 Jan 2023 16:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023011801_firefox_109/images/millionaersmonopoly.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Back to the Roots: Rogue in Pygame</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023011601_rogue_pygame/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PL5t8Umee383dPXA3D8BVwLLP5TEgse2v2"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023011601_rogue_pygame/images/roguelike-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Das ist mir heute in meinen Feedreader gespült und nein, das kann nicht bis Freitag warten, das muß ich mir heute noch reinziehen: Ein klassisches <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/medien/retrogames/rogue.html">Rogue-like</a> mit ASCII-Zeichen, in Python und <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/pygame.html">Pygame</a> realisiert:</p>
<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/mkkVrWzUhtI" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Die Playlist »<a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PL5t8Umee383dPXA3D8BVwLLP5TEgse2v2">Top-Down Movement Console Game Tutorial</a>« besteht aus sechs Videos mit einer Gesamtspieldauer von knapp vierzig Minuten. Sie wurde im Juni 2022 erstellt. Wer baut eigentlich 2022 noch ein klassisches Rogue-like? Daran kann doch nur die Langeweile während der Corona-Isolation Schuld haben. Egal, ich bin dem Macher jedenfalls dankbar für das Retro-Feeling.</p>



 ]]></description>
  <category>Spieleprogrammierung</category>
  <category>Retrogaming</category>
  <category>Pygame</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023011601_rogue_pygame/index.html</guid>
  <pubDate>Mon, 16 Jan 2023 16:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023011601_rogue_pygame/images/roguelike.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Neu in meinem Wiki: Farbpaletten</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023011502_farbpaletten/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/farbpaletten/fantasy24.html"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023011502_farbpaletten/images/fantasy24-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Bei meinem <a href="https://kantel.github.io/posts/2023011401_freie_tiles_und_sprites/">gestrigen Jagdausflug</a> in das Revier der freien Tile- und Spritesheets fielen auch ein paar Farbpaletten an. Diese habe ich in <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/index.html">mein Wiki</a> aufgenommen, denn – wie ich nie müde werde zu betonen – kann man niemals zu viele Farbpaletten besitzen:</p>
<ul>
<li><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/farbpaletten/fantasy24.html">Fantasy 24</a> ist eine nette Palette mit 24 Farben von <em>Gabriel C.</em>, bestens geeignet für Retrospiele.</li>
<li><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/farbpaletten/pear36.html">Pear 36</a> ist eine eher rötlich-braune Palette. Auch sie ist hervorragend geeignet für Retrogames, deren Engine eine Palette von 36 Farben erlaubt.</li>
<li>Und jetzt wird es monströs: Die <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/farbpaletten/amigapixel.html">Amiga Pixel Palette</a> ist eine Palette mit 64 Farben, die <em>Arne Niklas Jansson</em> in seinem <a href="https://androidarts.com/Amiga/AmigaPixels.htm">Amiga Showcase</a> verwendet hat.</li>
</ul>
<p>Die Nutzung der letzten Palette ist – wie schon die Erstellung meiner Wikiseite zu dieser Palette – mit ziemlichen Arbeitsaufwand verbunden. Aber die 64 Farben sind gut ausgewählt und die damit erzielten Ergebnisse sind – wie obiger Showcase zeigt – recht eindrucksvoll.</p>



 ]]></description>
  <category>Creative Coding</category>
  <category>Spieleprogrammierung</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023011502_farbpaletten/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 15 Jan 2023 19:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023011502_farbpaletten/images/fantasy24.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
</channel>
</rss>
