<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>Der Schockwellenreiter</title>
<link>https://kantel.github.io/index.html</link>
<atom:link href="https://kantel.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>Schockwellenreiter</description>
<generator>quarto-1.3.433</generator>
<lastBuildDate>Sat, 16 Dec 2023 17:30:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Quarto und Visual Studio Code</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023121602_quarto_vscode/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53401571516/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023121602_quarto_vscode/images/quartovscode-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Schon seit einiger Zeit kann ich meinem <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/mathematik/rstudio.html">RStudio Desktop</a> kein Update mehr verpassen, weil die aktuelle Version mindestens macOS 11 voraussetzt, mein betagtes MacBook Pro von 2012 aber maximal mit Catalina (aktuell macOS 10.15.7) betrieben werden kann. Das macht mir ein wenig Sorgen, weil dieses <del>Blog</del> Kritzelheft mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/staticsites/quarto.html">Quarto</a> als Engine und RStudio als Editor betrieben wird. Um nicht in eine Falle zu laufen, habe ich mal getestet, wie sich Quarto und der <em>Schockwellenreiter</em> mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/produktivitaet/visualstudiocode.html">Visual Studio Code</a> als Editor vertragen.</p>
<p>Ich habe die <a href="https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=quarto.quarto">Quarto-Extensions für Visual Studio Code</a> installiert und dann mutig (und naiv) das komplette Projektverzeichnis in den Editor geladen. Und wie der <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53401571516/">Screenshot</a> im Banner oben zeigt, hat Visual Studio Code das alles klaglos gefressen.</p>
<p>Schön ist, daß die herausgerenderte Seite im Editor angezeigt wird, ich muß also nicht mehr extra einen Browser bemühen. Allerdings ist VS Code beim Rendern nicht schneller als RStudio: Bei den knapp 600 Beiträgen, aus die der <em>Schockwellenreiter</em> nach einem Jahr Quarto besteht, dauert das Herausrendern mittlerweile zwischen drei und vier Minuten. Hier kann ich nur hoffen, daß Quarto 1.4 – das in diesem Monat erscheinen soll – Verbesserungen bringt.</p>
<p>Aber das ist Jammern auf hohem Niveau. Mir gefällt, wie Quarto mit Visual Studio Code spielt. Daher werde ich meine <a href="https://kantel.github.io/posts/2023081101_logseq_quarto_vscode/">hier begonnenen Experimente</a> wieder aufnehmen und ein paar Nebenprojekte mit Quarto und VS Code realisieren.</p>
<p>Und dann sollte ich mir auch noch <a href="https://kantel.github.io/posts/2023083003_myst_jupyterbook/">diesen Beitrag</a> wieder zur Brust nehmen. Denn spätestens mit der kommenden Quarto-Version 1.4 soll auch die Quarto-Unterstützung für <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/python/jupyterlab.html">JuypterLab</a> (auch <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/python/jupyterlabdesktop.html">Desktop</a>?) produktionsreif sein.</p>
<p>Aber auf jeden Fall bin ich erst einmal froh, daß zumindest auf absehbare Zeit Quarto immer noch mit meinem alten Laptop spielt, auch wenn RStudio (mit dem ich sowieso nie wirklich warmgeworden bin) irgendwann nicht mehr mit mir spielen wird.</p>



 ]]></description>
  <category>Quarto</category>
  <category>Statische Seiten</category>
  <category>Interna</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023121602_quarto_vscode/index.html</guid>
  <pubDate>Sat, 16 Dec 2023 17:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023121602_quarto_vscode/images/quartovscode.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Aus der Nachbarschaft: Weihnachtsmarkt auf der Dicken Linda</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023121601_dicke_linda/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53401344721/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023121601_dicke_linda/images/dickelinda01-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Heute war <a href="https://qm-glasower-strasse.de/weihnachtsmarkt-auf-dem-kranoldplatz-2/">Weihnachtsmark</a> auf der <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/52983314573/">Dicken Linda</a>, dem Regionalmarkt auf dem <a href="https://kantel.github.io/posts/2023061801_brunnenlandschaft_kranoldplatz/">Neuköllner Kranoldplatz</a>. Und auch das <a href="https://qm-glasower-strasse.de/">Quartiersmanagement Glasower Straße</a> hatte dort seinen Stand und die Ehrenamtlichen zu einer kleinen Feier eingeladen.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53401534403/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023121601_dicke_linda/images/dickelinda02-vvv.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53401792065/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023121601_dicke_linda/images/dickelinda03-vvv.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p><em>Mit einem Klick auf die Vorschaubilder kommt Ihr je auf eine Seite mit einer Vergrößerung.</em></p>
<p>Und alle, alle waren da und durften sich ein kleines Geschenk abholen. Auch ich bekam neben einem Glas Bienenhonig und einem Bienenwachstuch – alles von Bienen auf dem <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Tempelhofer_Feld">Tempelhofer Feld</a> geerntet – eine Ehrenurkunde als Anerkennung überreicht.</p>
<p>Und da das Gesichtsbuch und ich in diesem Leben keine Freunde mehr werden, müssen die (Beweis-) Photos von diesem Event hier in diesem <del>Blog</del> Kritzelheft veröffentlicht werden. Da habt Ihr keine Chance, da müßt Ihr durch!</p>
<hr>
<p><strong>Photos</strong> (<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/">cc</a>) 2023: <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html"><em>Jörg Kantel</em></a>.</p>



 ]]></description>
  <category>Neukölln</category>
  <category>Kiezfest</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023121601_dicke_linda/index.html</guid>
  <pubDate>Sat, 16 Dec 2023 15:15:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023121601_dicke_linda/images/dickelinda02.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Apple repariert sein Grammophon (für Windows)</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023121501_itunes_update/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53399762159/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023121501_itunes_update/images/gramophone02-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Das Update für iTunes for Windows 12.13.1 unter Microsoft ab Windows 10 korrigiert auch wieder mehrere teils kritische Schwachstellen.</p>
<p>Das Update erhält man im Microsoft Store. <em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53399762159/">Dame mit Grammophon</a></em>, erstellt mit <a href="https://beta.dreamstudio.ai/generate">DreamStudio</a>, Prompt: »<em>Young lady with a bob sits at a table in a cafe, drinks coffee from a large cup and listens to music from a huge gramophone. roaring twentys style</em>«, Negative Prompt: »<em>ugly, deformed, noisy, blurry, distorted, out of focus, bad anatomy, extra limbs, poorly drawn face, poorly drawn hands, missing fingers</em>«, Model: stable-diffusion-xl-1024-v1-0, Style: Comic Book.</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023121501_itunes_update/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 14:55:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023121501_itunes_update/images/gramophone02.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Linkschleuder: Neue Bild- (und Video-) Generatoren</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023121401_ai_artists/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53397906219/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023121401_ai_artists/images/roboartist13-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Die Entwicklung der Programme, die Bilder (und Videos) mit Hilfe einer gekünstelten Intelligenzia generieren, geht rasend schnell voran, so daß ich kaum noch hinterherkomme. Damit ich nicht völlig den Anschluß verliere und auch für Euch zur Information, hier ein paar Links zum Thema, die mir in den letzten Tagen in meinen Feedreader gespült wurden und die ich zumindest auf den ersten Blick erst einmal für nützlich hielt:</p>
<ul>
<li><p><a href="https://runwayml.com/">Runway</a> ist ein KI-Forschungsunternehmen, daß die Kreativität auf einen neuen Level heben will (so die etwas großspurige Selbsteinschätzung). Ihr Flagschiff heißt <a href="https://runwayml.com/ai-magic-tools/gen-2/">Gen-2</a> und ist ein Text-to-Video-Generator. Ihr könnt Gen-2 mit einem <a href="https://runwayml.com/pricing/">eingeschränkten, kostenlosen Account</a> hier <a href="https://app.runwayml.com/">ausprobieren</a>. Wer mehr will, muß für 12 US-$ im Monat ein Abo abschließen. Was Ihr damit unter anderem anstellen könnt, zeigt Euch dieses Video: »<a href="https://academy.runwayml.com/gen2/how-to-generate-emotion">How To Generate Emotion with Gen2</a>«.</p></li>
<li><p><a href="https://gencraft.com/generate">Gencraft</a> ist ein weiterer Player in der ständig wachsenden Phalanx der Bild- und Videogeneratoren. Er verspricht (ebenfalls großspurig), daß er der weltweit schnellste unter den »freien« KI-Generator sei. Wobei zumindest das mit dem »frei« leicht gestrunzt ist: Der kostenlose Account erlaubt gerade einmal zehn Prompts am Tage und keine Premuim-Features. Die <a href="https://gencraft.com/plans">kostenpflichtigen Angebote</a> liegen zwischen US-$ 4 und US-$ 10 <strong>je Woche</strong>. Und das scheint mir dann doch ein wenig zu sehr ins Holz zu gehen.</p></li>
<li><p>Auf <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/leonardoai.html">Leonardo AI</a> gibt es ein neues Feature: Image Guidance. Das soll beispielsweise die Erstellung konistenter Charaktere ermöglichen. Der Beitrag »<a href="https://davidwlitwin.medium.com/sorry-midjourney-but-image-guidance-by-leonardo-ai-has-no-equal-yet-5d98445195d7">Sorry Midjourney, but Image Guidance by Leonardo AI has no Equal… Yet</a>« (leider hinter einer Bezahlschranke) zeigt, was damit alles möglich ist. Leider benötigt man für die Image Guidance einen Premium-Accout, in der kostenlosen Version ist das Feature nicht enthalten.</p></li>
<li><p>Ein weiterer neuer KI-Video-Generator ist <a href="https://pika.art/">Pika</a>. Auch ist die Ankündigung recht großspurig: »<em>An idea-to-video platform that brings your creativity to motion</em>«. Ich habe mich auf die Warteliste setzen lassen und werde gegebenenfalls weiter berichten.</p></li>
<li><p>Fast alle (Online-) KI-Bildgeneratoren zensieren auf die eine oder andere Art und Weise unerwünschte Prompts als »unangemessen«. Dabei wird man in der Regel im Unklaren gelassen, wo die Grenzen zwischen »angemessen« und »unangemessen« liegen. <a href="https://beta.dreamstudio.ai/generate">DreamStudio</a> zum Beispiel weist manchmal einen Prompt zurück, den der Dienst am nächsten Tag akzeptiert oder am Vortag anstandslos geschluckt hat. Der Beitrag »<a href="https://novita.ai/blogs/dall-e-3-best-uncensored-ai-art-generator.html">Uncensored AI Art Generator: DALL-E-3 Takes the Crown</a>« geht auf diese Problematik ein. Da er aus dem Hause <a href="https://novita.ai/">novita.ai</a> stammt, ist es nicht verwunderlich, daß die – laut eigener Aussage – billigste <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/stablediffusion.html">Stable Diffusion</a> API als Sieger aus dem Vergleich der unzensierten KI-Generatoren hervorgeht. Sympathisch bei dem Dienst ist, daß man als Nutzer kein Abo abschließen muß, sondern ähnlich wie bei DreamStudio nur die <a href="https://novita.ai/pricing">tatsächliche Nutzung bezahlt</a>.</p></li>
</ul>
<p><strong>War sonst noch was</strong>? Ach ja, jetzt jammern sie wieder. Wie schon bei der Einführung der Photographie der Tod der Malerei vorausgesagt wurde, oder das Kino das Theater killen würde, und das Fernsehen wiederum das Kino, so beklagen nun die Anzug- und Bedenkenträger, daß die Bild- und Videogeneratoren der gekünstelten Intelligenzia den Tod der Kreativbranche und das Ende des Urheberrechts verursachen würden (wobei ich letzteres nicht unbedingt bedauerlich fände). Als Gegenargument muß man einmal mehr auf <em>Walter Benjamins</em> »<a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Das_Kunstwerk_im_Zeitalter_seiner_technischen_Reproduzierbarkeit">Das Kunstwerk im Zeitalter seiner technischen Reproduzierbarkeit</a>« von 1936 verweisen, daß zwar die Gefahr nicht leugnete, aber auch auf die Möglichkeiten einer gesellschaftlichen Emanzipation durch die neue Technik hinwies. Ausgerechnet im Handelsblatt (sic!) gibt es dazu einen guten Kommentar: »<a href="https://www.handelsblatt.com/meinung/kommentare/kommentar-ueberregulierung-im-urheberrecht-kann-nicht-die-antwort-auf-ki-sein/100001782.html">Überregulierung im Urheberrecht kann nicht die Antwort auf KI sein</a>«. Trotz einiger neoliberaler Marktausflüge scheint der Autor <em>Jürgen Klöckner</em> seinen Benjamin gelesen (und verstanden!) zu haben.</p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53397906219/">Roboter-Künstler in einer Bibliothek (mit dem Zensor im Nacken)</a></em>, erstellt mit <a href="https://beta.dreamstudio.ai/generate">DreamStudio</a>, Prompt: »<em>A human sized robot paints a colorful picture on a large white board at the wall of a library with many books. colored steampunk style</em>«, Negative Prompt: »<em>ugly, deformed, noisy, blurry, distorted, out of focus, bad anatomy, extra limbs, poorly drawn face, poorly drawn hands, missing fingers</em>«, Model: stable-diffusion-xl-1024-v1-0, Style: Comic Book.</p>



 ]]></description>
  <category>Bilder</category>
  <category>Video</category>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023121401_ai_artists/index.html</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 18:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023121401_ai_artists/images/roboartist13.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Geschichten erzählen mit Parallax Scrolling</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023121303_parallax_scrolling/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53395679471/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023121303_parallax_scrolling/images/lwd01-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>In Ergänzung zu meinem <a href="https://kantel.github.io/posts/2023121202_p5js_tuts/">gestrigen Beitrag</a>, in dem es unter anderem ja auch um mein Projekt »<a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/05/2022052401.html">Zurück zu den Wurzeln</a> – (statische) <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/05/2022052502.html">Webseiten</a> <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/05/2022052701.html">basteln</a> ohne <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/06/2022061501.html">Sinn</a> und <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/08/2022082702.html">Verstand</a>« ging, ist mir (verspätet) noch eine interessante Playlist in meinen Feedreader gespült:</p>
<p>Im »<a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLY4avdTISoBbyo7zZlDGxMzP1NCIQYNg8">Long Way Down Tutorial</a>« (neun kurze, maximal zehnminütige Videos) geht es um die Implementierung einer Website mit <strong>Parallax Scrolling</strong>. Was zur Hölle ist <em>Parallax Scrolling</em>? Ich gestehe, ich mußte auch erst einmal nachgoogeln. <a href="https://de.ryte.com/wiki/Parallax_Scrolling">Websites mit Prallax Scrolling</a> bestehen aus einer einzigen HTML-Seite, die mit der Scroll-Funktion gesteuert wird. Dabei bewegen sich die Elemente der Website unterschiedlich schnell. Ein Hintergrundbild bewegt sich langsam, während Bilder oder Graphikelemente sich im Vordergrund schneller bewegen. Dieser Effekt wird ausschließlich durch den Einsatz von HTML5 und CSS3 erzeugt, dafür ist weder JavaScript noch ein (serverseitiges) Framework erforderlich.</p>
<p>Schon das Tutorial spielt damit und auch mir kam sofort die Idee: Mit diesem Effekt lassen sich doch wunderbar <a href="https://blog.hubspot.de/website/parallax-scrolling">Geschichten erzählen</a>. Zum Beispiel eine <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Escape_Game">Escape-Room-Story</a>, in der ein Spieler mehrere Etagen eines Hochhauses durchlaufen und dabei Rätsel lösen muß, um den Ausgang zu erreichen. Ob man dabei auf den <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2017/12/2017120104.html">Spuren von SCP 3008</a> durch die <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/11/2022110301.html">Labyrinthe von IKEA</a> irrt, oder wie <em>John McClane</em> in »<a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Stirb_langsam">Die Hard</a>« ein Hochhaus von Terroristen säubern muß, bleibt dabei der Phantasie (und der Blutrünstigkeit) der Entwicklerin oder des Entwicklers überlassen.</p>
<p>Ein wenig JavaScript wird man dafür sicher im Endeffekt dennoch benötigen, aber die Idee eines Spiels, das nur aus einer statischen Webseite besteht, ist erst einmal bestechend. Da müßte sich doch was daraus machen lassen. Ich bin jedenfalls hin- und hergerissen – so viel zu spielen, wo wenig Zeit.</p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53395679471/">Schnitt durch ein Hochhaus</a></em>, erstellt mit <a href="https://beta.dreamstudio.ai/generate">DreamStudio</a>, Prompt: »<em>Section through a multi-story, inhabited residential building</em>«, Model: stable-diffusion-xl-1024-v1-0, Style: Comic Book.</p>



 ]]></description>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <category>Statische Seiten</category>
  <category>Webworking</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023121303_parallax_scrolling/index.html</guid>
  <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 19:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023121303_parallax_scrolling/images/lwd01.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Aus der Nachbarschaft: Die zweite »Wunderstunde« auf dem Kulturbunker</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023121302_wunderstunde_2/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53394487047/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023121302_wunderstunde_2/images/wunderstunde2-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Heute fand die zweite »<a href="https://www.trial-error.org/projekte-1/kulturbunker/">Wunderstunde</a>« (von geplanten drei) auf dem <a href="https://kantel.github.io/posts/2023100601_kulturbunker/">Kulturbunker in der Neuköllner Rungiusstraße</a> statt, ein kurzes, winterliches Kiezfest mit Musik, Lichtern und heißem Apfelpunsch. Veranstaltet wird dieses Event vom <a href="https://www.trial-error.org/">Kulturlabor »Trial &amp; Error«</a> mit Unterstützung des <a href="https://qm-glasower-strasse.de/wunderstunden-auf-dem-dach-des-kulturbunkers/">Quartiersmanagements Glasower Straße</a>.</p>
<p>Heutiger Höhepunkt war der Auftritt einer riesigen, beleuchteten Puppe. Ich weiß nicht, ob die Ankündigung dieser Puppe das bewirkt hatte, jedenfalls waren heute gefühlt noch mehr kleine Kinder als letzten Mittwoch da, die der Puppe begeistert hinterherrannten. Da die Kinder ihre Eltern mitgebracht hatten, waren wieder erstaunlich viele Nachbarinnen und Nachbarn vor Ort. Da das Projekt »<a href="https://qm-glasower-strasse.de/start-des-projektes-nachbarschaftliches-miteinander-auf-dem-kulturbunker/">Nachbarschaftliche Miteinander auf dem Kulturbunker</a>« je mit dem Ziel gestartet war, daß Dach des Kulturbunkers aus seinem Dornröschenschlaf zu wecken und ihn als nachbarschaftlichen Treffpunkt zu etablieren, freut mich die Resonanz natürlich sehr.</p>
<p>In diesem Jahr wird es am 20. Dezember 2023, jeweils wieder von 16:00 Uhr bis 17:30 Uhr und natürlich wieder auf dem Dach des Kulturbunkers in der <a href="https://www.google.com/maps/place/Rungiusstra%C3%9Fe+19,+12347+Berlin/@52.4617782,13.4383009,17z/data=!3m1!4b1!4m6!3m5!1s0x47a84f78138a2f2f:0x5b82d1d0360d4bdd!8m2!3d52.4617782!4d13.4408812!16s%2Fg%2F11kpl99q5t?authuser=0&amp;entry=ttu">Rungiusstraße 19, 12347 Berlin-Neukölln</a>, noch eine letzte Wunderstunde geben. Die nächsten Veranstaltungen finden dann erst wieder im neuen Jahr statt. Als (ehrenamtlicher) Projektpate würde ich mich natürlich sehr freuen, viele von Euch begrüßen zu dürfen.</p>
<p>Und dann darf ich mich und dürft Ihr Euch auf die Veranstaltungen freuen, die 2024 auf dem Kulturbunker stattfinden werden. Ich werde Euch auch auf diesen Seiten auf dem Laufenden halten.</p>
<hr>
<p><strong>Photo</strong> (<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/">cc</a>) 2023: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Neukölln</category>
  <category>Kiezfest</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023121302_wunderstunde_2/index.html</guid>
  <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 17:20:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023121302_wunderstunde_2/images/wunderstunde2.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Google korrigiert erneut in der Version 120 seines Browsers Chrome kritische Sicherheitslücken</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023121301_datenkrake/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53394228247/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023121301_datenkrake/images/datenkrake3-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Google veröffentlicht ein weiteres Update der Version 120 (120.0.6099.109) seines Browsers Chrome und schließt erneut <a href="https://chromereleases.googleblog.com/2023/12/stable-channel-update-for-desktop_12.html">kritische Sicherheitslücken</a>.</p>
<p>Chrome aktualisiert sich (außer bei Linux) über die integrierte Update-Funktion, kann aber – wenn es pressiert – auch <a href="https://www.google.com/intl/de/chrome/browser/">hier geladen</a> werden. <em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53394228247/">Datenkrake bei der Arbeit</a></em>, erstellt mit <a href="https://beta.dreamstudio.ai/generate">DreamStudio</a>, Prompt: »<em>Data octopus at work</em>«, Model: stable-diffusion-xl-1024-v1-0, Style: Comic Book.</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023121301_datenkrake/index.html</guid>
  <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 14:20:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023121301_datenkrake/images/datenkrake3.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Bildergalerie: Downtown – Stable Diffusion für Interactive Fiction</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023121203_downtown/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53393585690/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023121203_downtown/images/downtown00-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Ich konnte es nicht lassen, aber <a href="https://twitter.com/DrClaytonForre1/status/1733696336132714795">inspiriert durch diesen (Midjourney-) Tweet</a> habe ich ein wenig mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/stablediffusion.html">Stable Diffusion</a> – genauer: mit der Stable-Diffusion-Variante <a href="https://clipdrop.co/stable-diffusion">Clipdrop</a> – gespielt. Ich wollte sehen, wie sich diese Open-Source-Implementierung im Vergleich zu dem großen, proprietären (und teuren) KI-Platzhirschen schlägt. Und die Ergebnisse können sich durchaus sehen lassen:</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53393456569/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023121203_downtown/images/downtown01.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53393336728/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023121203_downtown/images/downtown02.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53392219247/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023121203_downtown/images/downtown03.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53393336513/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023121203_downtown/images/downtown04.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53393585385/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023121203_downtown/images/downtown05.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53393336443/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023121203_downtown/images/downtown06.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53393336433/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023121203_downtown/images/downtown07.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53393143851/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023121203_downtown/images/downtown08.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53393456124/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023121203_downtown/images/downtown09.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53393143781/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023121203_downtown/images/downtown10.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53393143776/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023121203_downtown/images/downtown11.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53393584805/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023121203_downtown/images/downtown12.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53393455769/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023121203_downtown/images/downtown13.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53393335853/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023121203_downtown/images/downtown14.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53393143456/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023121203_downtown/images/downtown15.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p><em>Mit einem Klick auf die Vorschaubilder kommt Ihr je auf eine Seite mit einer Vergrößerung.</em></p>
<p>Die Bilder verlangen geradezu danach, als Hintergründe in einer (dystopischen?) interaktiven Geschichte oder <em>Visual Novel</em> verwendet zu werden (zumindest die, in denen Stable Diffusion auf Menschen als Staffage verzichtet hat). Und dann verführen die sparsam eingesetzten Farben dazu, diese zu extrahieren und sie meiner <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/farbpaletten/farbpaletten.html">Sammlung von Farbpaletten</a> hinzuzufügen. Denn Farbpaletten kann man schließlich nie genug haben. <em>Still digging!</em></p>
<hr>
<p><strong>Bilder</strong>: <em>Downtown</em>, erstellt mit <a href="https://clipdrop.co/stable-diffusion">Clipdrop</a>, Prompt: »<em>Sketchy colored downtown neighbourhoods</em>«, Model: Stable Diffusion XL&nbsp;1.0, Style: Comic Book.</p>



 ]]></description>
  <category>Bilder</category>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <category>Stable Diffusion</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <category>Farbpaletten</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023121203_downtown/index.html</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 19:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023121203_downtown/images/downtown00.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Neue P5.js-Tutorials</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023121202_p5js_tuts/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53393606339/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023121202_p5js_tuts/images/aliceballoons02-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Mir schwirren momentan zu viele Ideen durch den Kopf, was ich nach der Fertigstellung meiner kleinen <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/twine2.html">Twine</a>-<a href="https://kantel.github.io/posts/2023111901_smashing_pumpkins_devlog_3/">Geschichte</a> über die Hexe, die <a href="https://kantel.github.io/posts/2023102101_smashed_pumpkins/">Kürbisse auf einem Friedhof vor einem wahnsinnigen Prister retten muß</a>, alles anstellen kann. Ich könnte zum Beispiel mal was mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/creativecoding/contextfreeart.html">Context Free Art</a>, <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/creativecoding/structuresynth.html">Structure Synth</a>, zusammen mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/computergraphik/3d/povray.html">PoVRay</a>, dem <em>Persistence of Vision Ray-Tracer</em>, anstellen, und mein Projekt »<a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/05/2022052401.html">Zurück zu den Wurzeln</a> (<a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/05/2022052502.html">Teil&nbsp;2</a>, <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/05/2022052701.html">Teil&nbsp;3</a> und <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/06/2022061501.html">Teil&nbsp;4</a>, <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2022/08/2022082702.html">Addendum</a>) – Webseiten basteln ohne Sinn und Verstand«, liegt auch schon viel zu lange auf Eis.</p>
<p>Zum letztgenannten paßt auch mein immer wieder verschobenes Vorhaben, endlich mal »richtig« <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/creativecoding/processing/p5js.html">P5.js</a> zu lernen, denn auch damit kann man Webseiten aufpeppen, ohne gleich einen Server bemühen zu müssen. Da kam es mir gerade recht, daß aktuell gerade ein paar neue Playlists in meinem Feedreader auftauchten, die sich mit dieser JavaScript-Variante von <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/creativecoding/processing/processing.html">Processing</a> beschäftigen:</p>
<ul>
<li><p>Da ist einmal die <a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PL9mju7xJiT_JyBW2EMvJANYSXWkNrG3Zp">Playlist mit dem simplen Namen P5.js</a> von <em>Sydney Parks</em>. Sie besteht aus 17 Videos, die in recht ausführlichen Tutorials die Grundlagen von P5.js erklären. Für meine Ideen besonders interessant ist das <a href="https://www.youtube.com/watch?v=APBdkSAQklI">neunte Video aus der Reihe</a>, das zeigt, wie man den generierten Canvas als hochaufgelöstes Bild abspeichern kann. Die Playlist ist recht aktuell, das letzte Update erfolgte vor einem Monat.</p></li>
<li><p>Brandneu ist die Playlist »<a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLnJOmsprq3bE0QLbe7wZ8yb1-Dt0FBcP5">How to Code Generative Art using P5.js</a>« von <em>Steve’s Makerspace</em>. Steve ist ja <a href="https://kantel.github.io/posts/2023102701_steves_makerspace/">ein noch größeres Spielkalb</a> als ich und das, was bisher in dieser Playlist erschienen ist, führt nicht nur Anfäger in die Programmierung generativer Kunst mit P5.js ein. Die letzte Aktualisierung ist von heute und die Reihe wird mit Sicherheit noch fortgesetzt.</p></li>
<li><p>Ein wahrer Goldschatz für beginnende, aber auch fortgeschrittene kreative Programmierer sind die Playlists von <em><a href="https://www.pattvira.com/">Patt Vira</a></em>: Ihre Hauptliste heißt »<a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PL0beHPVMklwh3KNAibTZKkHjN4xILaWvE">P5.js Coding Tutorials</a>«, sie besteht aus aktuell 40 Videos und das letzte Update ist ebenfalls heute erfolgt. Mit weiteren Filmchen ist daher sicher noch zu rechnen.</p></li>
<li><p>Ein Sideprojekt scheint die Liste »<a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PL0beHPVMklwh6-2ohRiaN6wo8ttoWF9JP">Perlin Noise</a>« zu sein. Sie besteht aus vier Videos, mit einigen Überschneidungen zur oben erwähnten Liste »P5.js Coding Tutorials«.</p></li>
<li><p>Ein weiteres, hochinteressantes Nebenprojekt von <em>Patt Vira</em> ist die Liste »<a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PL0beHPVMklwgLj03AY9XRMJE5XxGma28g">Coding Math</a>« mit sechs Videos. Hier gibt es eine Überschneidung mit »Perlin Noise« (siehe oben). Die letzte Aktualisierung erschien vor sieben Tagen, ich hoffe auf Fortsetzungen.</p></li>
<li><p>Abgeschlossen scheint hingegen <em>Patt Viras</em> Liste »<a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PL0beHPVMklwgMz4Z-mNp4_udo9mjBk7pn">Creative Coding for Beginners</a>« zu sein. Sie besteht aus siebzehn Videos, die die <em>Basics</em> von P5.js vermitteln wollen. Auch wenn die Reihe vermutlich abgeschlossen ist, sie ist brandaktuell, die letzten Videos wurden erst vor drei Monaten hochgeladen.</p></li>
</ul>
<p><strong>War sonst noch was?</strong> Ach ja, da gibt es ja auch noch Tutorials, die nicht Teil einer Playlist sind. Zum Beispiel das Video »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=EFbrWuqpKuA">Bubble Effect</a>« von <em>MrRoboman</em>. Und zu <em>Context Free Art</em>, <em>Structure Synth</em> und <em>PoVRay</em> wird es in den nächsten Tagen ebenfalls noch einen Beitrag auf diesen Seiten geben. <em>Still digging!</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53393606339/">Alice and the Balloons</a></em>, erstellt mit <a href="https://beta.dreamstudio.ai/generate">DreamStudio</a>, Prompt: »<em>Alice, blue eyes, long blonde hair with pigtails, blue coat, white apron, full body, looks at a beautiful landscape with trees looking like colorful balloons</em>«, Negative Prompt: »<em>additional hands, additional arms, additional legs</em>«, Model: stable-diffusion-xl-1024-v1-0, Style: Comic Book.</p>



 ]]></description>
  <category>P5.js</category>
  <category>Processing</category>
  <category>Creative Coding</category>
  <category>Generative Art</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023121202_p5js_tuts/index.html</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 17:15:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023121202_p5js_tuts/images/aliceballoons02.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Apfel-Flickentag</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023121201_apfel_flickentag/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53369210674/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023121201_apfel_flickentag/images/apfel2-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Nach dem <a href="https://kantel.github.io/posts/2023120104_apple_update/">Notfall-Update zu Beginn des Monats</a> gibt die Firma aus Cupertino mit dem angebissenen Apfel im Logo nun die Updates zum »regulären«, monatlichen Patchday frei. Wie immer sind es so viele, daß ich sie nur <em>en bloc</em> abhandeln kann:</p>
<section id="apple-veröffentlicht-macos-sonoma-14.2" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="apple-veröffentlicht-macos-sonoma-14.2">Apple veröffentlicht macOS Sonoma 14.2</h3>
<p>Apple hat das Update auf die neue Betriebssystemversion macOS Sonoma 14.2 freigegeben, bietet Leistungsverbesserungen und korrigiert damit auch wieder <a href="https://support.apple.com/de-de/HT214036">Sicherheitsprobleme</a>.</p>
<p>Das Update steht über die Systemeinstellungen zur Verfügung.</p>
</section>
<section id="apple-veröffentlicht-sicherheitsupdate-für-macos-ventura-und-monterey" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="apple-veröffentlicht-sicherheitsupdate-für-macos-ventura-und-monterey">Apple veröffentlicht Sicherheitsupdate für macOS Ventura und Monterey</h3>
<p>Apple hat auch die Sicherheitsupdates auf <a href="https://support.apple.com/de-de/HT214038">macOS Ventura 13.6.3</a> und <a href="https://support.apple.com/de-de/HT214037">macOS Monterey 12.7.2</a> freigegeben.</p>
<p>Die Updates stehen wie üblich über die Softwareaktualisierung bereit.</p>
</section>
<section id="apple-veröffentlicht-ios-17.2-und-ipados-17.2" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="apple-veröffentlicht-ios-17.2-und-ipados-17.2">Apple veröffentlicht iOS 17.2 und iPadOS 17.2</h3>
<p>Wie angekündigt hat Apple das Update auf iOS 17.2 und iPadOS 17.2 bereitgestellt. Die Updates bieten neueFunktionen und Fehlerbehebungen und korrigieren <a href="https://support.apple.com/de-de/HT214035">kritische Sicherheitslücken</a>.</p>
<p>Das Update auf auf iOS 17.2 iPadOS 17.2 kann über OTA (<em>Over the Air</em> – in <code>Einstellungen &gt; Allgemein &gt; Softwareaktualisierung</code>, an ausreichender Akku-Kapazität und freien Speicherplatz sollte gedacht werden) oder über iTunes erfolgen.</p>
<p>Eine vorherige Sicherung des Geräts ist wie immer sehr zu empfehlen.</p>
</section>
<section id="apple-veröffentlicht-iosipados-16.7.3-für-ältere-systeme" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="apple-veröffentlicht-iosipados-16.7.3-für-ältere-systeme">Apple veröffentlicht iOS/iPadOS 16.7.3 für ältere Systeme</h3>
<p>Apple hat nun das Update auf iOS 16.7.3 für ältere iPhones und iPadOS 16.7.3 für ältere iPads bereitgestellt. Das Update behebt <strong><a href="https://support.apple.com/de-de/HT214034">kritische Sicherheitslücken</a>, die vermutlich bereits ausgenutzt wurden</strong>.</p>
<p>Auch dieses Update auf iOS/iPadOS 16.7.3 kann über OTA (<em>Over the Air</em> - in <code>Einstellungen &gt; Allgemein &gt; Softwareaktualisierung</code>, an ausreichender Akku-Kapazität und freien Speicherplatz sollte gedacht werden) oder über iTunes erfolgen.</p>
<p>Eine vorherige Sicherung des Geräts ist wie immer sehr zu empfehlen.</p>
</section>
<section id="apple-veröffentlicht-watchos-10.2" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="apple-veröffentlicht-watchos-10.2">Apple veröffentlicht watchOS 10.2</h3>
<p>Und <em>last but not least</em> hat Apple auch wieder an der Uhr gedreht und für die Apple Watch watchOS 10.2 bereitgestellt und behebt damit auch wieder <a href="https://support.apple.com/de-de/HT214041">Sicherheitsprobleme</a> behoben.</p>
<p>Die Aktualisierung wird über die Apple-Watch-App auf dem iPhone unter <code>Allgemein &gt; Softwareupdate</code> gestartet. Dabei sollte sich die Uhr in Reichweite des iPhones befinden, mit dem Ladekabel verbunden und mindestens zu 50 Prozent geladen sein.</p>
<p><em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53369210674/">Die Hexe und die Äpfel</a></em>, erstellt mit <a href="https://clipdrop.co/stable-diffusion">Clipdrop</a>. Prompt: »<em>The evil witch gives Snow White a half-eaten apple in the fairytale forest. colored french comic style</em>«, Modell: Stable Diffusion XL 1.0, Style: Comic Book.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023121201_apfel_flickentag/index.html</guid>
  <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 15:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023121201_apfel_flickentag/images/apfel2.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Fake-Demokratie: »Bürgerwerkstatt« Tempelhofer Feld</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023121001_buergerwerkstatt_thf/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53387380502/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023121001_buergerwerkstatt_thf/images/buergerwerkstattthf-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Das <a href="https://kantel.github.io/posts/2023120402_troja_tempelhof/">Trojanische Pferd des Berliner Senats</a> ist auf dem <a href="https://taz.de/Bebauungsplan-Tempelhofer-Feld-in-Berlin/!5978702/">Tempelhofer Feld gelandet</a> und nennt sich euphemistisch »<a href="https://taz.de/Bebauung-des-Tempelhofer-Feldes/!5978415/">Bürgerwerkstatt</a>«: Bis zu 500 repräsentativ ausgewählte Bürgerinnen und Bürger sollen über eine Nutzung des Feldes diskutieren. Aber nicht darüber, ob das Feld bebaut wird, sondern nur, wie eine »behutsame« Randbebauung aussehen könnte (so der Stadtentwicklungssenator <em>Christin Gaebler</em> (SPD)). Denn das die Randbebauung kommt, das ist Vorgabe des Senats. Diskussionsgrundlage sollen die Ergebnisse eines <a href="https://taz.de/Bebauung-des-Tempelhofer-Feldes/!5954414/">städtebaulichen Wettbewerbs</a> sein, der ebenfalls die Ergebnisse des <a href="https://taz.de/Schwerpunkt-Volksentscheid-Tempelhofer-Feld/!t5041366/">Volksentscheids von 2014</a>, der vor allem bei der Beton- und Immobilienlobby der SPD von Anfang an <a href="https://taz.de/Bebauung-des-Tempelhofer-Feldes/!5950164/">unbeliebt und ungewollt</a> war, ignorieren soll und das Tempelhofer Feld bebauen will.</p>
<p>Dieses autoritäre Demokratiespektakel ist Demokratie nach Gutsherrenart: Das Volk darf nur dann mitreden, wenn es den Herrschenden nach dem Maul plappert. Von der CDU habe ich nichts anderes erwartet, aber diese Fake-Demokratie paßt wie Faust aufs Auge auch zur Fake-Doktorin <em>Franziska Giffey</em>, die sich ja auch schon ihren Doktortitel erschlichen hat, und zu ihrer SPD, deren Hörigkeit zur Bau- und Immobilienmafia wir ja auch schon solche geldverschlingenden Monster wie den Steglitzer Kreisel verdanken. Die Inszenierung läßt keinen Raum für Gegenargumente, denn das gewünschte Ergebnis wird bereits vorweggenommen. Und damit will man dann – als vorläufigen Höhepunkt der Volksverarschung – in eine juristisch umstrittene »Volksbefragung« gehen, um endlich eine Revanche für den als Niederlage empfundenen Volksentscheid für das Tempelhofer Feld zu bekommen.</p>
<p>Und so werden mit dem vorgegeben, verengten Meinungskorridor die zentralen Argumente derjenigen, die sich seit Jahren für das Feld engagieren und Expertise angesammelt haben, außen vor gelassen. Es wird nicht zur Debatte gestellt, ob man lieber erst einmal all die Flächen bebauen sollte, auf denen nach Senatsplänen bereits jetzt Platz für etwa 200.000 neue Wohnungen sei. Bei dem gegenwärtigen Tempo könnte in Berlin also noch 20 Jahre weitergebaut werden, ohne daß es das Feld bräuchte.</p>
<p>Statt dessen wird das unwürdige Schauspiel einer Schaufenster-Demokratie inszeniert. Bei diesem Senat muß man sich über die wachsende Politikverdrossenheit der Berlinerinnen und Berliner nicht wundern.</p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53387380502/">»Bürgerwerkstatt« Tempelhofer Feld</a></em>, erstellt mit <a href="https://beta.dreamstudio.ai/generate">DreamStudio</a>. Prompt: »<em>Perplexed politicians sit at a round table on Tempelhofer Feld. In the background a Trojan horse and new building ruins. colored steampunk style</em>«, Negative Prompt: »<em>ugly, deformed, noisy, blurry, distorted, out of focus, bad anatomy, extra limbs, poorly drawn face, poorly drawn hands, missing fingers</em>«, Model: stable-diffusion-xl-1024-v1-0, Style: Comic Book</p>



 ]]></description>
  <category>Failed State Berlin</category>
  <category>Tempelhofer Feld</category>
  <category>Politik</category>
  <category>SPD</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023121001_buergerwerkstatt_thf/index.html</guid>
  <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 17:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023121001_buergerwerkstatt_thf/images/buergerwerkstattthf.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Berliner ÖPNV-Chaos: So klappt das nie mit der Verkehrswende</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023120902_oepnv_chaos/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53386446719/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023120902_oepnv_chaos/images/bvgchaos-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Daß es schon seit Monaten bei den Berliner Nahverkehrsbetrieben knirscht, hat der gestrige <a href="https://taz.de/Bahn-Streik-ab-Donnerstagabend/!5978575/">Streik der GDL-Lokführer</a> den Berlinerinnen und Berliner, die immer noch unverdrossen den öffentlichen Personennahverkehr (ÖPNV) nutzen (müssen), wieder schmerzhaft vor Augen geführt. Da die Berliner S-Bahn wegen des Streiks nahezu komplett ausfiel, mußte auf die <a href="https://www.rbb24.de/wirtschaft/beitrag/2023/12/berlin-brandenburg-bahn-streik-fernverkehr-nahverkehr.html">Linien der Berliner Verkehrsbetriebe (BVG) ausgewichen werden</a>. Doch wenig überraschend war diese dem Ansturm nicht gewachsen, denn bei der BVG ist nicht nur in diesem Winter der <a href="https://taz.de/Personalkrise-im-OePNV/!5973802/">Ausnahmezustand schon lange Normalität</a>.</p>
<p>Es fehlt bei den Bussen und Straßenbahnen wegen der unzumutbaren Arbeitsbedingungen (die Fahrzeuge stecken im Stau, Verspätungen sind das neue pünktlich, Busse können wegen Überfüllung keine Fahrgäste mehr aufnehmen) und der für diese stressige Arbeit geringen Entlohnung an allen Ecken Personal, und bei allen Verkehrsmitteln sind außerdem die Fahrzeuge überaltet.</p>
<p>Zudem sind bei der U-Bahn und Tram auch die Gleise offensichtlich seit Jahren auf Verschleiß gefahren worden, und so gibt es massenhaft Zugstörungen, Ausfälle und Ersatzverkehr auf nahezu allen Strecken.</p>
<p>Und die Politik hat keinen Plan, <a href="https://taz.de/Krise-bei-der-BVG/!5974296/">es wird sogar noch schlimmer</a>: Mit dem Fahrplanwechsel am 10. Dezember wird die BVG, anders als S-Bahn und Regionalverkehr, ihr Angebot einschränken. Kürzungen sind auf 44 Buslinien vorgesehen, ausgedünnt werden Nebenstrecken genauso wie stark genutzte Hauptstrecken, etwa die Linien M19, M27 oder M29. Sie sollen außerhalb der Stoßzeiten nur noch alle 20 Minuten fahren. Zusammen mit schon geltenden Anpassungen wird der vom Land bestellte Busverkehr damit um 6 Prozent reduziert. Die BVG nennt diese Kapitulation euphemistisch einen Schritt, um mehr »Verläßlichkeit« zu schaffen. Doch die einzige »Verläßlichkeit« wäre, den ÖPNV völlig einzustellen. Denn nur wenn keine Fahrten geplant sind, können auch keine Fahrten ausfallen. Doch ich befürchte, nicht einmal das bekommt die BVG hin.</p>
<p>Der Fahrgastverband IGEB und der BUND fordern verständlicherweise »die Einberufung eines Krisengipfels zum ÖPNV«, die Mobilitäts-Senatsverwaltung ist davon aber wenig begeistert. Stattdessen pustet sie Wattebäuschen, indem sie die BVG darauf drängen will, »schnellstmöglich zu allen vertraglichen Pflichten zurückzukehren«. Und der Name der BVG ist Hase, sie weiß angeblich von keinen »nennenswerten Unregelmäßigkeiten im U-Bahn-Verkehr«.</p>
<p>Dabei müßte man, um die Krise im Berliner ÖPNV zu beseitigen, nicht nur Geld (sogar viel Geld) in die Hand nehmen, um die durch jahrelanges Kaputtsparen hervorgerufenen Mißstände zu beheben, sondern auch an den Verkehrsbedinungen schrauben: Es braucht mehr Busspuren und Vorrang-Ampelschaltungen, damit die Busse und Straßenbahnen schneller durchkommen. Ja, dafür entfallen bei den beengten Verhältnissen einer Großstadt wie Berlin notwendigerweise Parkplätze und Fahrspuren für den motorisierten Indidualverkehr. Doch, wie der IGEB-Sprecher <em>Jens Wiesecke</em> <a href="https://taz.de/Krise-bei-der-BVG/!5974296/">zur taz sagte</a>: »Busse und Bahnen sind voll. Die Menschen wollen die Verkehrswende, aber die Politik hat das nicht verstanden.«</p>
<p>Stattdessen zündet der Berliner Senat unter dem Regierenden Bürgermeister <em>Kai Wegner</em> (CDU) und der bekennenden Auto- und Beton-Lobbyisten <em>Franzsika Giffey</em> (SPD) Nebelkerzen: Er träumt von U-Bahn-Verlängerungen, die noch in Jahrzehnten nicht fertig sein werden, von einer <a href="https://www.rbb24.de/panorama/beitrag/2023/12/a100-autobahn-berlin-weiterbau-fahrraddemo.html">Verlängerung der A100</a>, die kein Mensch braucht, und von Luftschössern, wie einer <a href="https://kantel.github.io/posts/2023112002_schwebebahn/">Magnetschwebebahn durch die Berliner Innenstadt</a>. IGEB und BUND kommentieren das so: »Im Roten Rathaus und im Abgeordnetenhaus scheint man den konkreten und massiven Problemen im Berliner Nahverkehr durch Flucht aus der Realität entschweben zu wollen.« Dem habe ich nichts hinzuzufügen.</p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53386446719/">BVG-Chaos</a></em>, erstellt mit <a href="https://beta.dreamstudio.ai/generate">DreamStudio</a>. Prompt: »<em>a big scrappy yellow bus in a big city street with lots of red and blue cars on a rainy day. steampunk comic style</em>«, Model: stable-diffusion-xl-1024-v1-0, Style: Comic Book</p>



 ]]></description>
  <category>Failed State Berlin</category>
  <category>Verkehrswende</category>
  <category>Politik</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023120902_oepnv_chaos/index.html</guid>
  <pubDate>Sat, 09 Dec 2023 19:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023120902_oepnv_chaos/images/bvgchaos.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Neuköllner Bilderbogen: Ansichten aus (Neu-) Britz</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023120901_neukoellner_bilderbogen/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53386183749/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023120901_neukoellner_bilderbogen/images/lokalderby-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Das Wetter ist wieder etwas angenehmer geworden und heute lugte sogar ein wenig die Sonne durch den dunstigen Himmel. Also konnte ich auch wieder auf meinen (fast) täglichen Spaziergängen mein Mobilphone hervorkramen, ohne daß mir die Finger abfroren, und ein paar Photos knipsen.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53386058498/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023120901_neukoellner_bilderbogen/images/buergermuell01.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53385871176/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023120901_neukoellner_bilderbogen/images/buergermuell02.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53386310045/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023120901_neukoellner_bilderbogen/images/buergermuell03.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53386182494/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023120901_neukoellner_bilderbogen/images/buergermuell04.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53385868931/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023120901_neukoellner_bilderbogen/images/buergermuell05.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p><em>Mit einem Klick auf die Vorschaubilder kommt Ihr je auf eine Seite mit einer Vergrößerung.</em></p>
<p>Es ist schon erstaunlich, wieviel Müll in Neukölln einem selbst auf einer so extrem kurzen Strecke vor die Linse gerät. Selbst die E-Scooter stehen auch da, wo sie hingehören: Auf dem Müll.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53386183804/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023120901_neukoellner_bilderbogen/images/jahnstrasse.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
<figcaption class="figure-caption">Baustelle Jahnstraße 52</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Und in der Jahnstraße wird gebaut. Sicher entstehen hier – wie fast überall in Neubritz – »preisgünstige« Eigentumswohnungen für die betuchte Neuköllnerin und den betuchten Neuköllner. (Man weiß es nicht, Baustellenschilder sind zwar gesetzlich vorgeschrieben, werden aber anscheinend überbewertet. Und die Neuköllner Operettenpolizisten (aka Ordnungsamt) sind so sehr damit beschäftigt, illegale Müllentsorgung und Falschparker geflissentlich zu übersehen, daß sie sich nicht auch noch um solche Kleinigkeiten wie fehlende Baustellenschilder kümmern können.)</p>
<hr>
<p><strong>Photos</strong> (<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/">cc</a>) 2023: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em>.</p>



 ]]></description>
  <category>Neukölln</category>
  <category>Neuköllner Bilderbogen</category>
  <category>Wohnsitz Neukölln</category>
  <category>E-Scooter</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023120901_neukoellner_bilderbogen/index.html</guid>
  <pubDate>Sat, 09 Dec 2023 15:05:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023120901_neukoellner_bilderbogen/images/lokalderby.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Avatare für interaktive Geschichten mit Playground AI erstellen</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023120801_playgroundai_avatare/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53384312634/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023120801_playgroundai_avatare/images/avatarsylvia00-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Die <a href="https://kantel.github.io/posts/2023120701_playground_ai/">gestern erzielten</a> ersten Erfolge mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/playgroundai.html">Playground AI</a> haben mir keine Ruhe gelassen. Speziell die Möglichkeit, die erzeugten Charaktere freistellen zu können, um sie dann als Avatare in <em>Visual Novel Engines</em> wie <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/renpy.html">Ren’Py</a> oder <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/tuesdayjs.html">Tuesday JS</a> einzusetzen, fand ich besonders faszinierend.</p>
<p>Also habe ich heute noch einmal eine kleine Versuchsreihe gestartet. Diesmal schwebte mir ein fester Charakter vor, nämich die hübsche, aber biestige <em>Sylvia Berlin</em>, die Chefin von <em>Hans Blond</em>, den Helden meiner geplanten »Räuberpistole« <a href="https://kantel.github.io/posts/2022122102_alien_invasion_stage_1/">Berlin Attack</a> (von der es je einen (frühen und extrem kurzen) <a href="https://kantel.itch.io/alien-attack-renpy-test">Ren’Py-Prototypen</a> und eine (ebenfalls frühe, aber schon etwas längere) <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/twine2.html">Twine</a>-<a href="https://kantel.itch.io/berlin-attack">Vorabversion</a> (<a href="https://kantel.github.io/posts/2023091801_berlin_attack_twine/">erstellt</a> mit dem Storyformat <a href="https://klembot.github.io/chapbook/guide/">Chapbook</a>) auf meinem <a href="https://kantel.itch.io/">Itch.io-Kanal</a> gibt).</p>
<p>Diese habe ich also mit Playground AI generiert und dabei zu einem großen Teil den Prompt wiederverwendet (siehe unten), der zwar bei meinen ersten Versuchen keinen weiblichen Androiden erzeugte (zumindest war er für mich nicht offensichtlich ein Android), aber eine Frauenfigur, die meiner Vorstellung von einer <em>Sylvia Berlin</em> schon ziemlich nahe kam.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53384178998/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023120801_playgroundai_avatare/images/avatarsylvia01.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53384177013/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023120801_playgroundai_avatare/images/avatarsylvia02.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53384311919/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023120801_playgroundai_avatare/images/avatarsylvia03.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p><em>Mit einem Klick auf die Vorschaubilder kommt Ihr je auf eine Seite mit einer Vergrößerung.</em></p>
<p>Ich habe mich an die Empfehlung gehalten, die Bilder in der Größe von 1024x1024 Pixel zu generieren, weil das Model <em>Playground&nbsp;v2</em> darauf trainiert sei. Heraus kamen (mit dem Bannerbild oben) diese vier Bilder, die mir für erste Tests recht brauchbar schienen (auch wenn die KI eine recht kreative Vorstellung von einem »weißen Hintergrund« besitzt). Für einen »echten« Einsatz muß man vermutlich aber doch mehr Charakter-Versionen aus diesem Prompt generieren.</p>
<p>Bei diesen Bildern habe ich dann mit den bordeigenen Mitteln von Playground&nbsp;AI den Hintergrund entfernt:</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53383068587/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023120801_playgroundai_avatare/images/avatarsylvia00_rembg.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53384312384/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023120801_playgroundai_avatare/images/avatarsylvia01_rembg.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53384166138/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023120801_playgroundai_avatare/images/avatarsylvia02_rembg.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53383988476/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023120801_playgroundai_avatare/images/avatarsylvia03_rembg.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Für die Veröffentlichung in diesem <del>Blog</del> Kritzelheft habe ich die Bilder grob ein wenig nachbearbeitet, aber ich bin kein Pixelartist. Dennoch – auch wenn man noch ein wenig mehr nachbearbeitet – ist das Ergebnis recht brauchbar. Und wenn Ihr auf den Link hinter den freigestellten Bildern klickt und dann von Flickr das Original herunterladet, bekommt Ihr auch das PNG mit dem transparenten Hintergrund.</p>
<p>Für die Nutzung in Ren’Py oder Tuesday JS ist die Größe eines Avatars von 1024 Pixeln sicher mehr als ausreichend. Jetzt muß ich nur noch herausbekommen, wie ich möglichst konsistente Charaktere mit unterschiedlichem Mienenspiel (traurig , lachend, lächelnd, verwirrt etc.) generiert bekomme.</p>
<p>Und meine Räuberpistole besitzt schon in diesem frühen Stadium acht verschiedene Akteure (viel mehr werden es aber vermutlich nicht werden), für die ich alle noch Avatare generieren muß. Falls es also über dieses Wochenende etwas ruhiger auf diesen Seiten hier zugehen sollte: Ich bin auf dem Spielplatz. <em>Still digging!</em></p>
<hr>
<p><strong>Bilder</strong>: <em>Sylvia Berlin</em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/playgroundai.html">Playground AI</a>. Prompt: »<em>A young woman with red lips, blue eyes, slim, brown, curly hair and glasses in a colorful checked shirt and vest, short blue skirt and high heels. full body, white background colored steampunk french comic style</em>«, Negative Prompt: »<em>ugly, deformed, noisy, blurry, distorted, out of focus, bad anatomy, extra limbs, poorly drawn face, poorly drawn hands, missing fingers</em>«. Modell: Playground&nbsp;v2, Style: None.</p>



 ]]></description>
  <category>Bilder</category>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <category>Playground AI</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <category>RenPy</category>
  <category>Tuesday JS</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023120801_playgroundai_avatare/index.html</guid>
  <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 19:20:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023120801_playgroundai_avatare/images/avatarsylvia00.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Google liefert zum »Dezember-Patchday« nun auch die Pixel Updates nach</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023120702_android_update_2/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53376838177/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023120702_android_update_2/images/android08-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Googles hat nun auch das monatliche Sicherheitsupdate für die Pixelgeräte bereitgestellt. Damit verbunden gibt es dieses Mal wieder das <a href="https://source.android.com/docs/security/bulletin/pixel/2023-12-01?hl=de">erwartete Feature Drop</a>.</p>
<p>Die Updates werden per OTA <em>(over the air)</em> auf Pixel 8/8 pro, Pixel 7a, Pixel 7/7 pro, Pixel 6a, Pixel 6/6 pro, Pixel 5, Pixel 4a 5G, Pixel Fold, Pixel Tablet verteilt.</p>
<p>Außerdem wurden weiterhin die vierteljährlich erscheinenden <em>Quarterly Platform Releases</em> für die Pixel-Geräte mit <a href="https://www.googlewatchblog.de/2023/12/pixel-feature-drop-nov23/">vielen zusätzlichen neuen Funktionen</a> freigegeben. <em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53376838177/">Grüner Android</a></em>, erstellt mit <a href="https://clipdrop.co/stable-diffusion">Clipdrop</a>. Prompt: »<em>a little green robot helds a mobilphone in an futuristic city. colored french comic style</em>«. Modell: Stable Diffusion XL&nbsp;1.0, Style: Comic Book.</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023120702_android_update_2/index.html</guid>
  <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 15:50:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023120702_android_update_2/images/android08.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Erste Tests mit Playground AI: Die gekünstelte Intelligenzia läßt grüßen</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023120701_playground_ai/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53380114136/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023120701_playground_ai/images/androidpg00-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Gestern hatte ich noch etwas Zeit gefunden, meine Entdeckungsreise durch das Reich der mit gekünstelter Intelligenzia generierten Bilder fortzusetzen. Da ich die generierten Bilder in meinen Experimenten mit interaktiven Geschichten, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/twine2.html">Twine</a>, <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/renpy.html">Ren’Py</a> und/oder <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/tuesdayjs.html">Tuesday JS</a>, verwenden möchte und ich ein wenig Abwechslung von den Comic-Book artigen Bildern der <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/stablediffusion.html">Stable Diffusion</a>-Ableger <a href="https://beta.dreamstudio.ai/generate">DreamStudio</a> und <a href="https://clipdrop.co/stable-diffusion">Clipdrop</a> haben wollte, habe ich mir mal <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/playgroundai.html">Playground AI</a> näher angeschaut.</p>
<p>Zwar scheint Playground AI unter anderem auch mit Stable Diffusion gefüttert zu werden, der Dienst besitzt jedenfalls die Modelle Stable Diffusion 1.5 und Stable Diffusion XL<sup>1</sup> mit jeweils den gleichen Styles, wie sie auch bei <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/leonardoai.html">Leonardo AI</a> als Default mitgeliedert werden, aber interessant ist eigentlich das hauseigene Modell »Playground v2«<sup>2</sup>. Dafür gibt es zwar keine Styles, aber ich habe dem Prompt (siehe unten) Stilwünsche mitgeben können, die dann auch berücksichtigt wurden:</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53380286198/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023120701_playground_ai/images/androidpg01.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53380554445/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023120701_playground_ai/images/androidpg02.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53380285963/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023120701_playground_ai/images/androidpg03.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p><em>Mit einem Klick auf die Vorschaubilder kommt Ihr je auf eine Seite mit einer Vergrößerung.</em></p>
<p>Auch Playgrounds KI scheint auf Stable Diffusion zu basieren, denn die Bilder gleichen doch denen sehr stark, die ich mit <a href="https://kantel.github.io/posts/2023120501_blender_4/">ähnlichen</a> <a href="https://kantel.github.io/posts/2023120601_chrome_update/">Prompts</a> bei DreamStudio und Clipdrop bekommen habe: Daß die weibliche Figur ein Android sein soll, ist nicht zu erkennen, die zweite, männliche Person fiel unter den Tisch, dafür bekam die »Androidin« die Bekleidung (kariertes Hemd und Weste) und das Accessoire (Locken, Brille!) verpaßt, die der Prompt eingentlich für den männlichen Charakter vorgesehen hatte.</p>
<p>Interessant ist, daß Playground AI per Default einen Satz nützlicher, negativer Eigenschaften verwendet (<em>ugly, deformed, noisy, blurry, distorted, out of focus, bad anatomy, extra limbs, poorly drawn face, poorly drawn hands, missing fingers</em>), die die Qualität der Ergebnisse drastisch verbessern.</p>
<p>Weiter konnte ich positiv feststellen, daß die Charaktere deutlicher im Umriß gezeichnet wurden, als dies beim Style Comic Book der Fall war. Dadurch klappt auch das Freistellen der Personen deutlich besser, als bei meinen Versuchen mit Clipdrop. Das ist aber vermutlich eher dem Stil Comic Book und nicht Clipdrop anzulasten.</p>
<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53381875174/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023120701_playground_ai/images/landschaft.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
<figcaption class="figure-caption">Avatar erzeugt mit Playground AI, Hintergrundbild mit Clipdrop</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Testweise habe ich mal eine der oben erzeugten Charaktere mit den von Playground zur Verfügung gestellten Tools freigestellt und in ein mit Clipdrop <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53330724132/">erzeugtes Landschaftsbild</a> hinein montiert. Das Ergebnis ist noch nicht perfekt, aber schon einmal ein Anfang.</p>
<p>Denn dieser Umstand verführt natürlich zu weiteren Versuchen, Charaktere für Visual Novels mit Ren’Py und/oder Tuesday JS zu generieren und zu verwenden. Meine »<a href="https://kantel.github.io/posts/2022122102_alien_invasion_stage_1/">Räuberpistole</a>« wartet schließlich noch auf eine Fortsetzung und die <a href="https://kantel.github.io/posts/2022121502_avatare_fuer_renpy/">Avatare</a> müssen auch nicht immer von <a href="https://framiq.com/">Framic</a> sein. <em>Still digging!</em></p>
<hr>
<p><strong>Bilder</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53380114136/">Immer noch keine Androidin</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/playgroundai.html">Playground AI</a>, Prompt: »<em>A female humanoid android with blue skin, red lips, bright eyes, slim, stands at a table in a retro laboratory with strange tube devices and monitors and stacks building blocks. A young man with blue eyes, brown, curly hair and glasses in a colorful checked shirt and vest stands behind her and makes notes in a notebook. colored steampunk french comic style</em>«, Negative Prompt: »<em>ugly, deformed, noisy, blurry, distorted, out of focus, bad anatomy, extra limbs, poorly drawn face, poorly drawn hands, missing fingers</em>«, Model: Playground v2, Style: None.</p>




<div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Fußnoten</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>Es gibt auch ein Video von Playground AI, wann man Stable Diffusion 1.5 und wann man Stable Diffusion XL (SDXL) einsetzen sollte: <a href="https://www.youtube.com/watch?v=NsCn3cmiI6M">Which Should You Choose? Stable Diffusion 1.5 or SDXL?</a>↩︎</p></li>
<li id="fn2"><p>Eine kurze Einführung in Playground v2 findet Ihr in diesem knapp vierminütigen Video: <a href="https://www.youtube.com/watch?v=r4zA1pJiSwk">Breaking News! Playground v2 Is Here!</a>↩︎</p></li>
</ol>
</section></div> ]]></description>
  <category>Bilder</category>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <category>Playground AI</category>
  <category>Stable Diffusion</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <category>RenPy</category>
  <category>Tuesday JS</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023120701_playground_ai/index.html</guid>
  <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 14:40:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023120701_playground_ai/images/androidpg00.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Aus der Nachbarschaft: »Wunderstunde« auf dem Kulturbunker</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023120602_wunderstunde_1/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53378826787/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023120602_wunderstunde_1/images/feuerjonglage-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Heute fand auf dem <a href="https://kantel.github.io/posts/2023100601_kulturbunker/">Kulturbunker in der Neuköllner Rungiusstraße</a> die erste (von geplanten drei) »<a href="https://www.trial-error.org/projekte-1/kulturbunker/">Wunderstunde</a>« statt, ein kleines, kurzes Kiezfest mit Musik, Feuerjonglage und warmem Apfelpunsch. Veranstaltet wird dieses Event vom <a href="https://www.trial-error.org/">Kulturlabor »Trial &amp; Error«</a> mit Unterstützung des <a href="https://qm-glasower-strasse.de/wunderstunden-auf-dem-dach-des-kulturbunkers/">Quartiersmanagements Glasower Straße</a>.</p>
<p>Und alle, alle kamen: Viele Nachbarinnen und Nachbarn mit ebenso vielen Kinderwagen und Kindern waren gekommen, um sich mit (alkoholfreiem) Punsch, Musik und Lichtern in den Advent einzustimmen. Und auch die politische Prominenz war in Gestalt des Neuköllner Stadtrats <em><a href="https://www.gruene-neukoelln.de/stadtrat-1">Jochen Biedermann</a></em> vertreten.</p>
<p>Da ich zu den (ehrenamtlichen) Projektpatinnen und -paten gehören, die das »<a href="https://qm-glasower-strasse.de/start-des-projektes-nachbarschaftliches-miteinander-auf-dem-kulturbunker/">Nachbarschaftliche Miteinander auf dem Kulturbunker</a>« im Auftrag des Quartiersmanagements begleiten, freue ich mich natürlich über die positive Resonanz und hoffe, daß diese anhält.</p>
<p>Die nächsten beiden »Wunderstunden« sind am 13. Dezember und am 20. Dezember 2023, jeweils wieder von 16:00 Uhr bis 17:30 Uhr und natürlich wieder auf dem Dach des Kulturbunkers in der <a href="https://www.google.com/maps/place/Rungiusstra%C3%9Fe+19,+12347+Berlin/@52.4617782,13.4383009,17z/data=!3m1!4b1!4m6!3m5!1s0x47a84f78138a2f2f:0x5b82d1d0360d4bdd!8m2!3d52.4617782!4d13.4408812!16s%2Fg%2F11kpl99q5t?authuser=0&amp;entry=ttu">Rungiusstraße 19, 12347 Berlin-Neukölln</a>. Ihr seid alle dazu herzlich eingeladen.</p>
<hr>
<p><strong>Photo</strong> (<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/">cc</a>) 2023: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Neukölln</category>
  <category>Kiezfest</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023120602_wunderstunde_1/index.html</guid>
  <pubDate>Wed, 06 Dec 2023 17:15:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023120602_wunderstunde_1/images/feuerjonglage.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Google korrigiert erneut in der Version 120 seines Browsers Chrome kritische Sicherheitslücken</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023120601_chrome_update/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53377340756/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023120601_chrome_update/images/android07-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Googles Update-Reigen geht weiter: Unser aller Datenkrake veröffentlichte gestern ein weiteres Update der Version 120 (120.0.6099.62/63) seines Browsers Chrome und schließt damit erneut <a href="https://chromereleases.googleblog.com/2023/12/stable-channel-update-for-desktop.html">kritische Sicherheitslücken</a>.</p>
<p>Chrome aktualisiert sich (außer bei Linux) über die integrierte Update-Funktion, kann aber – wenn es pressiert – auch <a href="https://www.google.com/intl/de/chrome/browser/">hier geladen</a> werden. <em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53377340756/">Kein(!) (weiblicher) Android</a></em>, erstellt mit <a href="https://beta.dreamstudio.ai/generate">DreamStudio</a>. Prompt: »<em>A female humanoid android with blue skin, red lips, bright eyes, slim, stands at a table in a retro laboratory with strange tube devices and monitors and stacks building blocks. A young man with blue eyes, brown, curly hair and glasses in a colorful checked shirt and vest stands behind her and makes notes in a notebook. colored steampunk style</em>«. Modell: stable-diffusion-xl-1024-v1-0, Style: Comic Book.</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023120601_chrome_update/index.html</guid>
  <pubDate>Wed, 06 Dec 2023 14:45:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023120601_chrome_update/images/android07.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Google schließt am »Dezember-Patchday« wieder Sicherheitslücken in Android</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023120502_android_update/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53377763151/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023120502_android_update/images/android06-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Google hat mit seinem <a href="https://source.android.com/docs/security/bulletin/2023-12-01?hl=de">monatlichen Sicherheitsupdate für Android</a> (und damit auch auf seinen <a href="https://source.android.com/docs/security/bulletin/pixel/2023-12-01?hl=de">Pixel-Geräten</a>) wieder Sicherheitslücken geschlossen.</p>
<p>Die Updates werden so nach und nach per OTA <em>(over the air)</em> auf Pixel 8/8 pro, Pixel Tablet, Pixel Fold, Pixel 7a, Pixel 7/7 pro, Pixel 6a, Pixel 6/6 pro, Pixel 5, Pixel 4a 5G verteilt.</p>
<p>Die anderen Hersteller werden wie üblich in Bälde nachziehen, sofern sie überhaupt noch entsprechenden Support leisten. <em>(Mein <a href="http://www.gwdg.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53377763151/">Grüner Android</a></em>, erstellt mit <a href="https://clipdrop.co/stable-diffusion">Clipdrop</a>. Prompt: »<em>a little green robot helds a mobilphone in an futuristic city. colored french comic style</em>«. Modell: Stable Diffusion XL&nbsp;1.0, Style: Comic Book.</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023120502_android_update/index.html</guid>
  <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 19:05:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023120502_android_update/images/android06.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Blender: Großes Update auf die Version 4.0 veröffentlicht</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2023120501_blender_4/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<div class="quarto-figure quarto-figure-center">
<figure class="figure">
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53377354176/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2023120501_blender_4/images/androidfem-b.jpg" class="img-fluid figure-img"></a></p>
</figure>
</div>
<p>Auch wenn mir eigentlich das räumliche Vorstellungsvermögen abgeht, um erfolgreich 3D-Modelle zu erstellen, hatte ich in der Vergangenheit mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/computergraphik/3d/povray.html">PoVRay</a> (respektive dem leider nicht mehr weiterentwickelten <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/computergraphik/3d/megapov.html">MegaPoV</a>), dem legendären, schon seit <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/POV-Ray#Geschichte">Amiga-Zeiten bekannten</a>, freien (AGPL) <em>Persistence of Vision Ray-Tracer</em>, einige nette Ergebnisse hinbekommen, da dort die einzige Benutzeroberfläche ein Texteditor ist – und damit kann ich umgehen.</p>
<p>Nichtsdestotrotz habe ich immer wieder mal <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2020/04/2020041301.html">neidisch nach Blender geschielt</a>, dem freien (GPL) und plattformüberfreifenden (Linux, Windows und macOS) <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/computergraphik/3d/blender.html">rundum sorglos Paket</a> für dreidimensionale Graphiken, das zudem mit Python gescripted werden kann. Aber irgendwie habe ich nie die Geduld aufgebracht, mich durch die Menüs der Software zu quälen.</p>
<p>Nun ist aber unter dem Motto »<a href="https://www.blender.org/download/releases/4-0/">A Link to the Future</a>« eine neue <a href="https://www.blender.org/press/blender-4-0-release/">Version 4.0</a> von Blender veröffentlicht worden. Es ist ein <a href="https://stadt-bremerhaven.de/blender-grosses-update-4-0-veroeffentlicht/">großes Update</a> und die <a href="https://medium.com/@brechtcorbeel/what-are-the-primary-new-features-introduced-in-blender-4-0-c926072fcfa5">neuen Features</a> sollen sehr beachtlich sein, selbst <a href="https://www.heise.de/news/Freie-3D-Software-Blender-4-0-bessere-Lichtsteuerung-9528978.html">Tante Heise ist des Lobes voll</a>. Eine komplette Liste aller Neuerungen und Änderungen findet Ihr in den <a href="https://wiki.blender.org/wiki/Reference/Release_Notes/4.0">Release Notes</a>. Und <a href="https://gamefromscratch.com/blender-4-0-release/">GamesFromScratch</a> hat wie üblich ein <a href="https://www.youtube.com/watch?v=QGt5sNhnhqg">Video zum neuen Release</a> veröffentlicht.</p>
<p>Vielleicht sollte ich dies zum Anlaß nehmen, einen neuen Anlauf mit Blender zu wagen. Es gibt eine umfangreiche Playlist »<a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLjEaoINr3zgEPv5y--4MKpciLaoQYZB1Z">Blender 4.0 Beginner Tutorial</a>« mit zwölf Videos vom <em>Blender Guru</em>, die mir den Einstieg erleichtern sollten.</p>
<p>Doch warum sollte ich mich damit quälen? Wäre ich der picklige, hormongeplate Jüngling, der ich vor etwa 55 Jahren war, dann wüßte ich, warum: Die Playlist »<a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLBP0lUzAp5if-Mo5-0KwspreeYGHkWvjn">How to Make Porn in Blender</a>« von <em>Anime Nyan</em> (28 meist sehr lange (bis zu drei Stunden Laufzeit) Videos) wäre damals eine Motivation gewesen. Aber damals gab es weder erschwingliche (Home-) Computer noch eine Software wie Blender. Und heute wüßte ich nicht einmal, ob ich die Zeit dafür aufbringen möchte, mir diese Filmchen reinzuziehen. Doch ich wollte Euch diese Playlist nicht vorenthalten, denn – wie ein berühmtes Musical schon vor Jahren wußte – das <a href="https://www.youtube.com/watch?v=CYBoj0yT7U4">Internet ist is for Porn</a>.</p>
<p><strong>War sonst noch was?</strong> Ach ja, wo ich gerade bei <em>Adult Content</em> bin. Der Kanal <em>SixtyNine Gaming</em> hat vor zwei Jahren ein Video mit dem Titel »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=3sCxTrwzNjk">How to make Adult Games and Visual Novels without any experience</a>« auf YouTube hochgeladen. Wenig überraschend steht da <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/renpy.html">Ren’Py</a> bei der Frage der möglichen Game Engines ganz oben auf der Liste. Aber daß das textbasierte <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/twine2.html">Twine</a> dort ebenfalls empfohlen wird, hat mich dann doch überrascht. Die angekündigten Fortsetzungen zu diesem Video sind übrigens nie erschienen. So groß scheint das Interesse an <em>Adult Content</em> also doch nicht (gewesen) zu sein.</p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53377354176/">Ein weiblicher Android (huh?)</a></em>, erstellt mit <a href="https://beta.dreamstudio.ai/generate">DreamStudio</a>. Prompt: »<em>A female humanoid robot with blue skin, red lips, bright eyes, slim, stands at a table in a retro laboratory with strange tube devices and monitors and stacks building blocks. A young man with blue eyes, brown, curly hair and glasses in a colorful checked shirt and vest stands behind her and makes notes in a notebook. colored steampunk style</em>«. Modell: stable-diffusion-xl-1024-v1-0, Style: Comic Book.</p>



 ]]></description>
  <category>Blender</category>
  <category>Computergraphik</category>
  <category>3D</category>
  <category>Python</category>
  <category>Creative Coding</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2023120501_blender_4/index.html</guid>
  <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 16:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2023120501_blender_4/images/androidfem.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
</channel>
</rss>
