<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>Der Schockwellenreiter</title>
<link>https://kantel.github.io/</link>
<atom:link href="https://kantel.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>Schockwellenreiter</description>
<generator>quarto-1.5.47</generator>
<lastBuildDate>Thu, 15 Jan 2026 15:45:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>KI-Schrott ist Überleben</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2026011501_ai_slop/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55041830147/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2026011501_ai_slop/images/aislop-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Der Begriff »KI-Schrott« (englisch: <em>AI Slop</em>) wird inflationär verwendet, und viele haben keine Ahnung, was Generative KI eigentlich ist. Dabei ist die Antwort ganz einfach: Generative KI ist ein Werkzeug, genau wie Photoshop und Spiegelreflexkameras zu Beginn ihrer Markteinführung. Allerdings hat Generative KI die Kreativbranche so rasant verändert, daß viele keine Zeit hatten, sich anzupassen, sich zu informieren oder sich damit auseinanderzusetzen. Das ist kein neues Phänomen, ähnliches fand bei der Erfindung der (Kleinbild-) Photographie statt, wo viele den Tod der Malerei vorhersagten. Oder bei der Einführung des Kinos, das zum Tod des Theaters führen sollte.</p>
<p>Doch weder starb die Malerei durch die Photographie, noch das Theater durch das Kino. Sie mussten sich aber verändern, um gegen die neue Konkurrenz zu bestehen. Sie fanden neue Ausdrucksformen, wie auch die Photographie und das Kino gewaltige, neue Werke hervorbrachten. Nicht alles war gut, wenn schlechte Portraitmaler durch schlechte Portraitphotographen oder seichtes Boulevardtheater durch Seifenopern ersetzt wurden, war nicht immer ein Fortschritt zu erkennen. Aber in jedem neuen Medium stecken neue Möglichkeiten und es gilt, diese zu entdecken und zu erarbeiten.</p>
<iframe class="if16_9" src="https://www.youtube.com/embed/kv3_jQH6Dko?si=VnpI9kS6FojjCq1P" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Darauf versucht auch <a href="https://openart.ai/home">OpenArt.ai</a> in dem Video »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=kv3_jQH6Dko">The Case Against Hating AI Slop</a>« <em>(Argumente gegen den Hass aud KI-Schrott)</em> hinzuweisen. Auch wenn man beachten muss, daß OpenArt als Anbieter von KI-Services alles andere als neutral ist, ein Argument gilt auf jeden Fall: Generative KI ist eine riesige Chance für Menschen wie mich, denen kein Griffel in die Wiege gelegt wurde, neue, kreative Möglichkeiten zu entdecken und sich darin auszutoben. Ich gebe zu, nicht alles ist es wirklich wert, an die Öffentlichkeit zu gelangen, aber das gilt auch für die Massen an Photos, die zum Beispiel auf Instagram hochgeladen werden.</p>
<p>Ähnlich argumentiert auch der »Merzmensch« <em>Vladimir Alexeev</em>, der in dem Beitrag »<a href="https://medium.com/intermerz/2025-merzmensch-im-gespr%C3%A4ch-255ac40dc77b">2025:&nbsp;Merzmensch im Gespräch. Seminare, Performances und Talks von Merzmensch</a>« (Medium.com, daher eventuell Bezahlschranke) alle seine diesbezüglichen Aktivitäten vom vergangenen Jahr noch einmal aufgelistet hat.</p>
<p>Wer Generative KI selber ausprobieren möchte: Der aus vier relativ kurzen Videos bestehende »<a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PL8rr1SSHW3skUvob_Jc6SzTNzmmpZXnTO">OpenArt AI Image/Video Beginner Course</a>« ist ein guter Einstieg. Und wer dann tiefer einsteigen will, der sollte sich die <a href="https://openart.ai/tutorials">OpenArt Tutorials</a> Seite mal genauer anschauen.</p>
<p><strong>Warnung</strong>: Wie ich <a href="https://kantel.github.io/posts/2025121702_ki-bildgenerierung_2/">hier schon einmal schrieb</a>, ist die Nutzung von OpenArt.ai nicht kostenlos, nach einer kurzen Einführungsphase wird die Nutzerin oder der Nutzer zur Kasse gebeten. Aber Qualität hat eben seinen Preis und OpenArt wie auch <a href="https://app.scenario.com/de">Scenario</a>, die beiden von mir genutzten KI-Bildgeneratoren, sind meiner Meinung nach ihr Geld durchaus wert.</p>
<iframe class="if16_9" src="https://www.youtube.com/embed/FvzFXrzgioc?si=izeuVsqTEvxjGE-v" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
</iframe>
<p><strong>War sonst noch was?</strong> Ach ja, manchmal braucht man nahtlos ineinander übergehende Video-(Endlos-)Schleifen. Das obige Video »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=FvzFXrzgioc">Create Seamless Loops with OpenArt AI</a>« zeigt, wie man diese (fast) nur mit OpenArt-Bordmitteln realisieren kann.</p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55041830147/">KI-Schrott ist Überleben</a></em>, erstellt mit <a href="https://openart.ai/home">OpenArt.ai</a>. Prompt: »<em>An anthropomorphic domestic pig with robot implants on its head, dressed in a black bow tie and a black vest, stands on a busy street corner in a major city, holding up a sign that reads “KI Schrott ist Überleben.” The passersby, however, barely notice the pig. Colored classic comic style. Language: German. No speech bubbles.</em>« Modell: Nano Banana Pro.</p>



 ]]></description>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <category>Bilder</category>
  <category>Video</category>
  <category>Generative Art</category>
  <category>OpenArt.ai</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2026011501_ai_slop/</guid>
  <pubDate>Thu, 15 Jan 2026 15:45:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2026011501_ai_slop/images/aislop.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Zurück zum Code: Hexany’s Roguelike Tiles</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2026011301_neue_tiles_16x16/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://img.itch.zone/aW1hZ2UvMjQxNzUxNy8xNDYxOTM0OS5wbmc=/original/MPRqR9.png"><img src="https://kantel.github.io/posts/2026011301_neue_tiles_16x16/images/hexany-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Mit dem neuen Jahr wird es langsam Zeit, daß ich meine heimliche Leidenschaft wieder aktiviere, der Spieleprogrammierung von <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/medien/retrogames/rogue.html">Roguelikes</a>, wie zum Beispiel <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/medien/retrogames/angband.html">Angband</a> oder <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/medien/retrogames/nethack.html">NetHack</a>. Dieses Spielegenre bildet ja bekanntlich auch das Rückgrat meines Projekts »<a href="https://kantel.github.io/posts/2023120301_retrogaming_ki/">Retrogaming und Künstliche Intelligenz</a>«, das zur Zeit leider ein wenig eingeschlafen ist.</p>
<iframe class="if16_9" src="https://www.youtube.com/embed/lJ3NDggZ4og?si=A_5zKzYfwRfOK-KY" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Erinnert wurde ich daran durch das Video »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=lJ3NDggZ4og">A free art resource</a>« des Kanals <em>Let’s Make A Game</em>, der sich ja eigentlich der Erstellung von RPGs und anderen interaktiven Geschichten und Spielen mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/twine2.html">Twine</a> und dem Story-Format <a href="https://www.motoslave.net/sugarcube/2/docs/">SugarCube</a> widmet (ich hatte den Kanal hier schon einmal <a href="https://kantel.github.io/posts/2024082801_if_news/">erwähnt</a>). Denn in diesem Video wird unter anderem das freie (<a href="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0 1.0 Universal</a>) 16x16&nbsp;Pixel große Tileset <a href="https://hexany-ives.itch.io/hexanys-roguelike-tiles">Hexany’s Roguelike Tiles</a> vorgestellt. Und dieses Tileset wirkt wie eine Ergänzung zu Kenneys genialen, ebenfalls unter der CC0 1.0 Universal veröffentlichten <a href="https://kenney.nl/assets/1-bit-pack">1-Bit Pack</a> (hier der <a href="https://kenney-assets.itch.io/1-bit-pack">Link zur Itch.io-Seite</a>), mit dem ich <a href="https://kantel.github.io/posts/2023072102_kenney_jam_2023/">vor Jahren</a> schon einmal <a href="https://kantel.github.io/posts/2023072301_night_in_the_park/">etwas anstellen</a> wollte.</p>
<p>Jetzt könnte ich das Projekt ja wiederbeleben. Und da meine derzeitige, bevorzugte (Python-) Programmierumgebungen <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/creativecoding/processing/py5.html">Py5</a> für den Desktop und das verwandte <a href="https://proceso.cc/">Proceso</a> für das Web sind, könnte ich diese dafür ja mal testweise nutzen. Mal sehen, wie diese sich in dem für sie ungewohnten Genre der Spieleprogrammierung schlagen. Aber Roguelikes sind ja von der graphischen Seite keine High-End-Produkte, <a href="https://kantel.github.io/posts/2023031201_maze_game_system_python/">einen Prototypen</a> habe ich sogar schon einmal erfolgreich in <a href="https://docs.python.org/3/library/turtle.html">Pythons Turtle</a> erstellt.</p>
<p>Und für die passende Einfärbung hatte ich auch schon einmal die <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/farbpaletten/kenney1bit.html">Kenney 1-Bit Farbpalette</a> gebastelt. Und die beiden Tilesets sind ebenfalls schon heruntergeladen. Die Vorbereitungen sind also getroffen. <em>Still digging!</em></p>



 ]]></description>
  <category>Tiles und Sprites</category>
  <category>Retrogaming</category>
  <category>Spieleprogrammierung</category>
  <category>Py5</category>
  <category>Proceso</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2026011301_neue_tiles_16x16/</guid>
  <pubDate>Tue, 13 Jan 2026 13:05:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2026011301_neue_tiles_16x16/images/hexany.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Atlas Curiosa: Die Humboldt-Bibliothek</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2026011203_humboldt_bibliothek/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55037556718/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2026011203_humboldt_bibliothek/images/hubib1-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Die <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Humboldt-Bibliothek">Humboldt-Bibliothek</a> gilt als eine der schönsten Bibliotheken Berlins. Der postmoderne Bau wurde im Rahmen der <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Internationale_Bauausstellung_1987">Internationalen Bauausstellung 1987</a> (IBA) nach einem Entwurf von <em><a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Charles_Willard_Moore">Charles Willard Moore</a></em> in den Jahren 1987-1989 entworfen, einem der Gründerväter und Theoretiker der Postmoderne. Sie steht heute unter Denkmalschutz.</p>
<p>In der ursprünglichen Planung war die Humboldt-Bibliothek Bestandteil eines größeren Kulturzentrums, das sich auch auf die neu angelegte, künstliche Insel am Ostende des ehemaligen Tegeler Industriehafens erstrecken sollte. Aufgrund eines finanziellen Engpasses wurde allerdings nur die Humboldt-Bibliothek in einer abgespeckten Version verwirklicht, die künstlich aufgeschüttete <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Tegeler_Insel">Tegeler Insel</a> wurde ab 2008 dann berlintypisch mit knapp 50&nbsp;Eigentumswohnungen in sieben Stadtvillen bebaut. Die abgespeckte Version der Humboldt-Bibliothek kann sich dennoch sehen lassen.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55037378406/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2026011203_humboldt_bibliothek/images/hubib2.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Das langgestreckte Gebäude erhält sein charakteristisches Äußeres vor allem durch das vorgesetzte, klassizistisch inspirierte Eingangsdekor. Innen ergibt sich ein eindrucksvolles Raumerlebnis. Die eingebauten Bücherwände über zwei Etagen erinnern an barocke Klosterbibliotheken, und die großzügige dreischiffige Halle lässt an einen Sakralbau mit industriearchitektonischen Zutaten denken. Die Westseite des Gebäudes beherrscht ein großes Fenster, das den Blick auf das Hafenbecken, die <a href="https://kantel.github.io/posts/2025111001_sechserbruecke/">Sechserbrücke</a> und den Tegeler See freigibt.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55036475547/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2026011203_humboldt_bibliothek/images/hubib3.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Ein Denkmal erinnert vor dem Eingang an die Gebrüder Humboldt. Es wurde von dem Bildhauer <em><a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Detlef_Kraft">Detlef Kraft</a></em> geschaffen und 1997 hier aufgestellt. Links mit einem Buch in der Hand steht der Sprachwissenschaftler <em><a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Wilhelm_von_Humboldt">Wilhelm von Humboldt</a></em>, rechts sein jüngerer Bruder, der Naturwissenschaftler, Forschungsreisende und Geograph <em><a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Alexander_von_Humboldt">Alexander von Humboldt</a></em>, in Begleitung eines Affen und mit einem Sextanten in der Hand.</p>
<section id="verwendete-literatur" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="verwendete-literatur">Verwendete Literatur</h3>
<ul>
<li>Fieselfux: <em><a href="https://fieselfux.wordpress.com/2017/02/15/humboldt-bibliothek/">Humboldt-Bibiliothek</a></em>, Berlin erkunden vom 15. Februar 2017</li>
<li>Max Stolz: <em><a href="https://www.tip-berlin.de/kultur/buecher/bibliotheken-in-berlin/">Bibliotheken in Berlin: Schöne Orte zum Lesen und Lernen</a></em>, tip-Berlin vom 24.&nbsp;Oktober&nbsp;2023</li>
<li>Wikipedia: <em><a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Humboldt-Bibliothek">Humboldt-Bibliothek</a></em>, abgerufen am 12. Januar 2026</li>
<li>Wikipedia: <em><a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Tegeler_Hafen">Tegeler Hafen</a></em>, abgerufen am 12. Januar 2026</li>
</ul>
<hr>
<p><strong>Photos</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2026: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>


</section>

 ]]></description>
  <category>Atlas Curiosa</category>
  <category>Architektur</category>
  <category>Denkmalschutz</category>
  <category>Kultur</category>
  <category>Reinickendorf</category>
  <category>Tegel</category>
  <category>Bücher</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2026011203_humboldt_bibliothek/</guid>
  <pubDate>Mon, 12 Jan 2026 20:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2026011203_humboldt_bibliothek/images/hubib1.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Eisgang Januar 2026</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2026011202_eisgang_januar_2026/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55037722260/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2026011202_eisgang_januar_2026/images/eisgang-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Wenn es dem Berliner zu wohl wird, dann geht er auf’s Eis. <em>(Gesehen am 11. Januar 2026.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Photo</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2026: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Modernes Leben</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2026011202_eisgang_januar_2026/</guid>
  <pubDate>Mon, 12 Jan 2026 17:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2026011202_eisgang_januar_2026/images/eisgang.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Zur Erinnerung an Wolfgang Lefèvre (1941–2025)</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2026011201_wolfgang_lefevre/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/200347226/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2026011201_wolfgang_lefevre/images/wlef-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Am Wochenende erreichte mich die Nachricht, daß mein ehemaliger Hochschullehrer, mein langähriger Kollege am <a href="https://www.mpiwg-berlin.mpg.de/de">Max-Planck-Institut für Wissenschaftsgeschichte</a> und mein Freund <strong><a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Wolfgang_Lef%C3%A8vre">Wolfgang Lefèvre</a></strong> schon am <a href="https://www.mpiwg-berlin.mpg.de/de/aktuelles/memoriam-wolfgang-lefevre-1941-2025">25. Dezember 2025 verstorben</a> ist.</p>
<p>Wolfgang hat, zusammen mit <em><a href="http://www.cognitiones.de/personen/damerow.html">Peter Damerow</a></em>, meinen Lebensweg entscheidend geprägt. Denn das von den beiden herausgegebene Buch »<a href="https://pure.mpg.de/pubman/faces/ViewItemOverviewPage.jsp?itemId=item_2303821">Rechenstein, Experiment, Sprache. Historische Fallstudion zur Entstehung der exakten Wissenschaften</a>« hat mich 1981 in das Studium der Wissenschaftsgeschichte getrieben. Das ging damals an der FU Berlin nur im Fachbereich Philosophie und die beiden einzigen, die es unterrichteten, waren <em>Wolfgang Lefèvre</em> und <em>Peter Damerow</em>. Und als ich dann nach einem mehrjährigen Exkurs in der Industrie 1994 am frischgegründeten Max-Planck-Institut für Wissenschaftsgeschichte eine Anstellung als EDV-Leiter bekam, wurden die beiden meine Kollegen, mit denen ich gerne und intensiv zusammenarbeitete – mit Peter bis zu seinem Tod 2011 und mit Wolfgang bis zu meiner Rente 2019, also fast 25 Jahre lang.</p>
<p>Aber die beiden waren nicht nur wegen ihrer wissenschaftlichen Arbeit, sondern auch wegen ihrer Politik mein Vorbild: In den 1960er Jahren engagierten sich beide im <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Sozialistischer_Deutscher_Studentenbund">Sozialistischen Deutschen Studentenbund</a> (SDS) und wurden 1965 zusammen AStA-Vorsitzende an der Freien Universität (FU) Berlin. Dieser antiautoritären, linken politische politischen Haltung ist Wolfgang sein Leben lang treu geblieben, auch in seiner wissenschaftlichen Arbeit. Das kommt exemplarisch in dem von ihm herausgegebenen, einflussreichen Band »<a href="https://direct.mit.edu/books/edited-volume/2626/Picturing-Machines-1400-1700">Picturing Machines 1400–1700</a>« zum Ausdruck.</p>
<p>Mit Wolfgang hat mich ein weiterer Mensch verlassen, der meinen Lebensweg beeinflusst und mein Leben geprägt hat, und der sicher nicht nur mir fehlen wird. Ich werde ihn dankbar und mit großem Respekt in Erinnerung behalten.</p>
<hr>
<p><strong>Photo</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2006: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Wissenschaftsgeschichte</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2026011201_wolfgang_lefevre/</guid>
  <pubDate>Mon, 12 Jan 2026 15:10:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2026011201_wolfgang_lefevre/images/wlef.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Letztes (wichtiges) Update 2025: Py5 Release 0.10.8a4 freigegeben</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2026010801_py5_0_10_8a4/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55030553210/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2026010801_py5_0_10_8a4/images/py53d-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Das letzte (für mich!) wichtige Update in 2025 habe ich natürlich beinahe verschlafen, denn noch am 31.&nbsp;Dezember&nbsp;2025 hatte <em>James Schmitz</em> die <a href="https://ixora.io/blog/new-release-0108a4/">neue Version 0.10.8a4</a> von <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/creativecoding/processing/py5.html">Py5</a>, dem <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/creativecoding/processing/processing.html">Processing</a>-Python3-Modul, das Processings Original-Bibliotheken (via JPype) nutzt, freigegeben, das auf dem jüngsten Processing-Release 4.4.10 beruht.</p>
<p>Auf der Python Brasil hatte <em>James Schmitz</em> zusammen mit <em><a href="https://github.com/villares/">Alexandre Villares</a></em> ein Tutorial zu <a href="https://talks.python.org.br/pythonbrasil-2025/talk/NKE7VG/">2D- und 3D-Geometrien mit Py5</a> gehalten. In Vorbereitung darauf entwickelte er Prototypen neuer Funktionen für die Py5-Ökosystemintegrationen mit Trimesh und Matplotlib. Diese Funktionen sind nun in dieser Version enthalten.</p>
<p>Die neue Trimesh-Funktion verbessert die Konvertierung von Primitiven in <code>Py5Shape</code>-Objekten. Bisher wurden die Kanten jedes Dreiecks im Netz gezeichnet, ähnlich wie bei der Darstellung von 3D-Netzen in Processing. Beim Konvertieren eines Trimesh-Objekts in ein <code>Py5Shape</code>-Objekt werden nun standardmäßig nur noch die Facettenkanten des Netzes gezeichnet. Dies führt zu einer deutlich saubereren Darstellung von 3D-Modellen, die als Drahtgittermodelle gerendert werden sollen. Weitere Informationen findet Ihr in der <a href="https://py5coding.org/integrations/trimesh.html#trimesh-primitives">Trimesh-Integrationsdokumentation</a>.</p>
<p>Außerdem besitzen die neuen Matplotlib-Funktionen einen neu unterstützten Objekttyp für die Konvertierung in <code>Py5Shape</code>-Objekte: <code>TextPath</code>. Dadurch könnt Ihr die Textdarstellungsfunktionen von Matplotlib nutzen, einschließlich der Unterstützung für Gleichungen und LaT<sub>E</sub>X-Typografie. Weitere Informationen findet Ihr in der <a href="https://py5coding.org/integrations/trimesh.html#trimesh-primitives">Matplotlib-Integrationsdokumentation</a>.</p>
<p>Daneben gibt es auch noch ein paar Bugfixes und kleinere Verbesserungen, auch in der Dokumentation.</p>
<p>Da ich in der Regel Py5 mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/python/jupyterlabdesktop.html">JypterLab-Desktop</a> oder <a href="https://www.jetbrains.com/de-de/pycharm/">PyCharm CE</a> in einer <a href="https://kantel.github.io/posts/2024062801_conda_env_python/">eigenen, virtuellen Py5-Umgebung</a> nutze, war das Update mit</p>
<div class="sourceCode" id="cb1" style="background: #f1f3f5;"><pre class="sourceCode numberSource bash number-lines code-with-copy"><code class="sourceCode bash"><span id="cb1-1"><span class="ex" style="color: null;
background-color: null;
font-style: inherit;">conda</span> activate py5</span>
<span id="cb1-2"><span class="ex" style="color: null;
background-color: null;
font-style: inherit;">pip</span> install <span class="at" style="color: #657422;
background-color: null;
font-style: inherit;">--upgrade</span> py5 py5jupyter</span></code></pre></div>
<p>recht einfach und verlief schnell und problemlos. Da ich aber weiß, daß der regelmäßig in diesem <del>Blog</del> Kritzelheft erwähnte Freund aus Bremen gerne mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/python/thonny.html">Thonny</a> spielt, habe ich auch dieses über das Menü <code>Werkzeuge -&gt; Verwalte Plugins</code> auf die neue Py5-Version aktualisiert. Sicherheitshalber habe ich mir über das gleiche Menü auch noch bestätigen lassen, daß der von mir verwendete <a href="https://github.com/tabreturn/thonny-py5mode">thonny-py5mode</a> in der <a href="https://kantel.github.io/posts/2024111401_py5_updates/">Version 0.4.7a0</a> immer noch aktuell ist. Hier ist also für Thonny-Nutzer kein zusätzliches Update nötig. (Das wird <em>Kalle</em> wieder freuen!)</p>
<p>Nun möchte noch ich testen, ob und wenn ja wie Py5 mit der von mir jüngst <a href="https://kantel.github.io/posts/2026010501_marimo_getting_started/">neu (wieder) entdeckten</a> Jupyter-Notebook-Alternative <a href="https://docs.marimo.io/">Marimo</a> spielt. Ich habe also wieder zu tun. <em>Still digging!</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55030553210/">Die Schlange, das Kaninchen und 3D</a></em>, erstellt mit <a href="https://openart.ai/home">OpenArt.ai</a>. Prompt: »<em>Colored Franco-Belgian comic style. Illustration of a green python wearing glasses and a white rabbit in a blue vest and with a large pocket watch are standing in front of a whiteboard in an autumnal magical garden with giant mushrooms. The whiteboard is covered with strange solid 3D drawings, which the python is pointing at with a stick.</em>« Modell: Flux.2 Pro.</p>



 ]]></description>
  <category>Py5</category>
  <category>Python</category>
  <category>Creative Coding</category>
  <category>JupyterLab Desktop</category>
  <category>PyCharm</category>
  <category>Marimo</category>
  <category>Thonny</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2026010801_py5_0_10_8a4/</guid>
  <pubDate>Thu, 08 Jan 2026 12:35:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2026010801_py5_0_10_8a4/images/py53d.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Atlas Curiosa: Dorfanger Alt-Heiligensee</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2026010701_alt-heiligensee/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55010781611/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2026010701_alt-heiligensee/images/altheiligensee-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Hoch im Norden Berlins auf einer Halbinsel, begrenzt vom namensgebenden See und der Oberhavel <a href="https://www.outdooractive.com/de/poi/berlin/dorfanger-alt-heiligensee/64099720/">liegt das ehemalige Dorf Heiligensee</a>. Es ist das Dorf mit dem längsten Dorfanger Berlins. Früher war das Dorf eine Insel, die nur über einen Knüppeldamm erreichbar war.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55009896697/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2026010701_alt-heiligensee/images/altheiligensee-2.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Im Mittelpunkt des Angers seht die <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Dorfkirche_Heiligensee">Dorfkirche</a>. Ihr Kern geht wahrscheinlich auf das Ende des 15. Jahrhunderts zurück. Sie ist im Laufe der Jahrhunderte umgebaut worden. 1667 bekam das Kirchenschiff seine jetzige Form. Der heutige Turm wurde zwischen 1707 und 1713 errichtet und 1761 umgebaut. Dabei bekam er auch seine Haube. Die Kirche steht unter Denkmalschutz. Doch schon bei der ersten urkundlichen Erwähnung Heiligensees <em>(Hyelegense)</em> 1308 wird es als Kirchdorf bezeichnet. Zu diesem Zeitpunkt muss Heiligensee also schon eine Kirche gehabt haben, mit großer Wahrscheinlichkeit aus Holz.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55011089175/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2026010701_alt-heiligensee/images/altheiligensee-3.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Um die Kirche herum befindet sich der alte Dorffriedhof, auf dem bereits um die Jahrhundertwende aus Angst vor Seuchen die Bestattungen verboten waren.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55010957053/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2026010701_alt-heiligensee/images/altheiligensee-4.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Zu dem historischen Angerdorf Heiligensee gehören die alte Schmiedewerkstatt Alt-Heiligensee 61 und das hinter der Schmiede gelegene Wirtshaus <a href="https://dorfaue-heiligensee.com/">Dorfaue Heiligensee</a> von 1869, indem es heute eine wunderbare, schwäbische Küche gibt.</p>
<p>Dem alten Dorf Heiligensee widmen sich viele Sagen, die von einem verwunschenen Schloss, welches im See versank, von der Weihung des Sees mit einem silbernen Heiligenbild alle hundert Jahre und dessen Heilkraft, Lahme wieder gehend zu machen, oder auch von einem Gespann schwarzer Stiere, die im See versanken, berichten. In der ersten urkundlichen Erwähnung Heiligensees aus dem Jahre 1308 wird von dem Verkauf einer Spandauer Wiese an das Spandauer Nonnenkloster berichtet; in einem nur wenige Jahre jüngeren Dokument von 1313 wird bereits eine Fähre erwähnt, die bis zum Jahre 1506, als man eine Brücke bei Hennigsdorf errichtete, stark frequentiert wurde.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55010956463/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2026010701_alt-heiligensee/images/altheiligensee-5.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Heiligensee erlangte zum Ende des 14. Jahrhunderts zunehmend Bekanntheit, da der seinerzeit sehr beliebte <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Pilgerweg_Berlin%E2%80%93Wilsnack">Pilgerweg</a> zum <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Wunderblutkirche_(Bad_Wilsnack)">Blutaltar in Wilsnack</a> hier entlangführte. Nach der Reformation verlor der <a href="https://de.wikivoyage.org/wiki/Wunderblutweg_Brandenburg">Pilgerweg</a> seine Bedeutung und Heiligensee versank in eine Art Dornröschenschlaf, aus dem es erst zu Beginn der Industrialisierung wieder wachgeküsst wurde, als die Berliner mehr und mehr ins Grüne strebten.</p>
<section id="verwendete-literatur" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="verwendete-literatur">Verwendete Literatur</h3>
<ul>
<li>Bezirksamt Reinickendorf von Berlin: <em><a href="https://www.berlin.de/ba-reinickendorf/ueber-den-bezirk/tourismus/artikel.82894.php">Kirche und Dorfanger in Heiligensee</a></em>, abgerufen am 7.&nbsp;Januar&nbsp;2026</li>
<li>Bezirksamt Reinickendorf von Berlin: <em><a href="https://www.berlin.de/ba-reinickendorf/ueber-den-bezirk/ortsteile/heiligensee/artikel.84985.php">Heiligensee</a></em>, abgerufen am 7.&nbsp;Januar&nbsp;2026</li>
<li>Fieselfux: <em><a href="https://fieselfux.wordpress.com/2015/09/24/alt-heiligensee/">Alt Heiligensee</a></em>, 24.&nbsp;September.&nbsp;2015, abgerufen am 7.&nbsp;Januar&nbsp;2026</li>
<li>Gerd Koischwitz: <em>Sechs Dörfer in Sumpf und Sand. Geschichte des Bezirkes Reinickendorf von Berlin</em>, Berlin (Verlag »Der Nord-Berliner«) 1984, Seiten 109ff.</li>
<li>Laufpark Reinickendorf: <em><a href="https://www.outdooractive.com/de/poi/berlin/dorfanger-alt-heiligensee/64099720/">Dorfanger Alt-Heiligensee</a></em>, Outdooractive, abgerufen am 7.&nbsp;Januar&nbsp;2026</li>
<li>Tourismusverein Berlin-Reinickendorf e.V., Redaktion Christiane Flechtner(Hg.): <em>Mitten ins Herz, <a href="https://reinickendorfanger.de/index.php/kapitel/kapitel-2">Kapitel 2: Heiligensee</a></em>, abgerufen am 7.&nbsp;Januar&nbsp;2026</li>
<li>Wikipedia: <em><a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Dorfkirche_Heiligensee">Dorfkirche Heiligensee</a></em>, abgerufen am 7.&nbsp;Januar&nbsp;2026</li>
<li>Michael Zaremba: <em>Reinickendorf im Wandel der Geschichte. »Laß’ hinter dir, was trüb und wild …«</em>, Berlin (be.bra-verlag) 1999, Seiten 23ff.</li>
</ul>
<hr>
<p><strong>Photos</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2025: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>


</section>

 ]]></description>
  <category>Atlas Curiosa</category>
  <category>Reinickendorf</category>
  <category>Geschichte</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2026010701_alt-heiligensee/</guid>
  <pubDate>Wed, 07 Jan 2026 16:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2026010701_alt-heiligensee/images/altheiligensee.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Erster Haarschnitt im neuen Jahr</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2026010601_haare_schoen/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55027566064/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2026010601_haare_schoen/images/selfie2026_1-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Mein neuer, der liebsten Freundin von allen geschuldeter Haarschnitt hat Konsequenzen. Ich muß mir häufiger die Locken richten lassen. Daher war ich heute wieder nach <del>Schweineöde</del> Schöneweide gefahren und habe mir bei <a href="https://www.facebook.com/coiffeuremarinaundteam/?locale=de_DE">Coiffeure Marina &amp; Team</a> (Facebook-Link) die Haare schön machen lassen.</p>
<p>Leider habe ich vergessen, mich vorher zu rasieren. Daher gilt: Haare schön 👍 – Kinn <del>schön</del> 👎.</p>
<hr>
<p><strong>Photo</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2026: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Modernes Leben</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2026010601_haare_schoen/</guid>
  <pubDate>Tue, 06 Jan 2026 19:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2026010601_haare_schoen/images/selfie2026_1.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Getting Started with Marimo Notebook</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2026010501_marimo_getting_started/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53828474299/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2026010501_marimo_getting_started/images/marimo-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Vor knapp einem Jahr hatte ich <a href="https://docs.marimo.io/">Marimo</a> als <a href="https://kantel.github.io/posts/2025030901_marimo/">neuen Stern am (Python-) Notebook-Himmel</a> vorgestellt und trotz guter Vorsätze leider gleich wieder vergessen. Das war ein Fehler, denn Marimo als freie (Apache-2.0-Lizenz) Jupyter-Alternative, verspricht nicht nur, die »Zukunft der Python-Notebooks« zu sein, sondern will auch all die <a href="https://docs.marimo.io/faq/">Fehler von Jupyter beheben</a>, die <em><a href="https://joelgrus.com/">Joel Grus</a></em> in seinem legendären Rant »<a href="https://docs.google.com/presentation/d/1n2RlMdmv1p25Xy5thJUhkKGvjtV-dkAIsUXP-AL4ffI/edit#slide=id.g362da58057_0_1">I don’t like Notebooks</a>« addressiert hatte.</p>
<p>Also Zeit, sich Marimo noch einmal genauer anzuschauen: <em>Dr.&nbsp;Shouke Wei</em> vergleicht auf Medium.com <a href="https://medium.com/@shouke.wei/marimo-notebooks-vs-jupyter-notebooks-17d7d6f0c87c">Marimo Notebooks mit Jupyter Notebooks</a> (leider Bezahlschranke) und kommt zu dem Schluß, daß Jupyter wegen der Vielfalt seiner Extensions nach wie vor das Schweizer Taschenmesser für <em>Interactive Computing</em> sei, während Marimo als Nachfolger schon mir den Hufen scharre, weil Marimo mehr Gewicht auf zuverlässige, reaktive Anwändungen lege. Nach wie vor sei Jupyter in der Forschung ein unverzichtbares Tool, während Marimo mehr für Korrektheit, Teilen von Notebooks und Interaktivität stände. Da sich Python-Workflows immer mehr in Richtung Apps, Dashboards und reproduzierbarer Wissenschaft entwickeln, sei Marimo ein Werkzeug, das ernsthafte Beachtung verdiene.</p>
<p>Zu einem ähnlichen Schluß kommt <em><a href="https://parulpandey.com/">Parul Pandey</a></em> in ihrem Beitrag »<a href="https://pandeyparul.medium.com/why-im-making-the-switch-to-marimo-notebooks-6e2218b5c98d">Why I’m Making the Switch to Marimo Notebooks</a>« (zwar ebenfalls auf Medium.com, aber dieses Mal (noch?) ohne Bezahlschranke). Sie betont vor allem, daß es mit Marimo einfacher sei, Notebooks in (Web-) Apps zu verwandeln, daß die Reihenfolge der Zellen keine Rolle bei der Ausführung mehr spiele (und damit Marimo-Notebooks reaktiv seien) und daß es, da Marimo-Notebooks unter der Haube reine Python-Dateien seien, erheblich leichter sei, mit Versionsverwaltungen wie Git zusammenzuarbeiten.</p>
<p>Wer jetzt – wie ich – auf den Geschmack gekommen ist, der findet auf <em>Real Python</em> unter dem Titel »<a href="https://realpython.com/marimo-notebook/">Marimo: A Reactive, Reproducible Notebook</a>« ein umfangreiches Tutorial, das Euch in die Grundlagen von Marimo einführen will. Ich werde mich also nun ebenfalls dransetzen, <a href="https://docs.marimo.io/getting_started/installation/">Marimo zu installieren</a> und mich durch dieses Tutorial wühlen. <em>So viel zu spielen, so wenig Zeit!</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53828474299/">Python with Glasses</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/scenario.html">Scenario</a>. Prompt: »<em>A python with glasses+ and a pointer in front of a chart with diagrams in an office. Shelves with books on the walls. It’s a sunny morning</em>«. Modell: Stable Diffusion XL, Style: Stylized Fantasy + Whimsical Storybook.</p>



 ]]></description>
  <category>Python</category>
  <category>Marimo</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2026010501_marimo_getting_started/</guid>
  <pubDate>Mon, 05 Jan 2026 17:55:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2026010501_marimo_getting_started/images/marimo.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Schließt das Fu Long? Das Ende einer Neuköllner Institution?</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2026010402_fu_long/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55023483768/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2026010402_fu_long/images/fulong-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Das China Restaurant <a href="https://www.fulongberlin.de/">Fu Long</a> existiert seit 1990 am Britzer Damm 18, also an der Schnittstelle zwischen Neukölln und Britz, und ist seit dieser Zeit in Familienbesitz. Geleitet wird es von Anfang an von <em>Su Zheng</em>, der freundlichsten und fröhlichsten Chinesin in Berlin. Gabi und ich sind 1990 – kurz nach unserer Hochzeit – zum ersten Mal dort eingekehrt und haben es seitdem immer wieder und regelmäßig besucht. Aber auch mit anderen Freunden war der Besuch bei der <em>»Chinafrau«</em> ein Muß.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53035302492/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2026010402_fu_long/images/asiatempel.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Das Fu Long war aber nicht nur bei Neuköllnerinnen und Neuköllner (und manchmal auch bei Touristinnen und Touristen), sondern auch in der Media-Branche beliebt. So wurde es im Juli 2023 auch schon einmal bei <a href="https://kantel.github.io/posts/2023071002_medienstandort_britz/index.html">Dreharbeiten kurzfristig in Asia Tempel umbenannt</a>, ich weiß allerdings bis heute noch nicht, für welchen Film oder welche Fernsehserie.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/7839690588/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2026010402_fu_long/images/fulong2012.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>In all den Jahren hat das Fu Long weder sein äußeres Erscheinungsbild (wie obiges Photo von 2012 beweist) noch seine Inneneinrichtung oder gar seine Speisekarte verändert. Es war einfach ein fester und unveränderlicher Bestandteil der Neuköllner Restaurant-Szene mit legendären Portionsgrößen, auf die man sich verlassen konnte und wo man wußte, daß man bei der <em>Chinafrau</em> immer satt wurde. Daher war ich ein wenig geschockt, als ich bei meinem heutigen Besuch von <em>Su Zheng</em> hören mußte, daß – wenn alles klappt – das Fu Long im Februar dieses Jahres schließen wird. Sie schaffe es aus gesundheitlichen Gründen nicht mehr, das Lokal weiterzuführen. Wenn alles nach ihren Vorstellungen ginge, übernehme den Laden als Nachmieter jemand, der »internationale Küche« anbieten würde. Das kann gut gehen, muß aber nicht.</p>
<p>Als Reaktion darauf habe ich angefangen, alle Freundinnen und Freunde, mit denen ich jemals im Fu Long war, zu einem letzten Besuch im Januar einzuladen, um die <em>Chinafrau</em> gebührend zu verabschieden.</p>
<p>Eine Hoffnung gibt es aber noch: Wenn das mit dem Nachmieter nicht funktionieren sollte, wird <em>Su Zheng</em> den Laden noch weitere fünf Jahre bis zu ihrem Rentenbeginn führen. Das ist zwar nicht in ihrem Sinn und ihr auch aus gesundheitlichen Gründen nicht zu wünschen, aber der kleine, boshafte Egoist in mir möchte es dennoch. Denn es gibt nicht viele ernstzunehmende Restaurants in meiner Nähe.</p>
<p><em>Su Zheng</em> bittet jedenfalls alle Kunden, die ab Mitte Februar 2026 das Fu Long besuchen möchten, vorher anzurufen und zu fragen, ob der Laden noch geöffnet sei. Sie möchte nicht, daß jemand umsonst nach Britz fahre.</p>
<hr>
<p><strong>Photos</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2012-2026: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Gabriele und Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Neukölln</category>
  <category>Modernes Leben</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2026010402_fu_long/</guid>
  <pubDate>Sun, 04 Jan 2026 21:05:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2026010402_fu_long/images/fulong.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Aus der Nachbarschaft: Winter auf dem Emmauskirchhof</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2026010401_winter_emmauskirchhof/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55023483263/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2026010401_winter_emmauskirchhof/images/frosty-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Aus gegebenem Anlaß habe ich heute wieder den Neuköllner <a href="https://evfbs.de/start/friedhoefe/region-sued/einzeldarstellung/emmaus/kurzportraet">Emmauskirchhof</a> besucht. Dabei lief mir obiger Schneemann vor die Linse meines Smartphones. Und da zur Zeit alle deutschen <em>Social-Media</em>-Accounts mit Winterphotos geflutet werden, dachte ich mir, daß so ein Photo auch dem <em>Schockwellenreiter</em> als meiner Social-Media-Alternative gut zu Gesicht stehen würde.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55023483653/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2026010401_winter_emmauskirchhof/images/winterfriedhof.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Aber ich war natürlich nicht (nur) wegen des Schneemanns dort. <a href="http://www.gabi-kantel.de/Website/Willkommen.html">Gabi</a> hätte heute Geburtstag gehabt, und so habe ich an <a href="https://kantel.github.io/posts/2024051702_gabis_letzter_weg/">ihrem Grab</a> ein paar Kerzen angezündet und mir vorgenommen, auch heute an ihr Vermächtnis zu erinnern: Der nebenan liegende <a href="https://emmauswald-bleibt.de/">Emmauswald</a> darf nicht einer <a href="https://www.nd-aktuell.de/artikel/1188194.stadtentwicklung-emmauswald-in-neukoelln-kahlschlag-gegen-zahlung.html">skrupellosen Immobilienmafia geopfert</a> werden.</p>
<hr>
<p><strong>Photos</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2026: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Neukölln</category>
  <category>Neuköllner Bilderbogen</category>
  <category>Parks und Gärten</category>
  <category>Emmauswald</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2026010401_winter_emmauskirchhof/</guid>
  <pubDate>Sun, 04 Jan 2026 20:25:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2026010401_winter_emmauskirchhof/images/frosty.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Die Känguru-Rebellion: Digital Independence Day</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2026010302_kaenguru-rebellion/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55021876589/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2026010302_kaenguru-rebellion/images/dit-s.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Heute trudelte eine Mail eines ehemaligen Kollegen bei mir herein, in der dieser auf den <a href="https://di.day/">Digital Independence Day</a> (DI.Day) hinwies. An jedem ersten Sonntag im Monat sollen wir uns von einem Account bei einem der großen US-amerikanischen Tech-Konzerne verabschieden und so Stück für Stück unsere digitale Souveränität wiedergewinnen. Wichtig dabei ist, daß dies nicht still und heimlich passiert, sondern daß wir dies lautstark in die Welt hinausposaunen, damit sie weiß, daß es Alternativen gibt und man sie auch nutzen kann.</p>
<p>Denn es bringt nichts, wenn wir uns zum Beispiel aus dem Gesichtsbuch verabschieden, aber unsere ganzen Kontakte weiterhin dort geblieben sind. Denn dann unterhalten wir uns nur noch mit uns selber und dann ist das <em>Social</em> aus <em>Social Media</em> verschwunden. Wir müssen also stolz und laut sein, so daß viele unserer Kontakte den gleichen Weg mit uns gehen.</p>
<iframe class="if16_9" src="https://www.youtube.com/embed/t8cTQnB6leI?si=L5Q5C3mgNRWHlE5W" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
</iframe>
<p><a href="https://events.ccc.de/congress/2025/hub/de/event/detail/die-kanguru-rebellion-digital-independence-day">Vorgestellt</a> wurde dieses Konzept von <em><a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Marc-Uwe_Kling">Marc-Uwe Kling</a></em> (das ist der, der mit dem Känguru redet) auf dem 39. Chaos Communication Congress des Chaos Computer Clubs (CCC). Die 50-minütige Aufzeichnung dazu ist unheimlich witzig und neben dem Känguru sind auch Elon und Jeff vom Mars zugeschaltet.</p>
<iframe class="if16_9" src="https://www.youtube.com/embed/DUooPA6CD44?si=cok5YKBE4evUA12z" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Wer es etwas kürzer braucht, der Sprecher des CCC <em>Linus Neumann</em> erklärt das in einem Interview mit dem c’t-Redakteur <em>Keywan Tonekaboni</em> kompakt, aber weniger witzig.</p>
<p>Der erste DI.Day findet morgen, am 4. Januar 2026 statt. Das ist natürlich etwas zeitkritisch, aber 2026 hat ja noch elf weitere erste Sonntage im Monat, an denen Ihr Euch Stück für Stück aus der Tech-Blase der Tech-Milliadäre verabschieden könnt.</p>
<p>Ich habe die ersten Schritte dazu ja schon hinter mir: Von der <a href="https://kantel.github.io/posts/2025042302_nextcloud/">Dropbox habe ich mich nach Nextcloud</a> verabschiedet, statt Twitter nutze ich <a href="https://mastodon.social/@kantel">Mastodon</a>, statt auf WhatsApp findet Ihr mich auf <a href="https://signal.org/de/">Signal</a> und alles, was ich früher ins Gesichtsbuch geschrieben habe, wird konsequent auf diesen Seiten hier im <em>Schockwellenreiter</em> veröffentlicht.</p>
<p>Microsofts Office Suite war bei mir als LaT<sub>E</sub>X-Fan nie im Gebrauch (selbst in meinem ganzen Berufsleben nicht) und für Vortragsfolien und Excel-Tabellen gab es ebenfalls <a href="https://kantel.github.io/#category=LibreOffice">freie Alternativen</a>. Außerdem sind bei mir statt Notion <a href="https://kantel.github.io/#category=Anytype">Anytype</a> und (seit neuestem wieder) <a href="https://kantel.github.io/#category=Zettlr">Zettlr</a> im Einsatz und als digitalen Zettelkasten nutze ich <a href="https://kantel.github.io/#category=Joplin">Joplin</a> zu meiner vollen Zufriedenheit.</p>
<p>Probleme machen mir bisher vor allem <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/">Flickr</a> (siehe »<a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2015/10/2015102001.html">Wenn Flickr stirbt</a>«) und unser aller Datenkrake Google. Als ich Flickr vor über 20 Jahren zu meinem Bilderarchiv erkor, gehörte es noch einer kanadischen Firma, mittlerweile ist es nach mehreren Besitzerwechseln fest in kalifornischer Hand. Aber dort liegen Stand heute über 38.000 meiner Bilder und die mir bekannten <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2020/07/2020070701.html">möglichen Alternativen</a> haben mich nicht wirklich überzeugt. Flickr bleibt also für mich ein <a href="https://kantel.github.io/posts/2025102101_bad_panda/">bisher unlösbares Problem</a>.</p>
<p>Google ist weniger ein Problem wegen der Suchmaschine (hier ist <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/DuckDuckGo">DuckDuckGo</a> eine gute Alternative, auch wenn sie aus den USA stammt) oder des Browers (hier ist trotz aller Kritik <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Mozilla_Firefox">Mozillas Firefox</a> immer noch brauchbar), sondern wegen meines <a href="https://kantel.github.io/#category=Chromebook">Chromebooks</a>. Zwar habe ich auch ein Linux darauf installiert, doch das Teil ist immer noch heftig mit unser aller Datenkrake verbandelt.</p>
<p>Vielleicht finde ich aber in den Diskussionen zum Digital Independence Day Lösungen für die beiden oben genannten Probleme. Dann werde ich sie hier auf diesen Seiten laut in die Welt hinausposaunen. Denn in diesen politisch lausigen Tagen ist die digitale Souveränität ziemlich wichtig. <em>Still digging!</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55021876589/">Digital Independence Day</a></em>, erstellt mit <a href="https://openart.ai/">OpenArt.ai</a>. Prompt: »<em>A kangaroo in a white T-shirt (with “D.I.T.” on the back), a mastodon in a blue dressing gown, (with “Mastodon” on the back) a badger in a red bathrobe (with “Signal” on the back), a yellow and red rubber duck wearing a black vest (with “Duck Duck Go” on the back) and sunglasses, and a red fire fox storm a sandcastle containing a blue and a multicolored dragon, all armed with sticks. The dragons defend the sandcastle by breathing fire. The words “Google” and “Social Media” are imprinted into the sandcastle using seashells. A text box in the upper left corner reads “Digital Independence Day.” Colored american DC comic style.</em>« Modell: Flux.2 Pro.</p>



 ]]></description>
  <category>Digitale Souveränität</category>
  <category>Comic</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2026010302_kaenguru-rebellion/</guid>
  <pubDate>Sat, 03 Jan 2026 19:55:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2026010302_kaenguru-rebellion/images/dit.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Auf ein gutes 2026 (und die Zahlen)</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2026010301_happy_2026/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55021484064/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2026010301_happy_2026/images/neujahr2026-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Ein neues Jahr hat begonnen, daher möchte ich als erstes allen meinen Leserinnen und Lesern ein frohes und glückliches, aber auch erfolgreiches (wie auch immer ihr Erfolg definiert) neues Jahr wünschen. Aber dann gilt es, zum <em>Business as usual</em> zurückzukehren. Dazu gehört, daß zu Beginn jeden neuen Monats dieses <del>Blog</del> Kritzelheft ein paar Zahlen veröffentlicht, die hochtrabend manches Mal auch <em>Mediadaten</em> genannt werden. Wohlan, im Dezember 2025 hatte der <em>Schockwellenreiter</em> laut seinem nicht immer zuverlässigen, aber dafür (hoffentlich!) DSGVO-konformen <del>Geißenpeter</del> <a href="https://www.goatcounter.com/">Neugiertool</a> exakt <strong>7.663 Seitenaufrufe</strong>. Wie immer täuscht die Exaktheit dieser Ziffer eine Genauigkeit der Zahl nur vor, doch natürlich freue ich mich über jede Besucherin und jeden Besucher und bedanke mich bei allen meinen Leserinnen und Lesern.</p>
<p>😎 &nbsp; <em>Bleibt mir gewogen!</em></p>
<p>Ich komme nun zu den <em>Top Five</em> des Vormonats:</p>
<ol type="1">
<li>Auch wenn er mittlerweile schon ein wenig überholt ist, steht immer noch und wenig überraschend wie schon seit vielen Monaten der Beitrag »<a href="https://kantel.github.io/posts/2024011002_ki_ohne_zensor/">Bildgeneratoren und Künstliche Intelligenz – ohne Zensoren</a>« vom 10.&nbsp;Januar&nbsp;2024 unangefochten und nicht zu überholen auf Platz&nbsp;1.</li>
<li>Dann folgt ein neuer Artikel aus dem letzten Monat: Der Artikel »<a href="https://kantel.github.io/posts/2025121601_ki_bildgenerierung/">Der malende Teddy: Kostenlose KI-Bildgenerierung (für Dummies)</a>« vom 16.&nbsp;Dezember&nbsp;2025 ist innerhalb kürzester Zeit sehr populär geworden und hat es auf Platz&nbsp;2 geschafft.</li>
<li>Dann ein weiterer Dauerbrenner: »<a href="https://kantel.github.io/posts/2024081201_anytype/">All about Anytype – meine neue, digitale Rumpelkammer?</a>« vom 12.&nbsp;August&nbsp;2024 steht ebenfalls weit oben.</li>
<li>Dicht auf dem Fuß folgt eine weitere Meldung aus dem Vormonat: »<a href="https://kantel.github.io/posts/2025120301_onlyoffice/">Es muß nicht immer Microsoft sein: OnlyOffice (Update auf 9.2.0)</a>« vom 3.&nbsp;Dezember&nbsp;2025.</li>
<li>Und <em>last but not least</em> gibt es einen weiteren Beitrag aus dem vergangenen Monat: »<a href="https://kantel.github.io/posts/2025120302_ki_modelle/">KI-Modellvergleich, die dritte: Kling vs Flux vs Nano Banana</a>«, ebenfalls vom 3.&nbsp;Dezember&nbsp;2025.</li>
</ol>
<p>Ich gebe zu, die <em>Top Five</em> sind (mal wieder!) ein wenig KI-lastig, aber bildgenerierende gekünstelte Intelligenzia ist nun mal ein Thema, das mich momentan umtreibt und das ich hochinteressant finde. Daher wird es auch im neuen Jahr noch etliche weitere Artikel zu diesem Subjekt geben. <em>Lasst Euch überraschen!</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55021484064/">Happy New Year 2026</a></em>, erstellt mit <a href="https://app.scenario.com/de">Scenario</a>. Prompt: »<em>A large group of anthropomorphic white rabbits, dressed in colorful clothing, celebrate New Year’s Eve in the square in front of the Brandenburg Gate in Berlin. The rabbits are both male and female; some are in costume, while others hold filled champagne glasses and bottles. In the foreground, a white rabbit wearing glasses and a yellow vest holds a large pocket watch on a chain. The watch face points towards the viewer, and the time shown is midnight. A magnificent, colorful fireworks display can be seen in the sky above the Brandenburg Gate. A large poster hangs on the gate with the inscription “Welcome 2026.” Colored Franco-Belgian comic style. No speech bubbles. Language: German.</em>« Modell: Nano Banana Pro.</p>



 ]]></description>
  <category>Mediadaten</category>
  <category>Interna</category>
  <category>Digitales Leben</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2026010301_happy_2026/</guid>
  <pubDate>Sat, 03 Jan 2026 15:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2026010301_happy_2026/images/neujahr2026.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Aus der Nachbarschaft: Der Emmauswald bleibt – auch 2026</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025123002_emmauswald_bleibt/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55013018422/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025123002_emmauswald_bleibt/images/emmauskirchhof-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Heute Nachmittag war ich zum letzten Mal in diesem Jahr auf dem Neuköllner <a href="https://evfbs.de/start/friedhoefe/region-sued/einzeldarstellung/emmaus/kurzportraet">Emmauskirchhof</a> und habe dort wieder einen herrlichen Sonnenuntergang photographieren können. Aber auch <a href="https://kantel.github.io/posts/2025112702_emmaus_kirchhof_wald/">dieses Mal</a> galt der Besuch nicht nur <a href="https://kantel.github.io/posts/2024051702_gabis_letzter_weg/">Gabis Grabstätte</a>, sondern ich möchte darauf hinweisen, daß auch im Jahr 2026 der nebenanliegende <a href="https://emmauswald-bleibt.de/">Emmauswald</a> nicht einer <a href="https://www.nd-aktuell.de/artikel/1188194.stadtentwicklung-emmauswald-in-neukoelln-kahlschlag-gegen-zahlung.html">skrupellosen Immobilienmafia geopfert</a> werden darf.</p>
<p>Der Emmauswald ist mit knapp 3,8 Hektar zwar nur geringfügig größer als zwei Fußballfelder, aber er ist der größte Wald Neuköllns. Daher verbietet sich jede Rodung. Der Emmauswald bleibt! Das ist <a href="http://www.gabi-kantel.de/Website/Willkommen.html">Gabis</a> Vermächtnis.</p>
<hr>
<p><strong>Photo</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2025: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Neukölln</category>
  <category>Neuköllner Bilderbogen</category>
  <category>Parks und Gärten</category>
  <category>Photographie</category>
  <category>Emmauswald</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025123002_emmauswald_bleibt/</guid>
  <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 20:20:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025123002_emmauswald_bleibt/images/emmauskirchhof.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Christmas Garden Berlin – Botanischer Garten</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025123001_xmas_garden/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55011089535/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025123001_xmas_garden/images/xmasgarden-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Bereits zum neunten Mal findet auch in diesem Jahr im <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Botanischer_Garten_und_Botanisches_Museum_Berlin">Dahlemer Botanischen Garten</a> das Lichtkunst-Event »<a href="https://www.christmas-garden.de/berlin/">Christmas Garden</a>« statt. Auf einem etwa zwei Kilometer langen Rundweg werden die Besucherinnen und Besucher mit mehr als 30 Licht- und Klanginstallationen verzaubert. Auch die liebste aller Freundinnen und ich wollten dieses spektakuläre Ereignis erleben und haben es daher am zweiten Weihnachtsfeiertag besucht. Es war tatsächlich grandios und es sind auch etliche Photos dabei herausgekommen, die ich Euch nicht unterschlagen kann: <em>(Mit einem Klick auf die Vorschaubilder kommt Ihr je auf eine Seite mit einer Vergrößerung.)</em></p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55009897572/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025123001_xmas_garden/images/xmasgarden01.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55010957778/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025123001_xmas_garden/images/xmasgarden02.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55010782226/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025123001_xmas_garden/images/xmasgarden03.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55010782406/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025123001_xmas_garden/images/xmasgarden04.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55011090190/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025123001_xmas_garden/images/xmasgarden05.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55011133395/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025123001_xmas_garden/images/xmasgarden06.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55011086154/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025123001_xmas_garden/images/xmasgarden07.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55009940322/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025123001_xmas_garden/images/xmasgarden08.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55010825756/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025123001_xmas_garden/images/xmasgarden09.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55010825906/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025123001_xmas_garden/images/xmasgarden10.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55010826226/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025123001_xmas_garden/images/xmasgarden11.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55011086769/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025123001_xmas_garden/images/xmasgarden12.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55010826301/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025123001_xmas_garden/images/xmasgarden13.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55011086924/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025123001_xmas_garden/images/xmasgarden14.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55011001913/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025123001_xmas_garden/images/xmasgarden15.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55011134875/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025123001_xmas_garden/images/xmasgarden16.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55011002178/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025123001_xmas_garden/images/xmasgarden17.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55009941652/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025123001_xmas_garden/images/xmasgarden18.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Okay, es war manches Mal hart an der Grenze zum Kitsch oder auch darüber hinaus, aber es war technisch hervorragend gemacht, sehr beeindruckend und Kitsch kann ja auch recht schön sein. Meiner Begleiterin und mir hat es jedenfalls sehr gefallen.</p>
<p>Falls Ihr auf den Geschmack gekommen seid und den Christmas Garden ebenfalls besuchen wollt: Bis zum 11. Januar 2026 hat das Event geöffnet.</p>
<p>Mit diesen Bildern wünschen die liebste und beste aller Freundinnen und ich allen Leserinnen und Lesern da draußen einen guten Rutsch. Und wir wagen auch schon eine Prognose: Das neue Jahr wird ein mittleres Jahr werden, zwar schlechter als 2025, aber auf jeden Fall besser als 2027. In diesem Sinne: Passt auf Euch auf und fallt nicht in den Briefkasten. <em>Prosit Neujahr!</em>&nbsp;🎉</p>
<hr>
<p><strong>Photos</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2025: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Kultur</category>
  <category>Modernes Leben</category>
  <category>Parks und Gärten</category>
  <category>Atlas Curiosa</category>
  <category>Photographie</category>
  <category>Dahlem</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025123001_xmas_garden/</guid>
  <pubDate>Tue, 30 Dec 2025 18:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025123001_xmas_garden/images/xmasgarden.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Mediterrane Rinderrouladen – Alles unter 500 Gramm ist Aufschnitt</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025122904_mediterrane_rinderrouladen/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55010956498/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025122904_mediterrane_rinderrouladen/images/rouladen-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Ein Rezept für Eure Silvesterparty:</p>
<section id="zutaten-für-acht-portionen" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="zutaten-für-acht-portionen">Zutaten (für acht Portionen)</h3>
<ul>
<li>3 große Zwiebeln</li>
<li>4 Möhren</li>
<li>3 Knoblauchzehen</li>
<li>8 Rinderrouladen, frisch</li>
<li>16 Scheiben Serranoschinken</li>
<li>300 g getrocknete Tomaten in Öl</li>
<li>1 Glas Röstpaprika (450 g)</li>
<li>1 Glas Basilikumpesto</li>
<li>4 Esslöffel Tomatenmark</li>
<li>8 Esslöffel Olivenöl</li>
<li>500 ml Rotwein, trocken</li>
<li>2 Dosen gehackte Tomaten (900 g)</li>
<li>1 Bund Basilikum, frisch</li>
<li>Salz, Pfeffer bunt</li>
<li>Gemüsebrühe (Glas)</li>
</ul>
</section>
<section id="zubereitung" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="zubereitung">Zubereitung</h3>
<ol type="1">
<li><p>Zwiebeln halbieren, schälen und fein Würfeln, Möhren schälen und klein würdeln, Knoblauch schälen und klein hacken.</p></li>
<li><p>Getrocknete Tomaten in feine Streifen schneiden, Röstpaprika halbieren und eventuell vierteln.</p></li>
<li><p>Fleisch waschen, trocken tupfen und mit Salz und Pfeffer würzen. Rouladen jeweils mit 2 Scheiben Serranoschinken belegen, mit Basilikumpesto bestreichen und mit getrockneten Tomaten und Röstpaprika belegen. Rouladen an den langen Seiten einschlagen und von der kurzen Seite her eng aufrollen.Jeweils mit Rouladennadeln fixieren.</p></li>
<li><p>In einer Pfanne oder einem Schmortopf 4 EL Öl auf hoher Stufe erhitzen. Rouladen ca. 5 Minuten dunkel anrösten. Anschließend auf einem Teller beiseitestellen.</p></li>
<li><p>Topf erneut mit 4 EL Öl auf hoher Stufe erhitzen und im Bratensatz Zwiebeln mit Karotten ca. 4 Minuten anbraten. Tomatenmark zugeben und nochmal ca. 3 Minuten braten. Mit Rotwein ablöschen und ca. 3 Minuten einköcheln lassen. Mit gehackten Tomaten auffüllen und Sauce mit Salz, Pfeffer würzen und Gemüsebrühe auffüllen.</p></li>
<li><p>Mediterrane Rouladen in die Tomatensauce setzen und zugedeckt bei kleiner bis mittlerer Stufe ca. 2 bis 3 Stunden schmoren. Rouladen etwa jede halbe Stunde wenden. Dabei bei Bedarf etwas warme Brühe nachgießen.</p></li>
<li><p>Mediterrane Rinderrouladen in Tomatensauce auf Tellern verteilen. Nach Belieben mit Basilikum garnieren.</p></li>
</ol>
<p>Dazu passen Bandnudeln. <em>Guten Appetit!</em></p>
<hr>
<p><strong>Photo</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2025: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>


</section>

 ]]></description>
  <category>Rezepte</category>
  <category>Modernes Leben</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025122904_mediterrane_rinderrouladen/</guid>
  <pubDate>Mon, 29 Dec 2025 21:20:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025122904_mediterrane_rinderrouladen/images/rouladen.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Atlas Curiosa: Spandauer Weihnachtsmarkt 2025</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025122903_spandauer_weihnachtsmarkt/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54996400084/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025122903_spandauer_weihnachtsmarkt/images/weihnachtsmarkt-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Der <a href="https://www.morgenpost.de/bezirke/spandau/article405184249/weihnachtsmarkt-altstadt-spandau-berlin-2025-programm.html">traditionelle Weihnachtsmarkt in der historischen Spandauer Altstadt</a> ist so etwas wie das Urgestein der Berliner Weihnachtsmärkte. Er findet schon seit vielen Jahren in Berlins größter zusammenhängender Fußgängerzone statt und gehört neben dem Charlottenburger zu den schönsten Weihnachtsmärkten Berlins.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54995259877/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025122903_spandauer_weihnachtsmarkt/images/weihnachtsmarkt2.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Auch die liebste aller Freundinnen und ich haben es uns am Sonnabend vor Weihnachten nicht nehmen lassen, diesen Markt aufzusuchen, uns ein wenig treiben zu lassen und hin und wieder am reichlich dargebotenen Glühwein zu naschen.</p>
<p>Und da ja bekanntlich die asozialen Netze – speziell das Gesichtsbuch – und ich in diesem Leben keine Freunde mehr werden, muß ich die (wenigen) Bilder von diesem Event hier in diesem <del>Blog</del> Kritzelheft veröffentlichen. Da müsst Ihr jetzt durch, denn dafür ist ein Kritzelheft ja da.</p>
<hr>
<p><strong>Photos</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2025: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Atlas Curiosa</category>
  <category>Kiezfest</category>
  <category>Spandau</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025122903_spandauer_weihnachtsmarkt/</guid>
  <pubDate>Mon, 29 Dec 2025 20:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025122903_spandauer_weihnachtsmarkt/images/weihnachtsmarkt.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Eine neue digitale Rumpelkammer mit Zettlr 4.0?</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025122902_zettlr_4_0/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55012304186/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025122902_zettlr_4_0/images/hippie-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Vor wenigen Stunden schneite die <a href="https://stadt-bremerhaven.de/zettlr-4-0-grosses-update-zum-achten-geburtstag-veroeffentlicht/">Meldung</a> in meinen Feedreader, daß vom freien (GPL&nbsp;3), plattformübergreifenden (macOS, Windows, Linux) Markdown-Editor <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/auszeichnungssprachen/zettlr.html">Zettlr</a> pünktlich zu seinem achten Geburtstag die <a href="https://github.com/Zettlr/Zettlr/releases/tag/v4.0.0">Version 4.0</a> freigegeben wurde. Sie bringt etliche Verbesserungen (unter anderem einen komplett neugeschriebenen Tabelleneditor) und auch viele Bugfixes.</p>
<p>Diese Freigabe passt gut in meine aktuellen Überlegungen. Da sich in meinem (Privat-) Leben in den letzten Monaten einiges geändert hat (ich bin vor allem oft über mehrere Tage beinahe komplett offline und nur über mein Android-Smartphone mit der Internet-Welt verbunden), muß ich mein zweites Gehirn neu überdenken. Das betrifft weniger meinen Zettelkasten, den nach wie vor <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/staticsites/joplin.html">Joplin</a> hervorragend abdeckt, sondern eher den Bereich »digitale Rumpelkammer« (von manchen da draußen hochtrabend auch »Digital Garden« genannt). Zwar habe ich hierfür bisher <a href="https://anytype.io/">Anytype</a> im Einsatz, aber da ich in meiner momentanen Situation verstärkt auch längere Texte irgendwo einhacken muß, habe ich festgestellt, daß sich meine Wurstfinger und die pfitzelige Tastatur meines Android-Devices nicht wirklich vertragen.</p>
<p>Und da es mir vor einem Jahr schon einmal gelungen war, <a href="https://kantel.github.io/posts/2024112701_zetttlr_chromebook/">Zettlr auf meinem Chromebook zu installieren</a>, liegt die Idee nahe, diese Arbeiten darauf auszuführen und nur dann, wenn ich im Bereich eines funktionierenden WLANs (also zu Hause) bin, die Synchronisation mit meinem Desktop vorzunehmen. Im Gegensatz zu Anytype frisst <a href="https://www.zettlr.com/">Zettlr</a> Markdown pur, die Zusammenarbeit mit meinen anderen, ebenfalls Markdown basierten Editoren (zum Beispiel <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/staticsites/quarto.html">Quarto</a> oder <a href="https://kantel.github.io/posts/2025062101_mkdocs/">MkDocs</a>) dürfte daher gewährleistet sein.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55012601364/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025122902_zettlr_4_0/images/zettlrneu.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Als ersten Schritt und zur Eingewöhnung habe ich erst einmal das neue Zettlr auf meinem Mac Mini installiert (siehe <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55012601364/">Screenshot</a> oben) – das Update kann man <a href="https://github.com/Zettlr/Zettlr/releases">via GitHub</a> oder über die <a href="https://www.zettlr.com/download">Projektseite</a> einfahren –, nun muß ich »nur« noch mein seit etlichen Wochen sanft eingeschlafenes (oder eingemottetes?) Chromebook aus seinem Dornröschenschlaf wecken. <em>Still digging!</em></p>
<p><strong>War sonst noch was?</strong> Ach ja, ich kenne <a href="https://www.zettelnotes.com/">Zettel Notes</a> (ZN) und auch den Beitrag, in dem <a href="https://blog.babak.no/2023/02/04/how-to-almost-use-zettlr-on-android-devices/">ZN als Zettlr-Replacement für Android</a> angepriesen wird. Das löst aber nicht das Problem, daß sich meine Wurstfinger nicht mit meiner Android-Tastatur vertragen.</p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/55012304186/">Alternder Späthippie am Schreibtisch</a></em>, erstellt mit <a href="https://openart.ai/">OpenArt.ai</a>. Prompt: »<em>An older hippie with blue eyes and thinning white hair, clean shaven, with glasses, wearing a checkered, colorful shirt and blue jeans sits at a desk in front of many stacks of papers. A cup with pencils and an open beer bottle are also on the desk. In the background there is an overflowing shelf with books and open index boxes. The sun shines through a window. Colored Franco-Belgian comic style. Language: German. No speech bubbles.</em>« Modell: Nano Banana Pro.</p>



 ]]></description>
  <category>Zettlr</category>
  <category>Zettelkasten</category>
  <category>Chromebook</category>
  <category>Android</category>
  <category>Joplin</category>
  <category>Anytype</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025122902_zettlr_4_0/</guid>
  <pubDate>Mon, 29 Dec 2025 18:25:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025122902_zettlr_4_0/images/hippie.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Züge in das Leben – Züge in den Tod: Das Kinderdenkmal in der Georgenstraße</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025122901_zuege_leben_zuge_tod/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54995259117/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025122901_zuege_leben_zuge_tod/images/zuegeleben-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>In der Georgenstraße 14 in Berlin-Mitte, auf dem Vorplatz des Bahnhofs Friedrichstraße, steht eine in Bronze gegossene Skulptur mit nahezu lebensgroßen Kindern. Zwei der Kinder, im satten Rotbraunton gehalten, symbolisieren die mehr als 10.000 geretteten Mädchen und Jungen der »Kindertransporte«, die vom Bahnhof Friedrichstraße und zwei weiteren Berliner Bahnhöfen in der Zeit von November 1938 bis Ende August 1939 mit dem Zug nach London gebracht und dadurch vor einem späteren Abtransport in ein Konzentrationslager bewahrt wurden. Diese Rettungsaktionen waren möglich, weil in den ersten Jahren nach Hitlers Machtergreifung der jüdische Teil der deutschen Bevölkerung zwar schon diskriminiert und aus der Rechtsgemeinschaft ausgestoßen wurde (1935 wurden die ersten der sogenannten Nürnberger Gesetze verabschiedet), seine systematische Verfolgung und Ermordung jedoch erst mit dem Beginn des 2. Weltkrieges in Gang gesetzt wurde.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54996321558/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025122901_zuege_leben_zuge_tod/images/zuegetod-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Die Anordnung der Gruppenmitglieder spiegelt das gegensätzliche Schicksal der Kinder zur Zeit des Nationalsozialismus wider. Denn kurze Zeit später wurden von denselben Bahnhöfen aus jüdische Kinder mit ihren Eltern, Geschwistern und Verwandten in Konzentrationslager verschickt, wo sie fast alle ermordet wurden. Auch dieser Kinder wird in der Georgenstraße gedacht. Sie werden durch fünf, in grauer Brone gegossenen Kinder symbolisiert. Gerettete und Nicht-Gerettete treten uns so in verschiedenen Farben und entgegengesetzter Richtung entgegen. Stapel von Koffern und Gepäckstücken zwischen den Überlebenden und den in die Vernichtung Verschleppten unterstreichen den Versuch einer realistischen Darstellung der der Plastik zugrunde liegenden historischen Ereignisse.</p>
<p>Das Denkmal gestaltete der israelische Künstler <em>Frank Meisler</em> (1925–2018), der selbst mit einem Kindertransport aus Danzig floh. Es wurde zum 70. Jahrestag des ersten Kindertransports am 30.11.2008 eingeweiht. Meisler errichtete ähnliche Denkmäler an den Stationen der Kindertransporte: In seiner Heimatstadt Danzig, im Seehafen Hoek van Holland und am Londoner Bahnhof Liverpool Street.</p>
<p>Es gab im Vorfeld Streitigkeiten um die »püppchenhafte Skulptur«, den Aufstellungsort und andere Interventionen gedenkpolitscher Akteure, die durch die rechtzeitig zum historischen Datum erfolgte Aufstellung des Denkmals beendet wurden.</p>
<section id="verwendete-literatur" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="verwendete-literatur">Verwendete Literatur</h3>
<ul>
<li>Bildhauerei in Berlin: <em><a href="https://bildhauerei-in-berlin.de/bildwerk/denkmal-zur-erinnerung-an-die-kindertransporte-und-die-deportation-von-kindern-1938-1945-5234/">Denkmal zur Erinnerung an die Kindertransporte und die Deportation von Kindern 1938-1945</a>. Züge in das Leben - Züge in den Tod 1938-1945</em>, abgerufen am 29. Dezember 2025</li>
<li>clk: <em><a href="https://www.tagesspiegel.de/berlin/denkmal-erinnert-an-kindertransporte-1716850.html">Denkmal erinnert an Kindertransporte</a></em>, Tagesspiegel vom 29. November 2008</li>
<li>Lothar Eberhardt: <em><a href="http://www.berlin-judentum.de/denkmal/kindertransporte.htm">Abschied für immer</a>: Neues Denkmal zur Erinnerung an Kindertransporte</em>, haGalil.com vom 1. Dezember 2008</li>
<li>Gedenktafeln in Berlin: <em><a href="https://www.gedenktafeln-in-berlin.de/gedenktafeln/detail/kindertransporte-zuege-in-das-leben-zuege-in-den-tod/2849">Kindertransporte - Züge in das Leben - Züge in den Tod</a></em>, abgerufen am 29. Dezember 2025</li>
<li>Memorial Museums: <em><a href="https://www.memorialmuseums.org/memorialmuseum/zuge-ins-leben-zuge-in-den-tod">Züge ins Leben - Züge in den Tod</a></em>, abgerufen am 29. Dezember 2025</li>
<li>Florian Russi: <em><a href="https://www.berlin-lese.de/sehenswuerdigkeiten/denkmaeler-und-skulpturen/das-kinderdenkmal-in-der-georgenstrasse/">Das Kinderdenkmal in der Georgenstraße</a></em>, Berlin-Lese, abgerufen am 29. Dezember 2025</li>
<li>Christian Schmitt: <em><a href="https://www.juedische-allgemeine.de/allgemein/die-wahrheit-der-anderen/">Die Wahrheit der Anderen</a>. Zeitzeugen und Historiker kritisieren das Denkmal für Kindertransporte</em>, Jüdische Allgemeine vom 27. November 2008</li>
<li>visit Berlin: <em><a href="https://www.visitberlin.de/de/zuege-das-leben-zuege-den-tod">Züge in das Leben – Züge in den Tod</a>. Denkmal zur Erinnerung an Kindertransporte während der NS-Zeit</em>, abgerufen am 29. Dezember 2025</li>
</ul>
<hr>
<p><strong>Photos</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2025: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>


</section>

 ]]></description>
  <category>Atlas Curiosa</category>
  <category>Berlin-Mitte</category>
  <category>Geschichte</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025122901_zuege_leben_zuge_tod/</guid>
  <pubDate>Mon, 29 Dec 2025 14:45:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025122901_zuege_leben_zuge_tod/images/zuegetod.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Schneller kacken ohne Smartphone</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025121802_schneller_kacken/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54991188982/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025121802_schneller_kacken/images/handywc-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Wer immer noch naiv glaubt, mit einem Smartphone ginge heutzutage alles schneller, der hat noch nie diese Warnung auf der Innenseite eines Toilettendeckels in einer Neuköllner Kneipe gesehen.</p>
<hr>
<p><strong>Photo</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2025: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Neukölln</category>
  <category>Neuköllner Bilderbogen</category>
  <category>Digitales Leben</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025121802_schneller_kacken/</guid>
  <pubDate>Thu, 18 Dec 2025 19:25:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025121802_schneller_kacken/images/handywc.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
</channel>
</rss>
