<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>Der Schockwellenreiter</title>
<link>https://kantel.github.io/</link>
<atom:link href="https://kantel.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>Schockwellenreiter</description>
<generator>quarto-1.5.47</generator>
<lastBuildDate>Mon, 03 Nov 2025 13:40:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Die Zahlen für den Monat Oktober</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025110301_zahlen/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54899010055/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025110301_zahlen/images/berlinbadger-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Ich habe doch wegen einiger (für mich) wichtiger Aktivitäten glatt den Monatswechsel verschlafen. Daher gibt es die Zahlen, die manches Mal auch hochtrabend <em>Mediadaten</em> genannt werden, erst heute: Im Oktober 2025 hatte der <em>Schockwellenreiter</em> laut seinem nicht immer zuverlässigen (es gab Ende des Monats ein paar Stunden Ausfälle zu beklagen), aber dafür (hoffentlich!) datenschutzkonformen <del>Geißenpeter</del> <a href="https://www.goatcounter.com/">Neugiertool</a> immerhin <strong>6.875&nbsp;Seitenaufrufe</strong>. Das sind für diese Seiten eine beachtliche Menge. Wie immer täuscht die Exaktheit der Ziffer eine Genauigkeit der Zahl nur vor, doch natürlich freue ich mich über jede Besucherin und jeden Besucher und bedanke mich bei allen meinen Leserinnen und Lesern.</p>
<p>😎 &nbsp; <em>Bleibt mir gewogen!</em></p>
<p>Auch die <em>Top Five</em> des Vormonats überraschen:</p>
<ol type="1">
<li>Natürlich steht – wie schon seit vielen Monaten – der Beitrag »<a href="https://kantel.github.io/posts/2024011002_ki_ohne_zensor/">Bildgeneratoren und Künstliche Intelligenz – ohne Zensoren</a>« vom 10.&nbsp;Januar&nbsp;2024 uneinholbar an der Spitzenposition.</li>
<li>Danach folgt meine <a href="https://kantel.github.io/posts/2024081201_anytype/">digitale Rumpelkammer Anytype</a> mit einer aktuellen Update-Meldung »<a href="https://kantel.github.io/posts/2025101001_anytype_050/">Anytype Desktop 0.50 freigegeben</a>« vom 10.&nbsp;Oktober&nbsp;2025.</li>
<li>Fast gleichauf liegt der »<a href="https://kantel.github.io/posts/2025101901_green_elephant/">Elephant im grünen Morgenmantel: Bildgenerierung mit OpenArt.ai</a>«, ein Artikel vom 19.&nbsp;Oktober&nbsp;2025.</li>
<li>Dann hat feiertagsbedingt Google wohl einen uralten Beitrag (vom 15.&nbsp;2023) nach oben gespült: »<a href="https://kantel.github.io/posts/2023101501_happy_halloween_1/">Happy Halloween: Bildgeneratoren und ihre Prompts</a>«.</li>
<li>Und <em>last but not least</em> fand auch noch meine am 21.&nbsp;Oktober&nbsp;2025 gestellt Frage »<a href="https://kantel.github.io/posts/2025102103_internettod/">Ist die Künstliche Intelligenz der Tod des Internets? Oder doch nicht?</a>« ihren Einzug in diese <em>Top Five</em>.</li>
</ol>
<p>Ich freue mich, daß seit meiner <a href="https://kantel.github.io/posts/2022120802_hello_quarto/">Umstellung</a> auf <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/staticsites/quarto.html">Quarto</a> im Dezember 2022 und dem in der Folge responsiven Seitendesigns mein Backkatalog offensichtlich zunehmend Aufnahme in die Suchergebnisse unser aller Datenkrake findet.</p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54899010055/">Berlin Badger</a></em>, erstellt mit <a href="https://openart.ai/home">OpenArt.ai</a>. Prompt: <em>»Illustration of a badger wearing a red dressing gown and a black beret sits at a table in a street cafe, looking out through a large, sunny window at a bustling Berlin street scene. On the table are a laptop and a large, steaming mug of coffee. Colored DC Comic style</em>. Modell: Seedream 4.0.</p>



 ]]></description>
  <category>Mediadaten</category>
  <category>Interna</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025110301_zahlen/</guid>
  <pubDate>Mon, 03 Nov 2025 13:40:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025110301_zahlen/images/berlinbadger.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Die quelloffene Graphik-Software Gimp 3.0.6 korrigiert kritische Fehler</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025103002_gimp_3_0_6/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54889145382/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025103002_gimp_3_0_6/images/gimp-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Auch in Zeiten, in denen sich Googles <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Nano_Banana">Nano Banana</a> als der ultimative Photoshop-Killer <a href="https://kantel.github.io/posts/2025101901_green_elephant/">geriert</a>, sollte man nicht vergessen, daß es überaus nützlich ist, als Alternative zum teuren und proprietären Platzhirschen eine freie Bildbearbeitungssoftware im Portefeuille zu haben. Und daher möchte ich Euch mitteilen, daß <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/GIMP">GIMP</a>, das kostenlose, plattformübergreifende (unter anderem Windows, macOS und Linux) und freie (GPL) Bildbearbeitungsprogramm in der <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/GIMP">Version 3.0.6 erschienen</a> ist.</p>
<p>Diese Version <a href="https://www.heise.de/news/Bildbarbeitung-GIMP-Version-3-0-6-schliesst-Codeschmuggel-Lecks-10964002.html">schließt einige hochriskante Sicherheitslücken</a>. Angreifer könnten unter anderem mit präparierten Bildern Malware einschleusen. Wer GIMP bereits nutzt, sollte das Update daher zeitnah einfahren.</p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54889145382/">Der Dachs als Maler</a></em>, erstellt mit <a href="https://openart.ai/home">OpenArt.ai</a>. Prompt: <em>»Illustration of a badger in a red dressing gown and a black beret sits in an old-fashioned-looking studio at an easel and paints a picture. A rat in a flowing robe is posing as a model. Other colorful paintings hang on the walls. Light streams onto the easel through the skylight. Colored DC Comic style</em>. Modell: Nano Banana.</p>



 ]]></description>
  <category>Bilder</category>
  <category>Generative Art</category>
  <category>Gimp</category>
  <category>Nano Banana</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025103002_gimp_3_0_6/</guid>
  <pubDate>Thu, 30 Oct 2025 19:25:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025103002_gimp_3_0_6/images/gimp.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Jetzt (hoffentlich) fehlerfrei: Nextcloud Desktop Client 4.0.1 freigegeben</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025103001_nextcloud_update/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54855966427/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025103001_nextcloud_update/images/nextcloud-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Als ich <a href="https://kantel.github.io/posts/2025102201_dropbox_mac/">letzte Woche darüber berichtete</a>, daß mir die fehlende Unterstützung der <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/webservices/dropbox.html">Tropfenschachtel</a> für ältere Macs am Arsch vorbeigeht, weil ich meinen <a href="https://kantel.github.io/posts/2025042302_nextcloud/">Umzug von der Dropbox nach Nextcloud</a> schon abgeschlossen hatte, traf zeitgleich die Meldung bei mir ein, daß vom Nextcloud Desktop Client die Version 4.0 freigegeben wurde.</p>
<p>Wegen meines Mißtrauens gegenüber Nuller-Versionen habe ich dies erst einmal ignoriert. Und ich habe gut daran getan, denn schon kurz darauf berichteten einschlägige Mailinglisten (unter anderem auch die meines ehemaligen Brötchengebers) über schwerwiegende Fehler in dieser aktualisierten Version. Doch Nextcloud hat schnell reagiert und heute die Version Nextcloud Desktop 4.0.1 für alle unterstützten Betriebssysteme (Windows, MacOS, Linux) freigegeben (<a href="https://nextcloud.com/de/installation/#desktop-files">Download</a>). Mit dieser Version sollte die Wolke wieder fehlerfrei funktionieren.</p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54855966427/">Ein Elephant am Schreibtisch</a></em>, erstellt mit <a href="https://openart.ai/home">OpenArt.ai</a>. Prompt: <em>»Colored Franco-Belgian Comic Style. An elephant in a green dressing gown sits at a desk in front of an old-fashioned steampunk-style computer. The surrounding walls are lined with shelves filled with old books. In the background is a window overlooking a city. Through the window, a blimp can be seen in the sky. Sunlight floods the room«</em>. Modell: Seedream&nbsp;4.0.</p>



 ]]></description>
  <category>Digitales Leben</category>
  <category>Digitale Souveränität</category>
  <category>Nextcloud</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025103001_nextcloud_update/</guid>
  <pubDate>Thu, 30 Oct 2025 18:10:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025103001_nextcloud_update/images/nextcloud.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Jetzt habe ich wieder die Haare schön</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025102802_haare_schoen/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54886037851/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025102802_haare_schoen/images/haareschoen-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Nun muss ich Euch aber auch noch den Grund meines Ausflugs nach Schöneweide verraten: Da erneut ein Vierteljahr vergangen war, habe ich mir dort meine Locken richten lassen und so habe ich jetzt auch wieder die Haare schön, dank <a href="https://www.facebook.com/coiffeuremarinaundteam/?locale=de_DE">Coiffeure Marina &amp; Team</a> (Facebook-Link).</p>
<p>Wer genauer hinschaut, wird bemerken, daß der Schnitt gegenüber früher (zum Beispiel <a href="https://kantel.github.io/posts/2025071901_haare_schoen/">bei meinem letzten Besuch</a>) leicht anders ist. Grund ist, daß die liebste Freundin von allen mich gebeten hat, mir die Locken dieses Mal nicht so radikal schneiden zu lassen. Diesen Wunsch habe ich der Friseuse meines Vertrauens übermittelt und sie hat daraus – wie ich finde – einen guten Schnitt&nbsp;🥸 gemacht.</p>
<hr>
<p><strong>Photo</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2025: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Modernes Leben</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025102802_haare_schoen/</guid>
  <pubDate>Tue, 28 Oct 2025 19:05:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025102802_haare_schoen/images/haareschoen.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Schöneweide ist schweineöde (und Googles KI spinnt)</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025102801_ki_spinnt/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54886037851/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025102801_ki_spinnt/images/schoeneweide-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Ich mußte heute nach <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Berlin-Sch%C3%B6neweide">Berlin-Schöneweide</a>. Das ist normalerweise kein Problem, mit der S-Bahn (Linien 45, 46 und 47) geht das von meinem »Heimatbahnhof« Hermannstraße in weniger als zehn Minuten und die Wartezeit am Bahnhof beträgt im schlimmsten Fall noch einmal zehn Minuten.</p>
<p>Nun geht die Berliner S-Bahn aber mal wieder ihrer Lieblingsbeschäftigung nach, den Berliner Südosten völlig vom Verkehr abzukoppeln, zwischen Baumschulenweg und Spindlersfeld, Grünau oder Grünbergallee fährt vermutlich bis 3. November 2025 keine einzige S-Bahn. Was macht der versierte ÖPNV-Nutzer in solchen Fällen, wenn er den überfüllten Schienenersatzverkehr meiden will? Er weicht auf die Regionalbahn aus.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54886037701/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025102801_ki_spinnt/images/regionalbahn.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Das ist dann aber wirklich ein Akt: Ringbahn bis Ostkreuz nehmen und dort umsteigen in die Regionalbahn nach Schönefeld (die hält seltsamerweise in Schöneweide). Und die Fahrzeit beträgt nun etwa fünfzig Minuten (statt der üblichen zehn).</p>
<p>Der Clou ist aber Googles KI: Als ich nämlich heute früh Google befragen wollte, was der Grund für diese Störung in Schöneweide ist, meldete sich auf den Prompt <code>bahnhof schöneweide s-bahn sperrung</code> als erstes großspurig Google KI um zu verkünden:</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Aktuell gibt es keine Sperrungen oder Störungen im S-Bahn-Verkehr am Bahnhof Schöneweide, da alle Baumaßnahmen zum Ende der Herbstferien abgeschlossen wurden.</p>
</blockquote>
<p>Wäre ich so leichtgläubig wie einige KI-Apologeten (Seitenhieb nach Bremen&nbsp;🤓), wäre ich ganz schön aufgeschmissen. Glücklicherweise scheint Google Maps der hauseigenen, gekünstelten Intelligenzia ebenfalls zu mißtrauen, denn der Dienst wusste schon letzte Woche über die heutigen Sperrungen Bescheid und schlug mir als Alternative den Umweg mit der Regionalbahn vor.</p>
<hr>
<p><strong>Photos</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2025: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <category>Failed State Berlin</category>
  <category>Verkehr</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025102801_ki_spinnt/</guid>
  <pubDate>Tue, 28 Oct 2025 18:10:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025102801_ki_spinnt/images/schoeneweide.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Atlas Curiosa: Trabrennbahn Karlshorst</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025102702_trabrennbahn_karlshorst/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54881457126/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025102702_trabrennbahn_karlshorst/images/karlshorst-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p><strong>Noch ein paar Photos</strong>: Sonnabend hatten eine liebe Freundin und ich die Idee, die <a href="https://berlin.t-online.de/region/berlin/id_100958320/ostpro-2025-in-berlin-das-bietet-die-messe-in-karlshorst-.html">Ostpro&nbsp;2025</a>, die Messe für Ostprodukte, zu besuchen. Doch das war keine gute Idee, denn am Eingang gab es ob des großen Andrangs <a href="https://berlin.t-online.de/region/berlin/id_100972606/berlin-hunderte-besucher-kommen-zur-ostpro-nach-karlshorst.html">anderthalb Stunden Wartezeit</a>. Daher <em>cancelten</em> wir spontan den Besuch. Doch da wir schon einmal dort waren, sind wir stattdessen über das Gelände der <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Trabrennbahn_Karlshorst">Trabrennbahn Karlshorst</a> spaziert.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54881675653/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025102702_trabrennbahn_karlshorst/images/karlshorst03.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Dabei habe ich auch wieder einige Photos geschossen. Von einem monumentalen, kitschigen Kriegerdenkmal (Kriegerdenkmäler sind eigentlich immer monumental und kitschig),</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54881697554/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025102702_trabrennbahn_karlshorst/images/karlshorst02.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>über einen uralten Baumstumpf, der aus Naturschutzgründen langsam verrotten darf, um als Heim für Insekten und anderes Kleingetier zu dienen,</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54881456576/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025102702_trabrennbahn_karlshorst/images/karlshorst01.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>bis wir dann endlich auf das stießen, was der Anlage <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Trabrennsport">ihren Namen</a> gab: Ein trabendes Pferd samt Fahrer im <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Sulky">Sulky</a>. So wurde es ein zwar kurzer, aber dennoch trotz aller Widrigkeiten erfolgreicher Spaziergang.</p>
<hr>
<p><strong>Photos</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2025: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Atlas Curiosa</category>
  <category>Parks und Gärten</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025102702_trabrennbahn_karlshorst/</guid>
  <pubDate>Mon, 27 Oct 2025 20:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025102702_trabrennbahn_karlshorst/images/karlshorst.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Aus der Nachbarschaft: Herbst im Carl-Weder-Park</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025102701_herbst_carl_weder_park/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54881697244/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025102701_herbst_carl_weder_park/images/herbstcwp-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Seit etlichen Jahren versuche ich jeden Herbst, das bunte Laub des <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Carl-Weder-Park">Carl-Weder-Parks</a> in Neukölln mit der Kamera einzufangen. So auch letzten Mittwoch. Und da ja bekanntlich ich und die asozialen Medien im Allgemeinen und das Gesichtsbuch im Besonderen in diesem Leben keine Freunde mehr werden, gibt es das Photo auch dieses Jahr in meinem <del>Blog</del> Kritzelheft. Wozu sind Kritzelhefte denn sonst da?</p>
<hr>
<p><strong>Photo</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2025: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Neukölln</category>
  <category>Neuköllner Bilderbogen</category>
  <category>Parks und Gärten</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025102701_herbst_carl_weder_park/</guid>
  <pubDate>Mon, 27 Oct 2025 19:25:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025102701_herbst_carl_weder_park/images/herbstcwp.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Dropbox spielt nicht mehr mit meinem Mac mini</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025102201_dropbox_mac/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54857128245/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025102201_dropbox_mac/images/elephant-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Letzten Monat trudelte die Meldung in meinen elektrischen Briefkasten, daß die <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/webservices/dropbox.html">Tropfenschachtel</a> ab Oktober mit meinem Mac mini nicht mehr spielen will. Denn ab dann würden die macOS Versionen 10.13 bis 10.15 nur noch sehr eingeschränkt unterstützt. Und mein Mac mini ist von 2018, macOS Sequoia 15 ist die letzte Betriebssystemversion, die (ohne Klimmzüge) auf diesem Rechnerchen noch läuft. Doch ohne Rücksicht auf Verluste schrieb mir Dropbox, ich müsse entweder ein Update meines Betriebssystems vornehmen oder ich könne die Tropfenschachtel nur noch sehr eingeschränkt nutzen.</p>
<p>Da war ich doch recht froh, daß ich schon im April dieses Jahres <a href="https://kantel.github.io/posts/2025042302_nextcloud/">meinen Umzug von der Dropbox nach Nextcloud</a> eingeläutet hatte, eine DSGVO-konforme Lösung von <a href="https://tab.digital/">Tab Digital</a>, einer <a href="https://cloud.tab.digital/companyprivacypolicy">Firma, die in Riga, der Hauptstadt von Lettland, sitzt und deren Server in den Niederlanden</a> stehen (also alles in der EU). Und die <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Nextcloud">Software</a> ist Open Source.</p>
<p>Den Umzug meiner Daten habe ich nun schleunigst abgeschlossen. Daher kann ich jetzt ganz entspannt sagen: <em>»Leck mich, Tropfenschachtel!«</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54857128245/">Ein Elephant am Schreibtisch</a></em>, erstellt mit <a href="https://openart.ai/home">OpenArt.ai</a>. Prompt: <em>»Colored Franco-Belgian Comic Style. An elephant in a green dressing gown sits at a desk in front of an old-fashioned steampunk-style computer. The surrounding walls are lined with shelves filled with old books. In the background is a window overlooking a city. Through the window, a blimp can be seen in the sky. Sunlight floods the room«</em>. Modell: Seedream&nbsp;4.0.</p>



 ]]></description>
  <category>Digitales Leben</category>
  <category>Digitale Souveränität</category>
  <category>Nextcloud</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025102201_dropbox_mac/</guid>
  <pubDate>Wed, 22 Oct 2025 11:40:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025102201_dropbox_mac/images/elephant.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Ist die Künstliche Intelligenz der Tod des Internets? Oder doch nicht? Eine Linksammlung</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025102103_internettod/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54869747915/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025102103_internettod/images/internettod-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Wie bei fast allen neuen Entwicklungen scheiden sich auch bei der Einschätzung der gekünstelten Intelligenzia die Geister, ob deren Nutzung Fluch oder Segen sei. Schon bei der Erfindung der Photographie sahen (Kultur-) Pessimisten den Tod der Malerei aufziehen, und der Film sollte den Tod des Theaters zur Folge haben. In allen Fällen wurden die alten Medien (Malerei, Theater) nicht abgelöst von den neuen Medien, aber sie mussten sich verändern, um zu überleben.</p>
<p>Zur Vorbereitung eines geplanten Aufsatzes zu diesem Thema habe ich hier erst einmal eine Linksammlung erstellt, von Beiträgen, die verschiedene Meinungen und Ansätze aufzeigen und diskutieren.</p>
<p><strong>Heute im linearen Fernsehen auf Arte und seit einigen Tagen schon in der Mediathek</strong>: <a href="https://www.arte.tv/de/videos/122187-000-A/ki-der-tod-des-internets/">KI: Der Tod des Internets</a>, ein Film des »elektrischen Reporters« <em><a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Mario_Sixtus">Mario Sixtus</a></em>. Obwohl durchaus kritisch, hält sich Mario mit einer Verteufelung des Künstlichen Intelligenz zurück. Dafür ist er zu intelligent. Im Film nutzt er auch selber Generative KI, um Illustrationen zu erstellen.</p>
<p>Außerdem hat er auch noch die ZEIT mit Essays vollgetextet, <a href="https://www.zeit.de/digital/2025-10/dead-internet-theory-ai-slop-content-verschwoerungstheorie/komplettansicht">über Dad-Jokes und über Bielefeld, aber hauptsächlich eben über KI, über die Selbstabschaffung Googles und über das Zombie-Internet</a>, aber leider ist dies hinter einer Bezahlschranke versteckt. Zumindest weiß ich nun, was das neue Modewort »SLOP« bedeutet.</p>
<div style="float: right; margin-left: 12px; margin-top: 6px;">
<a href="https://www.wagenbach.de/buecher/titel/ki-kunst.html"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025102103_internettod/images/kikunst.jpg" class="img-fluid"></a>
</div>
<p><strong>Ganz anderer Meinung ist der »Merzmensch« <em><a href="https://merzmensch.com/">Vladimir Alexeev</a></em></strong>: Ihm verdanken wir nicht nur das wunderbare Büchlein »<a href="https://medium.com/intermerz/mein-buch-ki-kunst-1e2eedad4bed">KI-Kunst</a>«, indem er für eine kreative Zusammenarbeit zwischen Mensch und Maschine wirbt, sondern er geht auch mit guten Beispielen voran. Sein jüngstes Opus: Er hat sich Googles neuestes KI-Experiment »<a href="https://gemini.google.com/gem/storybook">Storybook</a>« vorgeknöpft, in dem ein Gemini-Modell (Version 2.5 Flash) Eure Eingabe analysiert und daraus ein kompaktes Bilderbuch bastelt. Das ist ja schon recht nett, doch Merzmensch wäre nicht Merzmensch, wenn er es dabei beließe. Er wollte mit diesem bürgerlichen Bildungstool den Irrsinn, die Umsturzlust und den anarchischen Glanz des Dadaismus einfangen. Ob und wie ihm das gelungen ist, könnt Ihr in seinem Beitrag »<a href="https://medium.com/intermerz/google-storybook-big-data-trifft-big-dada-25a434e530f4">Google Storybook: Big Data trifft Big DADA</a>« nachlesen. Ich jedenfalls habe durch dieses KI-Experiment der besonderen Art Lust bekommen, auch einmal etwas total Unsinniges und völlig Verrücktes mit Googles Storybook anzustellen.</p>
<p><strong>Für umme lesen</strong>: Es gibt eine neue Ausgabe von »strategie digital« mir dem Themenschwerpunkt »<a href="https://hochschulforumdigitalisierung.de/news/neue-ausgabe-von-strategie-digital-themenschwerpunkt-generative-ki/">Generative KI als Gamechanger?!</a>«, die Ihr Euch kostenlos als PDF herunterladen könnt. Auf über 100 Seiten wird die Frage diskutiert, wie Hochschulen den Umgang mit KI aktiv gestalten können. Begleitet wird das Magazin mit einer Webinarstaffel, in der zwischen November 2025 und Februar 2026 in insgesamt fünf einstündigen Lunchtimes Autorinnen und Autoren des Magazins mit weiteren Expertinnen und Experten diskutieren.</p>
<p><strong>KI-Halluzinationen sind nicht zu verhindern</strong>: <a href="https://www.telepolis.de/features/KI-Halluzinationen-Mathematisch-unvermeidbar-10669149.html?seite=all">Künstliche Intelligenz halluziniert</a> und das zwangsläufig. Die Frage ist nur, ob man dies als Fehler oder als Feature betrachtet.</p>
<p><strong>Nicht die KI macht uns dumm</strong>, <a href="https://taz.de/Kuenstliche-Intelligenz/!6110053//">wenn wir das Denken an die KI auslagern</a>, denn es gibt grundsätzlich zwei Arten, KI zu nutzen: Entweder, sich von ihr unterstützen und sich Rohmaterial bereitstellen zu lassen, das dann zunächst kritisch geprüft, aus anderen Quellen ergänzt und schließlich von einem selbst weiterverarbeitet wird. Oder die KI-generierten <a href="https://taz.de/Die-KI-als-freundlicher-Zensor/!6103971/">Inhalte als das Bestmögliche, Richtige und Wahre zu übernehmen</a>, ohne es selbst versucht zu haben, ohne eigene Bemühungen einzubringen, ohne zu hinterfragen und eigene Quellen zu recherchieren. Und ohne die Mühen, Inhalte zu hinterfragen und sich eine eigene Meinung zu bilden. Gewissermaßen der Ansatz Selbstwirksamkeit gegen den Ansatz Selbstentmündigung.</p>
<iframe class="if16_9" src="https://www.youtube.com/embed/0ZUkQF6boNg?si=eHNhU7gfbnn_qohc" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
</iframe>
<p><strong>War sonst noch was</strong>? Ach ja, <em>Quinton Ashley</em>, der Schöpfer von <a href="https://kantel.github.io/posts/2024061902_q5js/">Q5.js</a>, der <a href="https://kantel.github.io/posts/2025052601_q5js_updates/">rasend schnellen »Alternative« zu P5.js</a>, räumt mit dem Mythos vom »Prompt Engineering« auf. Er behauptet, <a href="https://q5js.substack.com/p/ai-prompt-engineering-is-not-a-skill">Prompt Engineering sei keine Fähigkeit, sondern ein Glücksspiel</a>. Ich habe den Verdacht, daß er damit Recht hat.</p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54869747915/">Ein Dachs, ein Kaninchen und ein Maulwurf beobachten den Tod des Internets durch kapitalistische Ratten</a></em>, erstellt mit <a href="https://openart.ai/home">OpenArt.ai</a>. Prompt: <em>»Colored Franco-Belgian comic style. Illustration of a badger in a red dressing gown, a white rabbit in a blue vest and carrying a giant pocket watch with a chain, and a mole wearing sunglasses stand on a hill, gazing down into a green valley dotted with futuristic buildings and a data center. A path paved with yellow stones winds through the valley. A colorful tethered balloon floats in the sky, carrying a wickerwork gondola manned by rats in colorful vests.«</em>. Modell: Seedream&nbsp;4.0.</p>



 ]]></description>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <category>Generative Art</category>
  <category>Medien</category>
  <category>Webworking</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025102103_internettod/</guid>
  <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 13:40:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025102103_internettod/images/internettod.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Atlas Curiosa: Tegeler Fließ</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025102102_tegeler_fliess/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54862765829/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025102102_tegeler_fliess/images/tegelerfliess-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Letzten Freitag war ich mit einer Freundin in <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Berlin-Hermsdorf">Berlin-Hermsdorf</a> am <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Tegeler_Flie%C3%9F">Tegeler Fließ</a> spazieren. Die Photoausbeute war zwar gering, doch da bekanntlich das Gesichtsbuch und ich in diesem Leben keine Freunde mehr werden, veröffentliche ich die Bilder hier in diesem <del>Blog</del> Kritzelheft. Dafür ist es schließlich da!</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54862757293/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025102102_tegeler_fliess/images/tegelerfliess01-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Zwar war es selbst den dort angesiedelten Wasserbüffeln nach dem verregneten Sommer zu feucht, aber mir liefen wenigstens einige andere, wenn auch kleinere, wasserliebende Tiere vor die Linse meines Smartphones.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54862508306/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025102102_tegeler_fliess/images/tegelerfliess02-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p><em>Alle diese Bilder findet Ihr natürlich in Originalgröße auf meinem Flickr-Account (einfach auf die Photos klicken).</em></p>
<hr>
<p><strong>Photos</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2025: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Atlas Curiosa</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025102102_tegeler_fliess/</guid>
  <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 12:35:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025102102_tegeler_fliess/images/tegelerfliess.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Bad, Bad Panda</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025102101_bad_panda/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54869758540/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025102101_bad_panda/images/badpanda-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Die gestrige <a href="https://www.tagesschau.de/wirtschaft/unternehmen/amazon-ausfall-stoerungen-100.html">Störung bei Amazons Clouddienst AWS</a> hat mich direkt und indirekt betroffen. Zum einen werden der <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/index.html">»alte« Schockwellenreiter</a> (bis 8.&nbsp;Dezember&nbsp;2022) und mein <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/">Wiki</a> neben einigen weiteren, kleinen Nebenprojekten auf Amazon&nbsp;AWS gehostet (seit Dezember&nbsp;2022 ist der Hoster dieser Seiten <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/webservices/githubpages.html">GitHub Pages</a>, wo deren Server stehen, weiß ich leider nicht), zum anderen liegt mein komplettes Bildarchiv seit 20 Jahren auf <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/">Flickr</a>, das sind Stand heute 37.741&nbsp;Bilder.</p>
<p>Und Flickr war gestern durch den Amazon-Ausfall besonders hart getroffen. Zwar waren die Seiten am frühen Abend wieder aufrufbar, aber neue Bilder hochladen ging bis spät in die Nacht nicht. Da kocht natürlich meine bange, exakt vor 10 Jahren das erste Mal gestellte Frage wieder hoch: <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2015/10/2015102001.html">Was tun, wenn Flickr stirbt</a>? Zwar habe ich zweimal auf diesen Seiten <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2020/07/2020070701.html">mögliche</a> <a href="http://blog.schockwellenreiter.de/2020/09/2020092801.html">Alternativen</a> vorgestellt, aber wirklich überzeugt haben mich beide nicht. Und auch die Frage des Exports und (Re-) Imports harrt noch einer Lösung. Da werde ich wohl noch lange bei Flickr bleiben und hoffen, daß alles gut geht.</p>
<p>Ironie des Schicksals: Am gleichen Tag (gestern) schlug mir Flickr die Teilnahme an einer Auktion vor, bei der ich einen <a href="https://blog.flickr.net/en/2025/10/20/flickr-joins-1-for-the-planet-auction-win-a-historic-30-year-pro-account/">30&nbsp;Jahre Flickr-Pro-Account ersteigern</a> könnte. <em>Ganz schlechtes Timing!</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54869758540/">Bad, Bad Panda</a></em>, erstellt mit <a href="https://openart.ai/home">OpenArt.ai</a>. Prompt: <em>»A little girl with blonde pigtails and a blue dress with a white apron is pulling a stubborn, cyberpunk-style tin panda on a leash. In the background, a factory with steaming chimneys. It’s broad daylight and the sun is shining. Colored DC Comic Style.«</em>. Modell: Nano Banana.</p>



 ]]></description>
  <category>Bilder</category>
  <category>Digitale Souveränität</category>
  <category>Flickr</category>
  <category>Webworking</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025102101_bad_panda/</guid>
  <pubDate>Tue, 21 Oct 2025 11:10:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025102101_bad_panda/images/badpanda.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Ein Elephant im grünen Morgenmantel: Bildgenerierung mit OpenArt.ai</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025101901_green_elephant/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54855966497/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025101901_green_elephant/images/ephant_seedream0-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Nachdem mich <em>Felix Schwenzel</em> jüngst als Beispiel für jemanden, der KI-Bilder in seinem <del>Blog</del> Kritzelheft nutzt, <a href="https://wirres.net/articles/ai-slop">erwähnt hatte</a>, dachte ich, es wäre an der Zeit, einmal einen Einblick in meinen Werkzeugkasten zu geben, mit dem ich die Bildchen generiere:</p>
<p>Ich nutze in der Regel zwei Werkzeugkisten, um mit KI generierte Bilder (und zukünftig vielleicht auch Videos?) zu generieren. Einmal <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/scenario.html">Scenario</a>, eine auf die Generierung von Bildern für Spiele und interaktive Geschichten spezialisierte Plattform, und dann <a href="https://kantel.github.io/posts/2024110701_openart_ai/">OpenArt.ai</a>, ein buntes Sammelsurium diverser Werkzeuge, um Bilder und Videos mit Hilfe gekünstelter Intelligenzia zu basteln. Beiden ist gemein, daß sie diverse Modelle unterstützen. In diesem Beitrag geht es aber ausschließlich um die Erzeugung von Bildern mit OpenArt.ai.</p>
<p>Die Entwicklung der Generative-Art-Modelle schreitet mit Riesenschritten voran. Was letzten Monat noch der letzte große Scheiß war, kann heute schon hoffnungslos veraltet sein. Daher habe ich mir einen Prompt gebastelt</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Colored Franco-Belgian Comic Style. An elephant in a green dressing gown sits at a desk in front of an old-fashioned steampunk-style computer. The surrounding walls are lined with shelves filled with old books. In the background is a window overlooking a city. Through the window, a blimp can be seen in the sky. Sunlight floods the room«</p>
</blockquote>
<p>und ihn auf OpenArt.ai durch die Modelle <em>Stable Diffusion XL</em> (in der Version <em>OpenArt SDXL</em>), <em>Flux Kontext</em>, Google <em>Nano Banana</em> und das brandneue <em>Seedream 4.0</em> gejagt. Die Ergebnisse können unterschiedlicher kaum sein.</p>
<section id="stable-diffusion-xl-openart-sdxl" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="stable-diffusion-xl-openart-sdxl">Stable Diffusion XL (OpenArt SDXL)</h3>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54856968280/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025101901_green_elephant/images/ephantsdxl1.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54856970180/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025101901_green_elephant/images/ephantsdxl2.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54856968330/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025101901_green_elephant/images/ephantsdxl3.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Stable_Diffusion">Stable Diffusion</a> ist das älteste der hier verwendenten Modelle. Es existierte schon, als ich vor etwa zwei Jahren die KI-Bildgenerierung für mich entdeckte. Auch die hier verwendete Version SDXL hat schon etliche Monate auf dem Buckel. Und das merkt man den Ergebnissen auch an: Der Prompt ist wohl für die verwendete Engine zu lang und zu komplex, die Steampunk-Anmutung ist minimal und auch der geforderte Zeppelin taucht in keinem der generierten Bilder auf (die obige Galerie zeigt, wie auch in den anderen Fällen) nur einen Bruchteil der generierten Ergebnisse. Trotzdem: Wegen ihres comicartigen Charakters und ihrer klaren Linien kann SDXL auch heute noch durchaus das Werkzeug Eurer Wahl sein.</p>
<p>Hier – wie auch bei den anderen Bildern – gilt: <em>Mit einem Klick auf die Vorschaubilder kommt Ihr je auf eine Seite mit einer Vergrößerung.</em></p>
</section>
<section id="flux-kontext" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="flux-kontext">Flux Kontext</h3>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54846066052/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025101901_green_elephant/images/ephant_flux1.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54846921966/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025101901_green_elephant/images/ephant_flux2.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54847168784/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025101901_green_elephant/images/ephant_flux3.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Flux_(text-to-image_model)">Flux.1</a> galt, als es im letzten Jahr das Licht der Welt erblickte, als der aktuelle, große, heiße Scheiß und als der (freie!) Midjourney-Killer. Die Ergbnisse des Modells (hier: Flux.1 Kontext vom Mai dieses Jahres) sind auch heute noch recht gut, die gewünschte Steampunk-Anmutung wie auch die Zeppeline sind vorhanden. Nur – warum der Elephant auf vielen generierten Bildern (hier nicht veröffentlicht) eine Krone tragen mußte, erschließt sich wohl niemandem.</p>
</section>
<section id="google-nano-banana" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="google-nano-banana">Google Nano Banana</h3>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54845871009/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025101901_green_elephant/images/ephant_banana1.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54845875883/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025101901_green_elephant/images/ephant_banana2.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54845623046/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025101901_green_elephant/images/ephant_banana3a.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Googles <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Nano_Banana">Nano Banana</a> (offiziell: Gemini 2.5 Flash Images) ist erst wenigen Wochen alt und hat im Netz einen überventilierenden Hype ausgelöst. Okay, Nano Banana ist ein fantastischer KI-Bildeditor und kann so etwas wie der Photoshop-Killer werden, aber die Bildgenerierung ist nur durchschnittlich. Zwar ist die Steampunk-Anmutung vorhanden, der Elephant muß kein Krönchen tragen und der Zeppelin ist ebenfalls am Himmel. Aber die KI kann es auch übertreiben: Selbst ein Steampunk-Computer lässt sich ohne Stift oder Feder bedienen. Und die Farben sind mir etwas zu verblasst und gelblich getönt geraten. Hier wollte das Modell wohl unbedingt das Erscheinungsbild alter Photos imitieren.</p>
</section>
<section id="seedream-4.0" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="seedream-4.0">Seedream 4.0</h3>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54857070109/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025101901_green_elephant/images/ephant_seedream1.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54856829996/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025101901_green_elephant/images/ephant_seedream2.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54857070274/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025101901_green_elephant/images/ephant_seedream3.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Mit den letzten Versuchen sollte mein Experiment eigentlich zu Ende sein, aber OpenArt.ai schlug mir hartnäckig <a href="https://seedream.pro/">Seedream&nbsp;4.0</a> als Nano-Banana-Killer vor, so daß ich diesen freien, chinesischen Bildgenerator in meine Testreihe mit einbezog. Und ich wurde nicht enttäuscht: Die Ergebnisse waren knallig bunt (ich mag so etwas), teilweise wurden sogar die Computer mit Dampf betrieben und auch Zeppeline kreuzten den Himmel. Seedream&nbsp;4.0 hat hiermit definitiv einen Platz in meiner Werkzeugkiste gefunden.</p>
<p>Das war es für heute, doch eventuell werde ich noch eine weitere Testrunde mit Scenario und den dort angebotenen Modellen und Stilen durchführen. <em>Still digging!</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54855966497/">Ein Elephant am Schreibtisch</a></em>, erstellt mit <a href="https://openart.ai/home">OpenArt.ai</a>. Prompt: <em>»Colored Franco-Belgian Comic Style. An elephant in a green dressing gown sits at a desk in front of an old-fashioned steampunk-style computer. The surrounding walls are lined with shelves filled with old books. In the background is a window overlooking a city. Through the window, a blimp can be seen in the sky. Sunlight floods the room«</em>. Modell: Seedream&nbsp;4.0</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <category>Bilder</category>
  <category>Generative Art</category>
  <category>OpenArt.ai</category>
  <category>Stable Diffusion</category>
  <category>Flux.1</category>
  <category>Nano Banana</category>
  <category>Seedream</category>
  <category>Scenario</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025101901_green_elephant/</guid>
  <pubDate>Sun, 19 Oct 2025 13:35:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025101901_green_elephant/images/ephant_seedream0.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Aus der Nachbarschaft: Der Emmauskirchhof im Herbst</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025101801_emmaus_herbst/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54856765809/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025101801_emmaus_herbst/images/emmaus202510-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Innerhalb weniger Tage hat sich das Laub verfärbt. Ich konnte nicht anders, ich mußte ein Photo vom <a href="https://evfbs.de/start/friedhoefe/region-sued/einzeldarstellung/emmaus/kurzportraet">Emmauskirchhof</a> (mit <a href="https://kantel.github.io/posts/2024051702_gabis_letzter_weg/">Gabis Grabstätte</a>) mit diesen herbstlichen Farben schießen. Und da bekanntlich die asozialen Medien und ich in diesem Leben keine Freunde mehr werden, muss ich das Photo in diesem <del>Blog</del> Kritzelheft veröffentlichen. Da müsst Ihr jetzt durch!</p>
<p>Außerdem soll das Bild Euch daran erinnern: Der <a href="https://emmauswald-bleibt.de/">Emmauswald bleibt</a> – <a href="https://wald-statt-asphalt.net/emmauswald-bleibt/">Wald statt Asphalt</a>!</p>
<hr>
<p><strong>Photo</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2025: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Neukölln</category>
  <category>Neuköllner Bilderbogen</category>
  <category>Parks und Gärten</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025101801_emmaus_herbst/</guid>
  <pubDate>Sat, 18 Oct 2025 18:15:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025101801_emmaus_herbst/images/emmaus202510.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Oktoberausflug nach Brandenburg an der Havel: Wo die wilden Waldmöpse wohnen (Teil 2)</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025101401_waldmoepse_2/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54852935900/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025101401_waldmoepse_2/images/bburg-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Gestern überraschte uns der Oktober mit einem wirklich prächtigen <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Altweibersommer">Altweibersommer</a>, viel zu schön, um in meinem Arbeitszimmer im Keller zu versauern. Also machte ich mich der schon ziemlich häufig auf diesen Seiten erwähnten jungen Dame auf dem Weg nach <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Brandenburg_an_der_Havel">Brandenburg an der Havel</a>. Wir wollten zum Ersten noch einmal das Deutschlandticket ausnutzen, bevor es <a href="https://taz.de/Deutschlandticket/!6110566/">im nächsten Jahr</a> endgülig <a href="https://www.nd-aktuell.de/artikel/1194164.oeffentlicher-nahverkehr-preiserhoehung-das-deutschlandticket-wird-unverschaemt-teuer.html">unverschämt teuer</a> wird, und zum zweiten die herbstlichen Farben in der schönen Havellandschaft genießen.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54852874039/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025101401_waldmoepse_2/images/waldmops1.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54852935685/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025101401_waldmoepse_2/images/waldmops2.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54852936390/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025101401_waldmoepse_2/images/waldmops3.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54852889098/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025101401_waldmoepse_2/images/waldmops4.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54851770002/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025101401_waldmoepse_2/images/waldmops5.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54852876489/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025101401_waldmoepse_2/images/waldmops6.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54852937715/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025101401_waldmoepse_2/images/waldmops7.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p><em>Mit einem Klick auf die Vorschaubilder kommt Ihr je auf eine Seite mit einer Vergrößerung.</em></p>
<p>Vor allem aber wollten wir unsere <a href="https://kantel.github.io/posts/2025091801_waldmoepse/">vor etwa zwei Wochen begonnene Photosafari</a> nach den in <a href="https://erlebnis-brandenburg.de/loriot">Brandenburg ausgewilderten</a>, legendären <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Waldm%C3%B6pse">Waldmöpsen</a> fortsetzen. Tatsächlich liefen mir sieben bisher von mir noch nicht photographierten Exemplare dieser gehörnten und plattnasigen, seltenen Tiere mit ihren Ringelschwänzchen vor die Linse meines Smartphones.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54852887243/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025101401_waldmoepse_2/images/bburg1.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54852887713/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025101401_waldmoepse_2/images/bburg2.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54851768382/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025101401_waldmoepse_2/images/bburg3.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54852875144/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025101401_waldmoepse_2/images/bburg4.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54851770732/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025101401_waldmoepse_2/images/bburg5.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Aber auch bei einigen anderen Motiven machte die Kamera meines Smartphones »Klick«.</p>
<p>Mein Plan war es, einmal die Stadtmauern zu umrunden und dann den Besuch mit einem <a href="https://www.reiseland-brandenburg.de/poi/havelland/hoflaeden/fischerei-fisch-am-muehlendamm/">leckeren Fischbrötchen</a> zu beschließen. Aber ich hatte die Länge der Stadtmauern unterschätzt, denn als wir wieder an der <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Jahrtausendbr%C3%BCcke">Jahrtausendbrücke</a> ankamen, hatten wir zwar die komplette <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Altstadt_(Brandenburg_an_der_Havel)">Altstadt</a> umkreist, aber erst die Hälfte der <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Neustadt_(Brandenburg_an_der_Havel)">Neustadt</a> geschafft, nicht zu reden von der <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Dom_(Brandenburg_an_der_Havel)">Dominsel</a>. Doch wir waren müde und meine Socken qualmten. So genehmigten wir uns als Alternative je eine Bockwurst und fuhren dann mit der Straßenbahn zurück zum <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Brandenburg_Hauptbahnhof">Brandenburger Hauptbahnhof</a>. Das Fischbrötchen haben wir auf einen nächsten Besuch verschoben, denn wir kommen bestimmt wieder, zumal das Areal rund um die Fischbrötchenbude ein weiteres Habitat der wilden Waldmöpse sein soll, welches meiner Entdeckung harrt.</p>
<hr>
<p><strong>Photos</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2025: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Atlas Curiosa</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025101401_waldmoepse_2/</guid>
  <pubDate>Tue, 14 Oct 2025 12:35:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025101401_waldmoepse_2/images/bburg.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Aus meiner digitalen Rumpelkammer: Anytype Desktop 0.50 freigegeben</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025101001_anytype_050/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54844760677/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025101001_anytype_050/images/greenelephant-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Es gibt neues von <a href="https://anytype.io/">Anytype</a> zu berichten, meiner <a href="https://blog.anytype.io/our-open-philosophy/">freien</a>, außerhalb der USA, nämlich in der Schweiz (und damit DSGVO-konform) beheimateten digitalen Rumpelkammer, die in Kombination mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/staticsites/joplin.html">Joplin</a> als mein »zweites Gehirn« fungiert, wobei Joplin eher als Zettelkasten und Anytype als <a href="https://kantel.github.io/posts/2024050701_digital_garden/">digitaler Garten</a> dient.</p>
<p>Denn von Anytype Desktop wurde vor wenigen Tagen die <a href="https://community.anytype.io/t/anytype-desktop-0-50-0-released-now-we-re-talking/28924">Version 0.50.0 freigegeben</a> und diese Version kann, wie die Macher stolz verkünden, nun quatschen – ein Chat-Client wurde in die Software integriert. Nicht gerade das Feature, auf das ich gewartet habe, aber für einige Teams von Euch da draußen kann es sicherlich nützlich sein.</p>
<iframe class="if16_9" src="https://www.youtube.com/embed/MAyc7P1DZBk?si=c5QCsLluVbfJxTZy" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Außerdem wurden die Seitenleisten umgestaltet und unter der Haube gab es noch weitere Änderungen und Bugfixes. Wie immer erklärt Euch die personifizierte, fokussierte Neugier in <a href="https://www.youtube.com/watch?v=MAyc7P1DZBk">obigem Video</a> alle wichtigen Neuerungen.</p>
<p>Von ihr gibt es auch noch weitere Erklärvideos. Ganz neu (vom September dieses Jahres) ist der <a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLf2jzrVIbgieh4hVP2vTatszfruO6GlM2">Anytype-Anfängerkurs</a>, der bisher aus zwei Filmchen (<a href="https://www.youtube.com/watch?v=1vrL-I8WJ5M">Teil&nbsp;1</a> und <a href="https://www.youtube.com/watch?v=VhF27HJ7d7I">Teil&nbsp;2</a>) besteht. Da sich jedoch mit der neuen Version 0.50.0 die Nutzeroberfläche verändert hat, stimmen einige der Screenshots nicht mehr. Daher wird es sicher auch hier bald Updates geben.</p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54844760677/">Ein Elephant am Schreibtisch</a></em>, erstellt mit <a href="https://openart.ai/home">OpenArt.ai</a>. Prompt: »<em>Colored Franco-Belgian Comic Style. An elephant in a green dressing gown sits at a desk in front of an old-fashioned steampunk-style computer. The surrounding walls are lined with shelves filled with old books. In the background is a window overlooking a city. Through the window, a blimp can be seen in the sky. Sunlight floods the room.</em>«. Modell: Nano-Banana.</p>



 ]]></description>
  <category>Anytype</category>
  <category>Digitale Souveränität</category>
  <category>Zettelkasten</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025101001_anytype_050/</guid>
  <pubDate>Fri, 10 Oct 2025 18:50:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025101001_anytype_050/images/greenelephant.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Mit ein paar Zahlen auf in den goldenen Oktober</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025100101_mediadaten/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54758909774/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025100101_mediadaten/images/autumnbadger-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Fast immer, wenn im <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54758909774/">Bannerbild oben</a> ein Dachs im roten Morgenmantel auftaucht (ja, ich weiß, ich habe zu oft »<a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Der_Wind_in_den_Weiden">Der Wind in den Weiden</a>« gelesen), hat ein neuer Monat begonnen und es ist Zeit für die Zahlen, die manchmal hochtrabend auch <em>Mediadaten</em> genannt werden. Wohl denn, im spätsommerlichen September&nbsp;2025 hatte der <em>Schockwellenreiter</em> laut seinem nicht wirklich immer zuverlässigen, aber dafür (hoffentlich!) datenschutzkonformen <del>Geißenpeter</del> <a href="https://www.goatcounter.com/">Neugiertool</a> <strong>5.322 Seitenaufrufe</strong>. Das sind für die wenigen Beiträge, die ich im letzten Monat veröffentlicht hatte, eine beachtliche Menge. Wie immer täuscht die Exaktheit der Ziffer eine Genauigkeit der Zahl nur vor, doch natürlich freue ich mich über jede Besucherin und jeden Besucher und bedanke mich bei allen meinen Leserinnen und Lesern.</p>
<p>😎 &nbsp; <em>Bleibt mir gewogen!</em></p>
<p>Der schwachen Postfrequenz geschuldet, speisen sich die <em>Top Five</em> des Vormonats bis auf eine Ausnahme aus meinem Backkatalog:</p>
<ol type="1">
<li>Wenig überraschend ist immer noch der Dauerbrenner an der ersten Stelle der Beitrag »<a href="https://kantel.github.io/posts/2024011002_ki_ohne_zensor/">Bildgeneratoren und Künstliche Intelligenz – ohne Zensoren</a>« vom 10. Januar 2024.</li>
<li>Auch Anytype hat seinen zweiten Platz mit »<a href="https://kantel.github.io/posts/2024081201_anytype/">All about Anytype – meine neue, digitale Rumpelkammer?</a>« vom 12. August 2024 verteidigt.</li>
<li>In die <em>Top Five</em> aufgerückt ist der Beitrag »<a href="https://kantel.github.io/posts/2024031501_atom_wird_pulsar/">Der Atom-Editor lebt – und heißt jetzt Pulsar</a>« vom 15. März 2024.</li>
<li>Der einzige aktuelle Beitrag in diesem Monat ist die Jagd nach den wilden Waldmöpsen: »<a href="https://kantel.github.io/posts/2025091801_waldmoepse/">Brandenburg an der Havel: Wo die wilden Waldmöpse wohnen</a>« vom 18. September dieses Jahres.</li>
<li><em>Sex Sells</em> immer noch, denn auf Platz fünf hat sich ein entsprechend bebilderter Artikel des Vormonats gehalten: »<a href="https://kantel.github.io/posts/2025082301_libreoffice_25_8/">Es muß nicht immer Microsoft sein: LibreOffice 25.8 ist erschienen</a>« vom 23.&nbsp;August&nbsp;2025.</li>
</ol>
<p>Zwar habe ich mir vorgenommen, im goldenen Oktober wieder häufiger zu posten, aber da mein Privatleben für mich – wenn auch positiv – momentan ziemlich verwirrend verläuft, weiß ich nicht, ob ich diesen Vorsatz einlösen kann. Daher: <em>Lasst Euch überraschen!</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54758909774/">Dachs am Fenster (Herbst)</a></em>, erstellt mit <a href="https://openart.ai/home">OpenArt.ai</a>. Prompt: »<em>Colored Franco-Belgian Comic Style. Illustration of a badger in a red dressing gown sits in the afternoon at a café table in front of a large window with a laptop. There is a steaming pot of coffee on the table. The autumn sun shines golden through the window</em>«. Modell: Flux (Pro).</p>



 ]]></description>
  <category>Mediadaten</category>
  <category>Interna</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025100101_mediadaten/</guid>
  <pubDate>Wed, 01 Oct 2025 17:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025100101_mediadaten/images/autumnbadger.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Ausflug ins Umland: Optikpark Rathenow</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025093001_optikpark_rathenow/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54821428871/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025093001_optikpark_rathenow/images/optikpark1-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Gestern war es mal wieder soweit: Um das Deutschlandticket auszunutzen, bevor es <a href="https://www.tagesschau.de/eilmeldung/deutschlandticket-preiserhoehung-102.html">unerschwinglich wird</a>, waren die auf diesen Seiten schon mehrfach erwähnte junge Dame und ich im Berliner Umland unterwegs. Diesmal ging es mit dem Regionalexpress tief in den Westen, ins Havelland nach <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Rathenow">Rathenow</a>, der <a href="https://www.rathenow.de/leben-in-rathenow/rathenow-stellt-sich-vor/stadt-der-optik/">Stadt der Optik</a>. Und da ich und die asozialen Medien, speziell das Gesichtsbuch, in diesem Leben keine Freunde mehr werden, muß ich die dabei geschossenen Photos hier in diesem <del>Weblog</del> Kritzelheft veröffentlichen. Dafür hat man schließlich ein Kritzelheft und da müßt Ihr jetzt durch.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54820581552/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025093001_optikpark_rathenow/images/optikpark2.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54821695938/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025093001_optikpark_rathenow/images/optikpark3.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54820581777/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025093001_optikpark_rathenow/images/optikpark4.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54821672299/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025093001_optikpark_rathenow/images/optikpark5.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54821695493/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025093001_optikpark_rathenow/images/optikpark6.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Rathenow ist im Krieg völlig zerstört worden, außer ein paar <a href="https://www.rathenow.de/kultur-tourismus/sehenswertes/sehenswertes-in-der-region/altstadt/">alten Häusern rund um den Kirchhügel</a> am Stadtkanal ist wenig historisches erhalten geblieben. Allerdings ist der Stadtkanal mit der alten Schleuse und dem <a href="https://www.rathenow.de/kultur-tourismus/sehenswertes/sehenswertes-in-der-region/schleusenwaerterhaeuschen/">Schleusenwärterhäuschen</a> recht nett, man kann dort die <a href="https://www.rathenow.de/kultur-tourismus/sehenswertes/sehenswertes-in-der-region/rathenower-schleusenspucker/">Schleusenspucker</a> bei ihrer Tätigkeit beobachten.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54821764235/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025093001_optikpark_rathenow/images/optikpark7.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54821673284/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025093001_optikpark_rathenow/images/optikpark8.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54821697933/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025093001_optikpark_rathenow/images/optikpark9.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54821673134/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025093001_optikpark_rathenow/images/optikpark10.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54820582382/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025093001_optikpark_rathenow/images/optikpark11.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54821764390/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025093001_optikpark_rathenow/images/optikpark12.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Dennoch zog es uns schnell vorbei am alten <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Leuchtturm_Rathenow">Warnemünder Leuchtturm</a> zum <a href="https://www.rathenow.de/kultur-tourismus/sehenswertes/sehenswertes-in-der-region/optikpark-rathenow/">Optikpark Rathenow</a>, dem Gelände der Landesgartenschau 2006. Rathenow gilt als die <a href="https://www.oimr.de/">Stadt der Optik</a> und so hatte die Landesgartenschau in Rathenow auch Optik und Farben als Themenpark im Visier, daher auch der Leuchtturm, der als <a href="https://www.rathenow.de/kultur-tourismus/sehenswertes/sehenswertes-in-der-region/leuchtturm-rathenow/">höchster Leuchtturm in Brandenburg</a> gilt.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54820582977/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025093001_optikpark_rathenow/images/optikpark13.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54821765995/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025093001_optikpark_rathenow/images/optikpark14.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54820583692/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025093001_optikpark_rathenow/images/optikpark15.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Der eindeutige Höhepunkt, auch wenn er gar nichts mit Optik zu tun hat, war aber die im Eintrittspreis inbegriffene <a href="https://optikpark-rathenow.de/der-optikpark">Floßfahrt auf einem alten Havelarm</a>, bei der wir von einem Fischreiher begleitet wurden.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54821697943/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025093001_optikpark_rathenow/images/optikpark16.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54821430691/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025093001_optikpark_rathenow/images/optikpark17.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54821765080/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025093001_optikpark_rathenow/images/optikpark18.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Die Saison des Optikparks endet im Oktober, die Vorbereitungen hierfür liefen schon auf Hochtouren. <em>Mit einem Klick auf die Vorschaubilder kommt Ihr je auf eine Seite mit einer Vergrößerung.</em></p>
<hr>
<p><strong>Photos</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2025: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Atlas Curiosa</category>
  <category>Parks und Gärten</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025093001_optikpark_rathenow/</guid>
  <pubDate>Tue, 30 Sep 2025 16:10:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025093001_optikpark_rathenow/images/optikpark1.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Brandenburg an der Havel: Wo die wilden Waldmöpse wohnen</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025091801_waldmoepse/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54794988405/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025091801_waldmoepse/images/bauchschmerzenbruecke-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Die legendären, gehörnten, plattnasigen <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Waldm%C3%B6pse">Waldmöpse</a> mit Ringel­schwänzchen wurden im April 2015 in der Natur der Stadt Brandenburg an der Havel ausgewildert und damit vor dem Aussterben gerettet. Bis heute hat sich die Population auf etwa 27 dieser seltenen Tiere erholt, weitere Vermehrungen sind nicht ausgeschlossen. Sie konzentriert sich auf <a href="https://erlebnis-brandenburg.de/loriot">vier Waldmops-Areale im Brandenburger Stadtgebiet</a>. Ursprünglich hatte er an der Mündung der Weser seine Paarungsgebiete und überwinterte früher zu Hunderttausenden in Südafrika. Die Tierart wurde von dem beühmten Biologen <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Loriot">Loriot</a>, dem wir auch die Enteckung der <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Steinlaus">Steinlaus</a> <em>(Petrophaga lorioti)</em> verdanken, erstmals 1972 beschrieben. Da der Mops jedoch schwere Waldschäden anrichtete, wurde er trotz einer »romantischer Tierliebe« gnadenlos bejagt und galt bis zum Brandenburger Wiederansiedlungsprogramm als fast ausgestorben.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54793804912/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025091801_waldmoepse/images/waldmops01.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54794893994/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025091801_waldmoepse/images/waldmops02.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54794989695/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025091801_waldmoepse/images/waldmops03.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54794910113/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025091801_waldmoepse/images/waldmops04.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54794909963/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025091801_waldmoepse/images/waldmops05.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54793804197/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025091801_waldmoepse/images/waldmops06.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54794988820/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025091801_waldmoepse/images/waldmops07.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54794988715/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025091801_waldmoepse/images/waldmops08.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54794892329/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025091801_waldmoepse/images/waldmops09.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p><em>Mit einem Klick auf die Vorschaubilder kommt Ihr je auf eine Seite mit einer Vergrößerung.</em></p>
<p>Bevor das <a href="https://www.tagesschau.de/eilmeldung/deutschlandticket-preiserhoehung-102.html">Deutschlandticket unerschwinglich wird</a>, war ich gestern mit der schon mehrfach auf diesen Seiten erwähnten netten jungen Dame auf einer Photosafari in Brandenburg an der Havel. Ziel war es, möglichst viele dieser scheuen Tiere vor die Linse zu bekommen. Neun Waldmöpse habe ich erwischt, das Ergebnis könnt Ihr hier bewundern. Wer mehr entdecken will, dem empfehle ich die von der Stadt Brandenburg veranstalteten <a href="https://erlebnis-brandenburg.de/mops-fuehrung">Waldmops-Führungen</a>.</p>
<hr>
<p><strong>Photos</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2025: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Atlas Curiosa</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025091801_waldmoepse/</guid>
  <pubDate>Thu, 18 Sep 2025 19:10:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025091801_waldmoepse/images/bauchschmerzenbruecke.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Aus dem Britzer Garten: Dahlienfeuer</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025091601_dahlienfeuer/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54743658174/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025091601_dahlienfeuer/images/dahlie01-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>In diesem Jahr war es schon im August soweit: Bei strahlendem Sonnenschein zeigte sich das jährliche <a href="https://www.britzergarten.de/blueten-gaerten/bluetenschauen/dahlienfeuer/">Dahlienfeuer</a> im Britzer Garten in seiner schönsten und buntesten Pracht. Fast 300 verschiedene Sorten wurden durch anliegende Gräser und Blattschmuckpflanzen in Szene gesetzt, die die üppige Farbvielfalt der Dahlienblüten unterstreichen sollten, und als Kontrast säumten Süßkartoffelpflanzen mit ihren purpurnen, bronzenen und frischgrünen Blättern die Beete.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54743435731/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025091601_dahlienfeuer/images/dahlie02.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54743435551/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025091601_dahlienfeuer/images/dahlie03.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54743435546/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025091601_dahlienfeuer/images/dahlie04.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54742591802/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025091601_dahlienfeuer/images/dahlie05.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54743653053/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025091601_dahlienfeuer/images/dahlie06.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54743785900/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025091601_dahlienfeuer/images/dahlie07.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54743785905/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025091601_dahlienfeuer/images/dahlie08.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54743652913/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025091601_dahlienfeuer/images/dahlie09.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p><em>Mit einem Klick auf die Vorschaubilder kommt Ihr je auf eine Seite mit einer Vergrößerung.</em></p>
<p>Wie schon <a href="https://kantel.github.io/posts/2023091402_dahlienfeuer/">vor zwei Jahren</a> war es auch in diesem Jahr ein knallbuntes Erlebnis (wie ich einer der umstehenden Infotafeln entnehmen konnte, können Dahlien alles außer blau) und als besonderes Highlight für den kleinen Pufferküsser in mir fuhr auch die <a href="https://kantel.github.io/posts/2023062901_rosen_stauden_garten_toeff_toeff/">Garten-Töff-Töff</a> wieder.</p>
<hr>
<p><strong>Photos</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2025: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Neukölln</category>
  <category>Parks und Gärten</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025091601_dahlienfeuer/</guid>
  <pubDate>Tue, 16 Sep 2025 14:35:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025091601_dahlienfeuer/images/dahlie01.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Aus der Nachbarschaft: Stolpersteinführung in Neubritz</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025091401_stolpersteine/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/8250851230/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025091401_stolpersteine/images/stolperstein-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Im Rahmen der Veranstaltungen zum Jubiläum <a href="https://650-jahre-britz.info/">650&nbsp;Jahre Britz</a> veranstaltet der Stadtteilverein <a href="https://proneubritz.jimdofree.com/">proNeubritz&nbsp;e.V.</a> am <strong>Donnerstag, den 18.&nbsp;September&nbsp;2025 um 18:00&nbsp;Uhr</strong> eine <a href="https://650-jahre-britz.info/all-events/?event=4783">Stolpersteinführung</a> durch Neubritz. Treffpunkt ist der U-Bahnhof Grenzallee, Ausgang Buschkrugallee.</p>
<p>An vielen Stationen wird an die Opfer des Nationalsozialismus erinnert, zum Beispiel an die jüdische <em>Familie Wittenberg</em>, an den kommunistischen Widerstandskämpfer <em>Karl Tybussek</em>, an <em>Samson Baruch Wurzel</em> und seine Tochter, an den zur Bekennenden Kirche gehörenden <em>Carl Pohle</em>, an den sozialdemokratischen Verleger <em>Paul Fürst</em>, an das Euthanasie-Opfer <em>Klara Jacob</em> und an viele andere.</p>
<p>Der Verein proNeubritz e.V. organisiert ein- bis zweimal im Jahr <a href="https://proneubritz.jimdofree.com/stolpersteine/">Führungen zu den Stolpersteinen</a> in Neubritz. Er freut sich auch dieses Mal auf Euer Kommen.</p>
<hr>
<p><strong>Photo</strong> (<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/">cc</a>) 2012: <em><a href="http://www.gabi-kantel.de/Website/Willkommen.html">Gabriele Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Geschichte</category>
  <category>Neukölln</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025091401_stolpersteine/</guid>
  <pubDate>Sun, 14 Sep 2025 17:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025091401_stolpersteine/images/stolperstein.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
</channel>
</rss>
