<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>Der Schockwellenreiter</title>
<link>https://kantel.github.io/</link>
<atom:link href="https://kantel.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>Schockwellenreiter</description>
<generator>quarto-1.5.47</generator>
<lastBuildDate>Thu, 27 Nov 2025 17:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Aus meiner digitalen Rumpelkammer: Anytype 0.51.1 freigegeben</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025112701_anytype_051/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54857070109/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025112701_anytype_051/images/elephant-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Die Schweizer Software <a href="https://anytype.io/">Anytype</a> bildet ja bekanntlich in Kombination mit der Desktop-Notizen-App <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/staticsites/joplin.html">Joplin</a> die Basis für mein »zweites Gehirn«. Dabei fungiert Joplin eher als mein Zettelkasten, während Anytype wegen der Möglichkeit, die Seiten aufzuhübschen und auch <a href="https://kantel.github.io/posts/2025021401_anytype_web/">(einzelne) Seiten für das Web zu exportieren</a>, ein Zwischending zwischen einem <a href="https://kantel.github.io/posts/2024050701_digital_garden/">digitalen Garten</a> und einer digitalen Rumpelkammer darstellt.</p>
<p>Dabei ist Anytype, weil deren Server in der Schweiz stehen, sowohl DSGVO-konform und – durch den <em>local first</em>-Ansatz – auch ein Werkzeug für meine digitale Souveränität.</p>
<p>Von <a href="https://download.anytype.io/">Anytype Desktop</a> wurde nun kürzlich die Version 0.51.1 freigegeben. Neu sind unter anderem ExcaliDraw, eine integrierte Canvas-App und diverse Verbesserungen im User-Interface.</p>
<iframe class="if16_9" src="https://www.youtube.com/embed/_A95adnaJVU?si=i0t6F1ilKELmsqPD" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Wie immer erklärt Euch die personifizierte, fokussierte Neugier in <a href="https://www.youtube.com/watch?v=_A95adnaJVU">obigem Video</a> alle wichtigen Neuerungen. Außerdem sind alle Änderungen im <a href="https://community.anytype.io/t/anytype-desktop-0-51-0-space-multi-chats-navigation/29412">Changelog</a> gelistet (auch für das <a href="https://community.anytype.io/t/anytype-desktop-0-51-0-space-multi-chats-navigation/29412/36">Update auf 0.51.1</a>).</p>
<p><strong>War sonst noch was</strong>? Ach ja, da gibt es noch das im Saarland beheimatete (also ebenfalls DSGVO-konforme) Konkurrenzprodukt <a href="https://kantel.github.io/posts/2025020301_capacities/">Capacities</a>, das aber leider proprietär ist und auch den Export nach HTML (noch) nicht beherrscht. Da die Software aber einiges anders macht, als Anytype und daher einige Freunde besitzt, möchte ich darauf hinweisen, daß es auch bei Capacities in den letzten Wochen und Monaten <a href="https://capacities.io/whats-new">etliche Updates</a> gegeben hat.</p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54857070109/">Ein Elephant am Schreibtisch</a></em>, erstellt mit <a href="https://openart.ai/home">OpenArt.ai</a>. Prompt: »<em>Colored Franco-Belgian Comic Style. An elephant in a green dressing gown sits at a desk in front of an old-fashioned steampunk-style computer. The surrounding walls are lined with shelves filled with old books. In the background is a window overlooking a city. Through the window, a blimp can be seen in the sky. Sunlight floods the room</em>«. Modell: Seedream 4.0.</p>



 ]]></description>
  <category>Anytype</category>
  <category>Zettelkasten</category>
  <category>Digitale Souveränität</category>
  <category>Capacities</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025112701_anytype_051/</guid>
  <pubDate>Thu, 27 Nov 2025 17:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025112701_anytype_051/images/elephant.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>WeihnachtsZauber am Gendarmenmarkt</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025112602_weihnachtszauber/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54945336077/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025112602_weihnachtszauber/images/froesche.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Doch die liebste aller Freundinnen und ich sind am Wochenende nicht nur <a href="https://kantel.github.io/posts/2025112601_steinbergsee/">durch Parks gestrolcht</a>, sondern haben am Montag mit dem Besuch des <a href="https://www.weihnachtsmarkt-berlin.de/">WeihnachtsZaubers am Gendarmenmarkt</a> auch die diesjährige Weihnachtsmarkt- und Glühwein-Saison eingeläutet:</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54946220566/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025112602_weihnachtszauber/images/gendarmenmarkt-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Die dort gefundenen und prompt photographierten Frösche im Banner- und Wimmelbild oben sind einer glühweinseligen Inspiration geschuldet.</p>
<hr>
<p><strong>Photos</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2025: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Modernes Leben</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025112602_weihnachtszauber/</guid>
  <pubDate>Wed, 26 Nov 2025 11:50:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025112602_weihnachtszauber/images/gendarmenmarkt.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Atlas Curiosa: Der Steinbergsee im Steinbergpark</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025112601_steinbergsee/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54946423143/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025112601_steinbergsee/images/steinbergsee1-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Am Wochenende war ich mit der liebsten aller Freundinnen mal wieder in Reinickendorf unterwegs. Unter anderem haben wir den <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Steinbergpark">Steinbergpark</a> besucht, eine rund 35 Hektar große Parkanlage zwischen <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Berlin-Waidmannslust">Waidmannslust</a> und <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Berlin-Wittenau">Wittenau</a> (ganz im Westen grenzt der Park auch an Tegel). <a href="https://reinickendorf-berlin.de/radfahren-wandern/steinbergpark/">Namensgeber des Parks</a> ist der rund 60 Meter über dem Meeresspiegel ragende Steinberg, an dessen Hängen sich Richtung Norden eine 200 Meter lange Rodelbahn befindet.</p>
<p>In der Mitte des Parks liegt der <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Steinbergsee_(Berlin)">Steinbergsee</a>, ein kleines Gewässer mit einer Breite von rund 50 Metern und einer Länge von etwa 200 Metern. Am Nordufer des Sees mündet ein künstlicher Wasserfall von den südlichen Hängen des Steinbergs in den See. Das Wasser des Wasserfalls wird über Pumpen aus dem Steinbergsee gespeist. 1988 wurde der Wasserfall in Regie des Natur- und Grünflächenamts des Bezirks Reinickendorf wieder hergerichtet, doch drohte wegen Finanzknappheit ab Mitte der 1990er Jahre ein erneuter Verfall. 1998 erklärten sich jedoch zwei Wohnungs- und Baugenossenschaften bereit, Mittel für die Erhaltung des Wasserfalls bereitzustellen.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54945335857/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025112601_steinbergsee/images/steinbergsee2.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Der <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Packereigraben">Packereigraben</a> durchfließt den See und bildet gleichzeitig die Grenze zwischen Wittenau und Waidmannslust. Das obige Photo zeigt den Abfluß des Grabens aus dem See.</p>
<hr>
<p><strong>Photos</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2025: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Atlas Curiosa</category>
  <category>Reinickendorf</category>
  <category>Parks und Gärten</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025112601_steinbergsee/</guid>
  <pubDate>Wed, 26 Nov 2025 10:45:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025112601_steinbergsee/images/steinbergsee1.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>All about Alice – but it’s Steampunk</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025111701_steampunk_alice/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54868610757/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111701_steampunk_alice/images/alice_panda-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>In den letzten Tagen schneiten ein paar Videos zu »Alice im Wunderland« in meinen Feedreader und erinnerten mich daran, daß ich schon lange keine <a href="https://kantel.github.io/#category=Alice">Ausflüge ins Wunderland</a> mehr unternommen hatte. Speziell meine Idee, mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/twine2.html">Twine</a> eine interaktive Geschichte aus dem Alice-Kosmos zu entwickelen, liegt seit mehr als zwei Jahren brach.</p>
<p>In dieser Zeit ist viel passiert. So hat meine Entdeckung und die rasante Weiterentwicklung der bildergenerierenden gekünstelten Intelligenzia in mir die Idee reifen lassen, meine <a href="https://kantel.itch.io/alice-und-chapbook-stage-1">bisherigen Versuche mit Alice</a> noch einmal völlig neu zu überdenken und statt der bisher von mir genutzten gemeinfreien Illustrationen verstorbener Künstler, Bilder zu verwenden, die ich mit eben dieser gekünstelten Intelligenzia habe generieren lassen.</p>
<iframe class="if16_9" src="https://www.youtube.com/embed/7SEim4H-P7c?si=L1XIBa63WYrSjShS" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
</iframe>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=7SEim4H-P7c">Obiges Filmchen</a> zeigt, was mir ungefähr vorschwebt (auch ich mir etwas mehr Distanz zu <em><a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Tim_Burton">Tim Burton</a></em> vorstelle). Aber zuerst einmal waren mir noch ein paar Videos untergekommen, die inhaltlich als Inspiration dienen könnten und die ich hier aufschreiben möchte, bevor ich sie wieder vergesse:</p>
<ol type="1">
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=mc17BkEDmjE">Alice im Wunderland – Die dunkle Bedeutung hinter dem Wahnsinn</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=EklMeAVRptw">The Messed Up Origins of Alice in Wonderland</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=VwIa3t9rTU0">The Messed Up Origins of Alice Through the Looking Glass</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=yqOkWsrTbRk">The Messed Up Origins of Tweedle Dee and Tweedle Dum</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=lkuYprjoy3s">The hidden meanings of Alice in Wonderland</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=tl1HvPcSlN0">The Hidden Meanings of Alice in Wonderland &amp; Why It Matters</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=cqya2nh5ojI">Alice im Wunderland – Was sich hinter einem Märchen verbirgt</a></li>
</ol>
<iframe class="if16_9" src="https://www.youtube.com/embed/T10VBU4H53o?si=mrf1FKzgXyBjnaEJ" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Und dann fand ich auch noch <a href="https://www.youtube.com/watch?v=T10VBU4H53o">dieses wunderschöne Steampunk-Musikvideo</a>. Zwar hat es für meinen Geschmack ebenfalls zu viel bei <em>Tim Burton</em> geklaut (es ist trotzdem sehr anschauens- und anhörenswert), aber es hat bei mir die Frage aufgeworfen, ob ich nicht auch mal Versuche mit KI-Videos unternehmen sollte. Die Werkzeuge dafür finde ich ja unter anderem auf <a href="https://openart.ai/home">OpenArt.ai</a> und die Teile scheinen mittlerweile ziemlich weit zu sein (hier ein <a href="https://www.youtube.com/watch?v=qG4VOs4yECg">Tutorial</a>). <em>Still digging!</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54868610757/">Bad, bad Panda</a></em>, erstellt mit <a href="https://openart.ai/home">OpenArt.ai</a>. Prompt: »<em>A little girl with blonde pigtails and a blue dress with a white apron is pulling a cyberpunk-style tin panda on a leash. In the background, a factory with steaming chimneys. It’s broad daylight and the sun is shining. Colored DC Comic Style</em>«. Modell: Nano Banana.</p>



 ]]></description>
  <category>Alice</category>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <category>Twine</category>
  <category>Bilder</category>
  <category>Video</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025111701_steampunk_alice/</guid>
  <pubDate>Mon, 17 Nov 2025 14:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025111701_steampunk_alice/images/alice_panda.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Die Wiederentdeckung von MyST Markdown: Mein neues Publikationstool?</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025111302_myst_markdown/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54898041212/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111302_myst_markdown/images/berlinbeats-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Als mir jüngst zwei Videos zu MyST Markdown von unser allwissenden Datenkrake in meinen Feedreader gespült wurden, fiel mir ein, daß mir das Tool vor etwa <a href="https://kantel.github.io/posts/2023083003_myst_jupyterbook/">zwei Jahren schon einmal untergekommen</a> war und ich es so interessant fand, daß ich eigentlich ein paar Tests damit durchführen wollte. Wie aber in vielen solcher Fälle habe ich es aus Zeitmangel aus den Augen verloren und so nehme ich die Wiederentdeckung zum Anlaß, noch einmal über das Thema nachzudenken. Vielleicht wird ja dieses Mal etwas daraus:</p>
<p><a href="https://mystmd.org/">MyST Markdown</a> steht für <em>Markedly Structured Text</em> und ist ein <a href="https://mystmd.org/guide">Bündel von Werkzeugen</a> zum Verfassen von technischen und wissenschaftlichen Dokumenten. Es ist eine Erweiterung von <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/staticsites/sphinx.html">Sphinx</a> und ein Superset von <a href="https://mystmd.org/guide/commonmark">CommonMark</a> und will die Vorteile von <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/auszeichnungssprachen/restructuredtext.html">reStructuredText</a> (ReST) mit der Einfachheit von Markdown vermählen.</p>
<p>Das Schwesterprojekt ist <a href="https://jupyterbook.org/v1/intro.html">Jupyter Book</a>, das (interaktive) wissenschaftliche Publikationen mit <em>Markedly Structured Text</em> aus Jupyter, <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/python/jupyterlab.html">JuypterLab</a> und <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/python/jupyterlabdesktop.html">JupyterLab Desktop</a> herausschreibt. Die <a href="https://jupyterbook.org/stable/authoring/mystmd/">Introduction to MyST Markdown</a> gibt einen Überblick über die Features.</p>
<p>Hier erst einmal die Videos des Users <em>curvenote</em>, die mich zu diesem Beitrag inspirierten:</p>
<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=1BWYLzQd8Ds">Write your next paper in MyST Markdown with data, code &amp; Jupyter notebooks</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=1lQVw8719Nk">Writing a scientific paper faster with MyST Markdown</a></li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=F3st8X0L1Ys">Scientific writing in JupyterLab with MyST Markdown</a></li>
</ul>
<p>Daneben fand ich auch noch das Video »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=wyRmcbWBXs4">MyST Markdown: Using notebooks in scientific publishing workflows</a>« von <em>Frank Koch</em>, das dieser auf der JupyterCon 2023 gehalten hat, interessant.</p>
<p>MyST Markdown ist aber nicht nur auf die Nutzung des Jupyter-Ökosystems beschränkt, es kann auch zusammen mit etlichen anderen Tools (zum Beispiel <a href="https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=ExecutableBookProject.myst-highlight">Visual Studio Code</a> oder <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/staticsites/quarto.html">Quarto</a> (das ja bekanntlich dieses <del>Weblog</del> Kritzelheft antreibt)) genutzt werden und es besitzt auch eine <a href="https://github.com/executablebooks/mystmd">Kommandozeilenschnittstelle</a>. Mehr dazu gibt es in den Tutorials von <em>Dr.&nbsp;Shouke Wei</em> (Medium.com, daher leider hinter einer Bezahlschranke versteckt):</p>
<ul>
<li><a href="https://medium.com/@shouke.wei/myst-markdown-tutorial-i-preparation-to-start-35077b26b4a3">MyST Markdown Tutorial (I): Preparation to Start</a>.</li>
<li><a href="https://medium.com/@shouke.wei/myst-markdown-tutorial-ii-a-complete-guide-bad278dc0ffe">MyST Markdown Tutorial (II): A Complete Guide</a>.</li>
<li><a href="https://medium.com/@shouke.wei/6-top-markdown-editors-for-writing-with-myst-b7747b045008">6 Top Markdown Editors for Writing with MyST</a>: Unlocking the Power of Structured Markdown for Scientific and Technical Content.</li>
<li><a href="https://medium.com/@shouke.wei/regularly-used-myst-syntax-2396baf4d567">Regularly Used MyST Syntax</a>: Create Beautiful, Interactive, and Executable Technical Books.</li>
<li><a href="https://medium.com/@shouke.wei/myst-vs-jupyter-book-9c31c3c6c1e0">MyST vs Jupyter Book</a>: Choosing the right tool for scientific publishing, technical documentation, and reproducible research.</li>
</ul>
<p>Was fange ich nun mit all diesen Informationen an? Ich weiß es selber noch nicht, aber es klingt hochinteressant, eventuell mache ich eine Tutorialreihe daraus. Aber ich muß es erst einmal sacken lassen. Daher: <em>Still digging!</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54898041212/">Berlin Beats</a></em>, erstellt mit <a href="https://openart.ai/home">OpenArt.ai</a>. Prompt: <em>»Illustration of a badger wearing a red dressing gown and a black beret sits at a table in a street cafe, looking out through a large, sunny window at a bustling Berlin street scene. On the table are a laptop and a large, steaming mug of coffee. Colored DC Comic style</em>. Modell: Seedream 4.0.</p>



 ]]></description>
  <category>MyST Markdown</category>
  <category>Markdown</category>
  <category>JupyterLab Desktop</category>
  <category>Visual Studio Code</category>
  <category>JupyterLite</category>
  <category>Jupyter Book</category>
  <category>Sphinx</category>
  <category>Quarto</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025111302_myst_markdown/</guid>
  <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 14:35:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025111302_myst_markdown/images/berlinbeats.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Wohnsitz Neukölln: Freies Sofa im Herbst</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025111301_wohnsitz_buergerstrasse/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54921406850/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111301_wohnsitz_buergerstrasse/images/wohnsitznkherbst-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Dieses wunderschöne Ensemble aus einem befreiten Sofa und einem ebenfalls den bürgerlichen Fesseln entronnenem Sessel lief mir heute vormittag in der herbstlichen Neuköllner Bürgerstraße vor die Linse meines Smartphones. Ein weiteres nettes Fundstück für mein stetig wachsendes Photoalbum »<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/albums/1244272/">Wohnsitz Neukölln</a>«, das auf Flickr mittlerweile 1.878 Bilder umfasst.</p>
<hr>
<p><strong>Photo</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2025: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Neukölln</category>
  <category>Neuköllner Bilderbogen</category>
  <category>Wohnsitz Neukölln</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025111301_wohnsitz_buergerstrasse/</guid>
  <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 13:45:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025111301_wohnsitz_buergerstrasse/images/wohnsitznkherbst.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Noch ein Blick in meine KI-Werkstatt: (Let Me Be Your) Teddy Bear</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54888493513/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/images/teddysd-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Da ich letztens so viel Spaß bei meinen <a href="https://kantel.github.io/posts/2025101901_green_elephant/">Vergleichen mit der Bildgenerierung von Elephanten in grünen Morgenmänteln</a> mit verschiedenen Modellen der gekünstelten Intelligenzia hatte, wollte ich diese Versuche fortsetzen. In Anlehnung an einen <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/(Let_Me_Be_Your)_Teddy_Bear">alten Elvis-Song</a> von 1957 und auf Wunsch der liebsten aller Freundinnen sollte dieses Mal das Objekt der Begierde ein <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Teddyb%C3%A4r">Teddybär</a> sein. Und da ich diese Versuche in der letzten Oktoberwoche begonnen hatte, sollten sie auch etwas mit <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Halloween">Halloween</a> zu tun haben.</p>
<p>Also habe ich mich erst einmal hingesetzt und einen entsprechenden Prompt gebastelt:</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Illustration of a teddy bear wearing a bright yellow raincoat and a red sou’wester hat walks through a lit-up suburb at night. The streets are lined with Halloween pumpkins. The full moon shines through the clouds in the sky. Colored DC comic style.</p>
</blockquote>
<p>Und diesen habe ich dann erst einmal auf das Modell <em>Seedream 4.0</em> von <a href="https://openart.ai/home">OpenArt.ai</a> losgelassen. Hier – wie auch bei den anderen Bildern – gilt: <em>Mit einem Klick auf die Vorschaubilder kommt Ihr je auf eine Seite mit einer Vergrößerung.</em></p>
<section id="seedream-4.0-openart.ai" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="seedream-4.0-openart.ai">Seedream 4.0 (OpenArt.ai)</h3>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54888257381/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/images/teddyse01.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54888257386/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/images/teddyse02.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54888257521/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/images/teddyse03.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54888548980/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/images/teddyse04.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54888503519/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/images/teddyse05.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54888263151/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/images/teddyse06.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Von dem Ergebnis war ich ein wenig enttäuscht. Zwar ist die Treue, mit der dem Prompt gefolgt wird, beeindruckend, aber die Bilder wirkten alle ein wenig eintönig und in der Summe dadurch langweilig. Ich habe viel mehr als die hier gezeigten generieren lassen, aber sie sehen sich alle ziemlich ähnlich, es gibt kaum Variationen. Lediglich bei der Frage, ob der Teddy barfuß läuft oder rote Schuhe oder schwarze oder gelbe Stiefel trägt, war sich die gekünstelte Intelligenzia nicht einig. Ansonsten hatte das Modell bei diesem Prompt keine Phantasie, es <em>halluzinierte</em> einfach nicht!</p>
</section>
<section id="stable-diffusion-xl-scenario" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="stable-diffusion-xl-scenario">Stable Diffusion XL (Scenario)</h3>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54888517039/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/images/teddysd01.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54888516974/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/images/teddysd02.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54888561945/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/images/teddysd03.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54888561930/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/images/teddysd04.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54888560070/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/images/teddysd05.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54888515389/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/images/teddysd06.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54887394732/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/images/teddysd07.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54888269311/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/images/teddysd08.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54888555875/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/images/teddysd09.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54888555605/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/images/teddysd10.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54887392862/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/images/teddysd11.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54888267206/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/images/teddysd12.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Nach diesen für mich erst einmal enttäuschenden ersten Durchgang hatte ich aber auch gleich die Idee einer Alternative: <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Stable_Diffusion">Stable Diffusion XL</a> ist zwar schon etwas betagt, aber da es meinen Erfahrungen nach mit langen Prompts nicht gut zurecht kommt, neigt es zu Halluzinationen. Also habe ich <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/scenario.html">Scenario</a> angeworfen, den gleichen Prompt verwendet und als Modell <em>Stable Diffusion XL</em> und als LoRA <em>Stylized Fantasy + Whimsical Storybook</em> ausgewählt. Das Ergebnis war wie erhofft: Stable Diffusion war mit den Anforderungen des Prompts völlig überfordert und fing an zu spinnen. Heraus kamen teils wunderschöne Bilder, die die Phantasie des Betrachters anregten. Was macht es dann schon, daß Stable Diffusion meist das »rot« des <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/S%C3%BCdwester">Südwesters</a> ignoriert oder dem einsamen Teddy einen Begleiter an die Seite gesellt? Fast jedes der generierten Bilder war anders, doch fast jedes eignete sich zum Beispiel für eine Halloween-Postkarte oder -Poster. Ich hatte so viel Spaß damit, daß ich sehr viele Teddy-Bilder generieren ließ und die meisten davon dann auch den Weg in dieses <del>Blog</del> Kritzelheft schafften.</p>
</section>
<section id="zugabe-googles-nano-banana-openart.ai" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="zugabe-googles-nano-banana-openart.ai">Zugabe: Googles Nano Banana (OpenArt.ai)</h3>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54916476972/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/images/teddynb01.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54917558648/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/images/teddynb02.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54917644210/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/images/teddynb03.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54917644660/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/images/teddynb04.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54917644645/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/images/teddynb05.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54917647375/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/images/teddynb06.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54917653190/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/images/teddynb07.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54917567808/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/images/teddynb08.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54916486437/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/images/teddynb09.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Zum Schluß wollte ich dann noch wissen, wie sich Googles <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Nano_Banana">Nano Banana</a>, die aktuelle Sau, die momentan durch das Dorf der KI-Bildbearbeitung getrieben wird, in diesem Vergleich schlägt. Da Halloween mittlerweile vorbei war und auch, weil ich Abwechslung wünschte, habe ich den Prompt leicht abgeändert:</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Illustration of a teddy bear wearing a bright yellow raincoat and a red sou’wester hat walks through a lit-up suburb at night. It’s snowing. The full moon shines through the clouds in the sky. Colored DC comic style.</p>
</blockquote>
<p>Ausgeführt habe ich das wieder mit OpenArt.ai. Das Ergebnis unterscheidet sich nur in Nuancen von den Bildern, die mit Seedream&nbsp;4.0 (siehe oben) generiert wurden. Aber diese Nuancen machen unter Umständen einen wichtigen Unterschied aus. So ist zum einen der Gesichtsausdruck des Bären nicht so monoton gleichartig wie bei Seedream. Der Bananen-Bär kann lächeln oder grimmig gucken oder auch ernst sein.</p>
<p>Zwar wird der Prompt auch hier korrekt und genau ausgeführt, aber bei dem, was nicht im Prompt steht, erlaubt sich Nano Banana etwas mehr Phantasie. Sei es eine Telephonzelle, ein Regenschirm oder eine Straßenbahn auf dem Trottoir – die Bilder wirken auf jeden Fall nicht so gleichförmig monoton.</p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54888493513/">Happy Teddy-Halloween</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/scenario.html">Scenario</a>. Prompt: »<em>Illustration of a teddy bear wearing a bright yellow raincoat and a red sou’wester hat walks through a lit-up suburb at night. The streets are lined with Halloween pumpkins. The full moon shines through the clouds in the sky. Colored DC comic style</em>«. Modell: Stable Diffusion XL, Style: Stylized Fantasy + Whimsical Storybook.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <category>Bilder</category>
  <category>Generative Art</category>
  <category>OpenArt.ai</category>
  <category>Seedream</category>
  <category>Nano Banana</category>
  <category>Scenario</category>
  <category>Stable Diffusion</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/</guid>
  <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 13:05:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025111201_teddybaer_ki/images/teddysd.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Atlas Curiosa: Naturdenkmal »Dicke Marie«</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025111002_dicke_marie/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54914324545/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111002_dicke_marie/images/dickemarie-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Am Sonnabend war ich mit der liebsten aller Freundinnen am Tegeler See spazieren. Dabei besuchten wir nicht nur die legendäre <a href="https://kantel.github.io/posts/2025111001_sechserbruecke/">»Sechserbrücke</a>« am Tegeler Hafen, sondern liefen auch der »Dicken Marie« in die Arme und bewunderten <a href="https://www.visitberlin.de/de/dicke-marie">ihre Anmut</a>.</p>
<p>Die »<a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Dicke_Marie">Dicke Marie</a>« ist eine riesige Stieleiche <em>(Quercus robur)</em> und ein <a href="https://www.berlin.de/ba-reinickendorf/ueber-den-bezirk/tourismus/artikel.82668.php">Naturdenkmal</a> im Tegeler Forst. Am 9. Juli 2021 wurde sie als achter Baum und als erster Waldbaum zum Nationalerbe-Baum erklärt. Sie soll im Jahr 1107 nahe dem Schloss Tegel gekeimt sein und ist vermutlich der älteste Baum der Stadt, älter als die Stadt Berlin selber. Allerdings ist die Datierung nicht ganz unumstritten: Das Forstamt Tegel geht laut einer metallenen Infotafel davon aus, der Baum sei etwa 800 Jahre alt. Das <em>Kuratorium Nationalerbe-Baum</em> der Deutschen Dendrologischen Gesellschaft widerspricht dem und schätzte anlässlich der Auszeichnung zum Nationalerbe-Baum das Alter auf etwa 500 bis 600 Jahre. Aber auch mit diesem geschätzten Alter wäre die »Dicke Marie« immer noch eine der ältesten Bäume Berlins.</p>
<p>Seinen Namen erhielt der Baum der Legende nach von den Brüdern <em>Wilhelm und Alexander von Humboldt</em>, die viele Jahre ihrer Jugend im Schloß Tegel verbrachten. In Anspielung auf die wohlbeleibte Köchin des Schlosses sollen sie den Baum nach ihr benannt haben.</p>
<p>Auch <em>Johann Wolfgang von Goethe</em> hat der Überlieferung nach auf einer seiner Reisen 1778 im Schatten der »Dicken Marie« geweilt.</p>
<section id="literatur" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="literatur">Literatur</h3>
<ul>
<li><em><a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Dicke_Marie">Dicke Marie</a></em> in der (deutschsprachigen) Wikipedia</li>
<li>Bezirksamt Reinickendorf von Berlin: <em><a href="https://www.berlin.de/ba-reinickendorf/ueber-den-bezirk/tourismus/artikel.82668.php">Das Naturdenkmal »Dicke Marie«</a></em></li>
<li>Visit Berlin: <em><a href="https://www.visitberlin.de/de/dicke-marie">Dicke Marie. Voller Anmut steht sie da</a></em></li>
</ul>
<hr>
<p><strong>Photo</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2025: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>


</section>

 ]]></description>
  <category>Atlas Curiosa</category>
  <category>Parks und Gärten</category>
  <category>Photographie</category>
  <category>Tegel</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025111002_dicke_marie/</guid>
  <pubDate>Mon, 10 Nov 2025 13:40:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025111002_dicke_marie/images/dickemarie.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Atlas Curiosa: Die »Sechserbrücke« am Tegeler Hafen</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025111001_sechserbruecke/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54913155052/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111001_sechserbruecke/images/sechserbruecke-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Die <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Tegeler_Hafenbr%C3%BCcke">Tegeler Hafenbrücke</a>, im Volksmund auch »<a href="https://www.in-berlin-brandenburg.com/Sehenswuerdigkeiten/Bruecken/Tegeler-Hafenbruecke.html">Sechserbrücke</a>« genannt, überspannt als Fußgängerbrücke die Einfahrt des Tegeler Hafens und die Mündung des Tegeler Fließes. Die 91 Meter lange Fachwerkbogenbrücke aus Stahl einschließlich eines Betonteils über das Tegeler Fließ wurde 1908 erbaut. Der Architekt war der Stadtbaumeister <em>Ernst Hornig</em>. Heute steht sie unter <a href="https://denkmaldatenbank.berlin.de/daobj.php?obj_dok_nr=09012397">Denkmalschutz</a> und ist häufig Kulisse für Dreharbeiten.</p>
<p>Ursprünglich setzte hier Ende des 19. Jahrhunderts der als geschäftstüchtig geschilderte Fischer <em>Paul Siebert</em> (oder <em>Siewert</em>) mit einem Boot die Fahrgäste zu den damals vielbesuchten Ausflugslokalen nördlich der heutigen Greenwichpromenade über. Nachdem er mit seinem Kahn die wachsende Zahl der Passagiere nicht mehr bewältigen konnte, baute er eine kleine Holzbrücke über das Fließ und verlangte von jedem, der sie überqueren wollte. fünf Pfennige (einen »Sechser«). Die hölzerne Brücke wurde 1905 abgerissen und durch den heutigen, stählernen Übergang ersetzt.</p>
<p><em>Siebert</em> verlor seine erklecklichen Nebeneinnahmen, denn die weiterhin erhobenen Sechser flossen nun in die Tegeler Gemeindekasse, wie es heißt bis zu 7.000 Mark im Jahr (kaufkraftbereinigt in heutiger Währung: rund 4.000 Euro). Die Inflation in Deutschland setzte dem Brückenzoll im Jahr 1922 allerdings ein Ende, da die Personalkosten die Einnahmen überstiegen. Die Brücke behielt aber auch ohne den Brückenzoll im Volksmund weiter ihren Namen »Sechserbrücke«.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54914270764/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111001_sechserbruecke/images/sechserbruecke1.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Die neue Brücke musste eine wesentlich größere lichte Höhe aufweisen, damit die Lastkähne die Hafeneinfahrt passieren konnten. Dadurch stellt die Tegeler Hafenbrücke einen für Fußgängerbrücken imposanten Bau dar. Sie besteht aus zwei Teilen: Die eigentliche stählerne Fachwerkbrücke (heute rot angestrichen) überspannt nur die Hafeneinfahrt bis zum Fundament samt zwei pavillonartigen Aufbauten auf der Westspitze der heutigen Humboldtinsel.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54914270659/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111001_sechserbruecke/images/sechserbruecke2.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Ein weiterer Brückenteil aus Beton (in grauer Farbe) überspannt die Mündung des Tegeler Fließes bis zum Brückenkopf samt Aufgang (im Bild links). Die beiden pavillonartigen Aufbauten auf der Nordseite sind mit einer begehbaren, schmalen umlaufenden Galerie versehen. Über eine für die Öffentlichkeit nicht zugängliche Treppe im östlichen »Pavillon« kann die Humboldtinsel erreicht werden.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54914270874/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025111001_sechserbruecke/images/muendungtegelerfliess.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Vom »grauen« Brückenteil an der Nordseite haben die Besucherinnen und Besucher einen guten Einblick auf das hier unscheinbare <a href="https://kantel.github.io/posts/2025102102_tegeler_fliess/">Tegeler Fließ</a>, das parallel zum Hafen, abgetrennt von der langgestreckten Humboldtinsel, verläuft.</p>
<section id="literatur" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="literatur">Literatur</h3>
<ul>
<li><em><a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Tegeler_Hafenbr%C3%BCcke">Tegeler Hafenbrücke</a></em> in der (deutschsprachigen) Wikipedia</li>
<li>-wn- (Journalist aus Berlin): <em><a href="https://www.in-berlin-brandenburg.com/Sehenswuerdigkeiten/Bruecken/Tegeler-Hafenbruecke.html">Tegeler Hafenbrücke in Berlin</a></em>, in-berlin-brandenburg.com, Letzte Aktualisierung: 09.08.2025</li>
</ul>
<hr>
<p><strong>Photos</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2025: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>


</section>

 ]]></description>
  <category>Atlas Curiosa</category>
  <category>Architektur</category>
  <category>Denkmalschutz</category>
  <category>Photographie</category>
  <category>Tegel</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025111001_sechserbruecke/</guid>
  <pubDate>Mon, 10 Nov 2025 13:40:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025111001_sechserbruecke/images/sechserbruecke.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Kunst im öffentlichen Raum: Drei Frauen (Pankow)</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025110603_pankow_drei_frauen/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54893860729/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025110603_pankow_drei_frauen/images/dreifrauen-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Die Bronzeplastik »<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54892728952/">Drei Frauen</a>« steht in der Grünanlage Elisabethweg/Ecke Ossietzkystraße im Berliner Bezirk Pankow. Sie wurde von 1979 von der Bildhauerin <em><a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Carin_Kreuzberg">Carin Kreuzberg</a></em> erschaffen, aber erst 1993 in dem kleinen Park neben der Panke aufgestellt. Sie diente vermutlich der Ausschmückung des Grünzugs entlang der Panke, der in dieser Zeit eine landschaftliche Neugestaltung erfahren hatte. Die Seite »Bildhauerei in Berlin« <a href="https://bildhauerei-in-berlin.de/bildwerk/drei-frauen-8014/">schreibt über die Skulptur</a>:</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Die lebensgroße Figurengruppe von <em>Carin Kreuzberg</em> besteht aus drei gleichartig gestalteten, ganzfigürlichen Frauenplastiken, die zueinander gekehrt einen Kreis bilden und so das künstlerische Thema der »Drei Grazien« evozieren. […] Die schlanken, hochgewachsenen Frauengestalten zeigen eine »knappe, […] überstraffe Form« mit fließenden Konturen und haben einen »stark verinnerlichten Ausdruck«. Ihre im Oberkörperbereich nackten Körper sind statisch und wie gefroren formuliert.</p>
</blockquote>
<p>Nach Meinung des Berliner Galeristen <em>Joachim Pohl</em> (1947–2022) dürfte <em>Carin Kreuzberg</em> die Bildhauerin sein, von der die meisten Skulpturen im öffentlichen Raum in Berlin, vor allem in Parks und auf Stadtplätzen stehen.</p>
<hr>
<p><strong>Photos</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2025: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Atlas Curiosa</category>
  <category>Kultur</category>
  <category>Pankow</category>
  <category>Parks und Gärten</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025110603_pankow_drei_frauen/</guid>
  <pubDate>Thu, 06 Nov 2025 17:35:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025110603_pankow_drei_frauen/images/dreifrauen.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Update: Bokeh in der Version 3.8 freigegeben</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025110602_bokeh_3_8/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54889147642/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025110602_bokeh_3_8/images/bokeh38-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Die Entwickler der beliebten und freien (BSD-Lizenz) Python-Visualisierungs- und Chart-Bibliothek <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/computergraphik/visualisierung/bokeh.html">Bokeh</a> haben das <a href="https://blog.bokeh.org/introducing-bokeh-3-8-84093b1689a6">Update auf die Version 3.8</a> freigegeben. Auch wenn es nur ein kleineres Update ist, enthält es neben den üblichen Verbesserungen und Fehlerbehebungen auch zahlreiche nützliche Aktualisierungen, darunter Unterstützung für Filter, Sortierfunktionen und Limits in <code>HoverTool</code>, automatische Sitzungswiederverbindung und Benachrichtigungen, neue <code>SizeBar</code>-<a href="https://docs.bokeh.org/en/latest/docs/user_guide/basic/annotations.html#size-bars">Anmerkungen</a> und vorläufige Unterstützung für das Theming mithilfe von CSS-Variablen.</p>
<p>Bokeh 3.8 ist über alle gängigen Kanäle erhältlich, Ihr könnt es soweohl mit <code>conda install bokeh</code> als auch mit <code>pip install bokeh</code> installieren.</p>
<p>Bokeh kann sowohl in »normalen« Python-Skripten wie auch in <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/python/jupyter.html">Jupyter</a>, <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/python/jupyterlab.html">JuypterLab</a> und <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/python/jupyterlabdesktop.html">JupyterLab Desktop</a> eingesetzt werden.</p>
<p>Die Bibliothek steht <a href="https://kantel.github.io/posts/2023071501_bokeh_2_3/">schon lange auf meiner Testliste</a>. Vielleicht gibt dieses Update den Anstoß, endlich mal etwas Sinnvolles mit Bokeh und Python anzustellen, vor allem, weil ich die Ergebnisse auch in diesem <del>Blog</del> Kritzelheft vorstellen kann. <em>Still digging!</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54889147642/">Der Dachs als Maler</a></em>, erstellt mit <a href="https://openart.ai/home">OpenArt.ai</a>. Prompt: »<em>Illustration of a badger in a red dressing gown and a beret sits in an old-fashioned-looking studio at an easel and paints a picture. A rat in a flowing robe is posing as a model. Other colorful paintings hang on the walls. Light streams onto the easel through the skylight. Colored DC Comic style</em>«. Modell: Nano Banana.</p>



 ]]></description>
  <category>Python</category>
  <category>Bokeh</category>
  <category>Visualisierung</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025110602_bokeh_3_8/</guid>
  <pubDate>Thu, 06 Nov 2025 16:25:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025110602_bokeh_3_8/images/bokeh38.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Aus der Nachbarschaft: Sonnenuntergang auf dem Emmauskirchhof</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025110601_emmauskirchhof/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54902412564/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025110601_emmauskirchhof/images/emmauskirchhof-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Vor zwei Tagen war ich <a href="https://kantel.github.io/posts/2025101801_emmaus_herbst/">mal wieder</a> auf dem Neuköllner <a href="https://evfbs.de/start/friedhoefe/region-sued/einzeldarstellung/emmaus/kurzportraet">Emmauskirchhof</a>, nicht nur, um dort den herbstlichen Sonnenuntergang abzulichten, sondern auch, um an <a href="https://kantel.github.io/posts/2024051702_gabis_letzter_weg/">Gabis Grabstätte</a> zwei Kerzen anzuzünden.</p>
<p>Und nebenan steht ja mit dem Emmauswald, der <a href="https://www.gruene-neukoelln.de/stachel/ausgabe-1/2024/daniel-wesener-emmaus-wald-bleibt">jüngste, aber mit seinen gerade einmal 3,8 Hektar auch der größte Wald Neuköllns</a>. Ich weiß, Bewohner aus waldreicheren Stadtteilen, wie zum Beispiel Tegel, können darüber nur lächeln. Aber in Neukölln gibt es nicht mehr, und darum ist es wichtig, <a href="https://www.nd-aktuell.de/artikel/1188194.stadtentwicklung-emmauswald-in-neukoelln-kahlschlag-gegen-zahlung.html">daß dieser Wald nicht einer skrupellosen Immobilienmafia geopfert</a> wird.</p>
<p>Aktuell hat sich vor wenigen Wochen <a href="https://www.freitag.de/autoren/ji-hun-kim/tree-aid-pet-shop-boys-tocotronic-und-mehr-engagieren-sich-fuer-berliner-wald">die Initiative TREE AID gegründet</a>, ein Zusammenschluß von 57 Musikschaffenden und Bands – darunter <em>Pet Shop Boys</em>, <em>Barbara Morgenstern</em>, <em>Tocotronic</em>, <em>Bernadette La Hengst</em>, <em>Bernard Sumner</em> (New Order), <em>Tara Nome Doyle</em> und <em>Mouse on Mars</em> –, <a href="https://www.radioeins.de/programm/sendungen/mofr1013/_/projekt-tree-aid-will-den-emmauswald-in-neukoelln-retten.html">die mit einem musikalischen Beitrag helfen wollen, den Emmauswald zu retten</a>.</p>
<p>Das hätte <a href="http://www.gabi-kantel.de/Website/Willkommen.html">Gabi</a> sicher gefallen. Denn auch sie war immer dafür, daß der <a href="https://emmauswald-bleibt.de/">Emmauswald bleibt</a> – <a href="https://wald-statt-asphalt.net/emmauswald-bleibt/">Wald statt Asphalt</a>!</p>
<hr>
<p><strong>Photo</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2025: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Neukölln</category>
  <category>Neuköllner Bilderbogen</category>
  <category>Parks und Gärten</category>
  <category>Musik</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025110601_emmauskirchhof/</guid>
  <pubDate>Thu, 06 Nov 2025 15:05:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025110601_emmauskirchhof/images/emmauskirchhof.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Aus der Nachbarschaft: Stolpersteinführung durch Neubritz</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025110401_stolpersteinführung/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/8250854524/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025110401_stolpersteinführung/images/stolperstein-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>In Erinnerung an die <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Novemberpogrome_1938">Reichsprogromnacht 1938</a> führt der Stadtteilverein <a href="https://proneubritz.jimdofree.com/">proNeubritz e.V.</a> am <strong>Sonnabend, den 8. November 2025</strong>, eine Stolpersteinführung durch Neubritz durch. Die Steine werden geputzt, es werden Lichter aufgestellt und es wird mit Informationstexten an die Schicksale der Opfer und Verfolgten erinnert.</p>
<p><strong>Treffpunkt</strong>: Sonnabend, den 8. November 2025, 18:00 Uhr am U-Bahnhof Grenzallee, 12347 Berlin, Ausgang Jahnstraße.</p>
<p>Der Verein proNeubritz e.V. organisiert ein- bis zweimal im Jahr <a href="https://proneubritz.jimdofree.com/stolpersteine/">Führungen zu den Stolpersteinen</a> in Neubritz. Er freut sich auch dieses Mal auf Euer Kommen.</p>
<hr>
<p><strong>Photo</strong> (<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/">cc</a>) 2012: <em><a href="http://www.gabi-kantel.de/Website/Willkommen.html">Gabriele Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Geschichte</category>
  <category>Neukölln</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025110401_stolpersteinführung/</guid>
  <pubDate>Tue, 04 Nov 2025 12:15:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025110401_stolpersteinführung/images/stolperstein.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Die Zahlen für den Monat Oktober</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025110301_zahlen/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54899010055/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025110301_zahlen/images/berlinbadger-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Ich habe doch wegen einiger (für mich) wichtiger Aktivitäten glatt den Monatswechsel verschlafen. Daher gibt es die Zahlen, die manches Mal auch hochtrabend <em>Mediadaten</em> genannt werden, erst heute: Im Oktober 2025 hatte der <em>Schockwellenreiter</em> laut seinem nicht immer zuverlässigen (es gab Ende des Monats ein paar Stunden Ausfälle zu beklagen), aber dafür (hoffentlich!) datenschutzkonformen <del>Geißenpeter</del> <a href="https://www.goatcounter.com/">Neugiertool</a> immerhin <strong>6.875&nbsp;Seitenaufrufe</strong>. Das sind für diese Seiten eine beachtliche Menge. Wie immer täuscht die Exaktheit der Ziffer eine Genauigkeit der Zahl nur vor, doch natürlich freue ich mich über jede Besucherin und jeden Besucher und bedanke mich bei allen meinen Leserinnen und Lesern.</p>
<p>😎 &nbsp; <em>Bleibt mir gewogen!</em></p>
<p>Auch die <em>Top Five</em> des Vormonats überraschen:</p>
<ol type="1">
<li>Natürlich steht – wie schon seit vielen Monaten – der Beitrag »<a href="https://kantel.github.io/posts/2024011002_ki_ohne_zensor/">Bildgeneratoren und Künstliche Intelligenz – ohne Zensoren</a>« vom 10.&nbsp;Januar&nbsp;2024 uneinholbar an der Spitzenposition.</li>
<li>Danach folgt meine <a href="https://kantel.github.io/posts/2024081201_anytype/">digitale Rumpelkammer Anytype</a> mit einer aktuellen Update-Meldung »<a href="https://kantel.github.io/posts/2025101001_anytype_050/">Anytype Desktop 0.50 freigegeben</a>« vom 10.&nbsp;Oktober&nbsp;2025.</li>
<li>Fast gleichauf liegt der »<a href="https://kantel.github.io/posts/2025101901_green_elephant/">Elephant im grünen Morgenmantel: Bildgenerierung mit OpenArt.ai</a>«, ein Artikel vom 19.&nbsp;Oktober&nbsp;2025.</li>
<li>Dann hat feiertagsbedingt Google wohl einen uralten Beitrag (vom 15.&nbsp;2023) nach oben gespült: »<a href="https://kantel.github.io/posts/2023101501_happy_halloween_1/">Happy Halloween: Bildgeneratoren und ihre Prompts</a>«.</li>
<li>Und <em>last but not least</em> fand auch noch meine am 21.&nbsp;Oktober&nbsp;2025 gestellt Frage »<a href="https://kantel.github.io/posts/2025102103_internettod/">Ist die Künstliche Intelligenz der Tod des Internets? Oder doch nicht?</a>« ihren Einzug in diese <em>Top Five</em>.</li>
</ol>
<p>Ich freue mich, daß seit meiner <a href="https://kantel.github.io/posts/2022120802_hello_quarto/">Umstellung</a> auf <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/staticsites/quarto.html">Quarto</a> im Dezember 2022 und dem in der Folge responsiven Seitendesigns mein Backkatalog offensichtlich zunehmend Aufnahme in die Suchergebnisse unser aller Datenkrake findet.</p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54899010055/">Berlin Badger</a></em>, erstellt mit <a href="https://openart.ai/home">OpenArt.ai</a>. Prompt: <em>»Illustration of a badger wearing a red dressing gown and a black beret sits at a table in a street cafe, looking out through a large, sunny window at a bustling Berlin street scene. On the table are a laptop and a large, steaming mug of coffee. Colored DC Comic style</em>. Modell: Seedream 4.0.</p>



 ]]></description>
  <category>Mediadaten</category>
  <category>Interna</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025110301_zahlen/</guid>
  <pubDate>Mon, 03 Nov 2025 13:40:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025110301_zahlen/images/berlinbadger.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Die quelloffene Graphik-Software Gimp 3.0.6 korrigiert kritische Fehler</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025103002_gimp_3_0_6/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54889145382/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025103002_gimp_3_0_6/images/gimp-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Auch in Zeiten, in denen sich Googles <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Nano_Banana">Nano Banana</a> als der ultimative Photoshop-Killer <a href="https://kantel.github.io/posts/2025101901_green_elephant/">geriert</a>, sollte man nicht vergessen, daß es überaus nützlich ist, als Alternative zum teuren und proprietären Platzhirschen eine freie Bildbearbeitungssoftware im Portefeuille zu haben. Und daher möchte ich Euch mitteilen, daß <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/GIMP">GIMP</a>, das kostenlose, plattformübergreifende (unter anderem Windows, macOS und Linux) und freie (GPL) Bildbearbeitungsprogramm in der <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/GIMP">Version 3.0.6 erschienen</a> ist.</p>
<p>Diese Version <a href="https://www.heise.de/news/Bildbarbeitung-GIMP-Version-3-0-6-schliesst-Codeschmuggel-Lecks-10964002.html">schließt einige hochriskante Sicherheitslücken</a>. Angreifer könnten unter anderem mit präparierten Bildern Malware einschleusen. Wer GIMP bereits nutzt, sollte das Update daher zeitnah einfahren.</p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54889145382/">Der Dachs als Maler</a></em>, erstellt mit <a href="https://openart.ai/home">OpenArt.ai</a>. Prompt: <em>»Illustration of a badger in a red dressing gown and a black beret sits in an old-fashioned-looking studio at an easel and paints a picture. A rat in a flowing robe is posing as a model. Other colorful paintings hang on the walls. Light streams onto the easel through the skylight. Colored DC Comic style</em>. Modell: Nano Banana.</p>



 ]]></description>
  <category>Bilder</category>
  <category>Generative Art</category>
  <category>Gimp</category>
  <category>Nano Banana</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025103002_gimp_3_0_6/</guid>
  <pubDate>Thu, 30 Oct 2025 19:25:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025103002_gimp_3_0_6/images/gimp.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Jetzt (hoffentlich) fehlerfrei: Nextcloud Desktop Client 4.0.1 freigegeben</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025103001_nextcloud_update/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54855966427/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025103001_nextcloud_update/images/nextcloud-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Als ich <a href="https://kantel.github.io/posts/2025102201_dropbox_mac/">letzte Woche darüber berichtete</a>, daß mir die fehlende Unterstützung der <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/webworking/webservices/dropbox.html">Tropfenschachtel</a> für ältere Macs am Arsch vorbeigeht, weil ich meinen <a href="https://kantel.github.io/posts/2025042302_nextcloud/">Umzug von der Dropbox nach Nextcloud</a> schon abgeschlossen hatte, traf zeitgleich die Meldung bei mir ein, daß vom Nextcloud Desktop Client die Version 4.0 freigegeben wurde.</p>
<p>Wegen meines Mißtrauens gegenüber Nuller-Versionen habe ich dies erst einmal ignoriert. Und ich habe gut daran getan, denn schon kurz darauf berichteten einschlägige Mailinglisten (unter anderem auch die meines ehemaligen Brötchengebers) über schwerwiegende Fehler in dieser aktualisierten Version. Doch Nextcloud hat schnell reagiert und heute die Version Nextcloud Desktop 4.0.1 für alle unterstützten Betriebssysteme (Windows, MacOS, Linux) freigegeben (<a href="https://nextcloud.com/de/installation/#desktop-files">Download</a>). Mit dieser Version sollte die Wolke wieder fehlerfrei funktionieren.</p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54855966427/">Ein Elephant am Schreibtisch</a></em>, erstellt mit <a href="https://openart.ai/home">OpenArt.ai</a>. Prompt: <em>»Colored Franco-Belgian Comic Style. An elephant in a green dressing gown sits at a desk in front of an old-fashioned steampunk-style computer. The surrounding walls are lined with shelves filled with old books. In the background is a window overlooking a city. Through the window, a blimp can be seen in the sky. Sunlight floods the room«</em>. Modell: Seedream&nbsp;4.0.</p>



 ]]></description>
  <category>Digitales Leben</category>
  <category>Digitale Souveränität</category>
  <category>Nextcloud</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025103001_nextcloud_update/</guid>
  <pubDate>Thu, 30 Oct 2025 18:10:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025103001_nextcloud_update/images/nextcloud.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Jetzt habe ich wieder die Haare schön</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025102802_haare_schoen/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54886037851/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025102802_haare_schoen/images/haareschoen-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Nun muss ich Euch aber auch noch den Grund meines Ausflugs nach Schöneweide verraten: Da erneut ein Vierteljahr vergangen war, habe ich mir dort meine Locken richten lassen und so habe ich jetzt auch wieder die Haare schön, dank <a href="https://www.facebook.com/coiffeuremarinaundteam/?locale=de_DE">Coiffeure Marina &amp; Team</a> (Facebook-Link).</p>
<p>Wer genauer hinschaut, wird bemerken, daß der Schnitt gegenüber früher (zum Beispiel <a href="https://kantel.github.io/posts/2025071901_haare_schoen/">bei meinem letzten Besuch</a>) leicht anders ist. Grund ist, daß die liebste Freundin von allen mich gebeten hat, mir die Locken dieses Mal nicht so radikal schneiden zu lassen. Diesen Wunsch habe ich der Friseuse meines Vertrauens übermittelt und sie hat daraus – wie ich finde – einen guten Schnitt&nbsp;🥸 gemacht.</p>
<hr>
<p><strong>Photo</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2025: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Modernes Leben</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025102802_haare_schoen/</guid>
  <pubDate>Tue, 28 Oct 2025 19:05:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025102802_haare_schoen/images/haareschoen.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Schöneweide ist schweineöde (und Googles KI spinnt)</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025102801_ki_spinnt/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54886037851/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025102801_ki_spinnt/images/schoeneweide-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Ich mußte heute nach <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Berlin-Sch%C3%B6neweide">Berlin-Schöneweide</a>. Das ist normalerweise kein Problem, mit der S-Bahn (Linien 45, 46 und 47) geht das von meinem »Heimatbahnhof« Hermannstraße in weniger als zehn Minuten und die Wartezeit am Bahnhof beträgt im schlimmsten Fall noch einmal zehn Minuten.</p>
<p>Nun geht die Berliner S-Bahn aber mal wieder ihrer Lieblingsbeschäftigung nach, den Berliner Südosten völlig vom Verkehr abzukoppeln, zwischen Baumschulenweg und Spindlersfeld, Grünau oder Grünbergallee fährt vermutlich bis 3. November 2025 keine einzige S-Bahn. Was macht der versierte ÖPNV-Nutzer in solchen Fällen, wenn er den überfüllten Schienenersatzverkehr meiden will? Er weicht auf die Regionalbahn aus.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54886037701/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025102801_ki_spinnt/images/regionalbahn.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Das ist dann aber wirklich ein Akt: Ringbahn bis Ostkreuz nehmen und dort umsteigen in die Regionalbahn nach Schönefeld (die hält seltsamerweise in Schöneweide). Und die Fahrzeit beträgt nun etwa fünfzig Minuten (statt der üblichen zehn).</p>
<p>Der Clou ist aber Googles KI: Als ich nämlich heute früh Google befragen wollte, was der Grund für diese Störung in Schöneweide ist, meldete sich auf den Prompt <code>bahnhof schöneweide s-bahn sperrung</code> als erstes großspurig Google KI um zu verkünden:</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Aktuell gibt es keine Sperrungen oder Störungen im S-Bahn-Verkehr am Bahnhof Schöneweide, da alle Baumaßnahmen zum Ende der Herbstferien abgeschlossen wurden.</p>
</blockquote>
<p>Wäre ich so leichtgläubig wie einige KI-Apologeten (Seitenhieb nach Bremen&nbsp;🤓), wäre ich ganz schön aufgeschmissen. Glücklicherweise scheint Google Maps der hauseigenen, gekünstelten Intelligenzia ebenfalls zu mißtrauen, denn der Dienst wusste schon letzte Woche über die heutigen Sperrungen Bescheid und schlug mir als Alternative den Umweg mit der Regionalbahn vor.</p>
<hr>
<p><strong>Photos</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2025: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <category>Failed State Berlin</category>
  <category>Verkehr</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025102801_ki_spinnt/</guid>
  <pubDate>Tue, 28 Oct 2025 18:10:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025102801_ki_spinnt/images/schoeneweide.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Atlas Curiosa: Trabrennbahn Karlshorst</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025102702_trabrennbahn_karlshorst/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54881457126/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025102702_trabrennbahn_karlshorst/images/karlshorst-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p><strong>Noch ein paar Photos</strong>: Sonnabend hatten eine liebe Freundin und ich die Idee, die <a href="https://berlin.t-online.de/region/berlin/id_100958320/ostpro-2025-in-berlin-das-bietet-die-messe-in-karlshorst-.html">Ostpro&nbsp;2025</a>, die Messe für Ostprodukte, zu besuchen. Doch das war keine gute Idee, denn am Eingang gab es ob des großen Andrangs <a href="https://berlin.t-online.de/region/berlin/id_100972606/berlin-hunderte-besucher-kommen-zur-ostpro-nach-karlshorst.html">anderthalb Stunden Wartezeit</a>. Daher <em>cancelten</em> wir spontan den Besuch. Doch da wir schon einmal dort waren, sind wir stattdessen über das Gelände der <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Trabrennbahn_Karlshorst">Trabrennbahn Karlshorst</a> spaziert.</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54881675653/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025102702_trabrennbahn_karlshorst/images/karlshorst03.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Dabei habe ich auch wieder einige Photos geschossen. Von einem monumentalen, kitschigen Kriegerdenkmal (Kriegerdenkmäler sind eigentlich immer monumental und kitschig),</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54881697554/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025102702_trabrennbahn_karlshorst/images/karlshorst02.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>über einen uralten Baumstumpf, der aus Naturschutzgründen langsam verrotten darf, um als Heim für Insekten und anderes Kleingetier zu dienen,</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54881456576/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025102702_trabrennbahn_karlshorst/images/karlshorst01.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>bis wir dann endlich auf das stießen, was der Anlage <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Trabrennsport">ihren Namen</a> gab: Ein trabendes Pferd samt Fahrer im <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Sulky">Sulky</a>. So wurde es ein zwar kurzer, aber dennoch trotz aller Widrigkeiten erfolgreicher Spaziergang.</p>
<hr>
<p><strong>Photos</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2025: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Atlas Curiosa</category>
  <category>Parks und Gärten</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025102702_trabrennbahn_karlshorst/</guid>
  <pubDate>Mon, 27 Oct 2025 20:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025102702_trabrennbahn_karlshorst/images/karlshorst.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Aus der Nachbarschaft: Herbst im Carl-Weder-Park</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2025102701_herbst_carl_weder_park/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54881697244/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2025102701_herbst_carl_weder_park/images/herbstcwp-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Seit etlichen Jahren versuche ich jeden Herbst, das bunte Laub des <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Carl-Weder-Park">Carl-Weder-Parks</a> in Neukölln mit der Kamera einzufangen. So auch letzten Mittwoch. Und da ja bekanntlich ich und die asozialen Medien im Allgemeinen und das Gesichtsbuch im Besonderen in diesem Leben keine Freunde mehr werden, gibt es das Photo auch dieses Jahr in meinem <del>Blog</del> Kritzelheft. Wozu sind Kritzelhefte denn sonst da?</p>
<hr>
<p><strong>Photo</strong> (<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">cc</a>) 2025: <em><a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/cv.html">Jörg Kantel</a></em></p>



 ]]></description>
  <category>Neukölln</category>
  <category>Neuköllner Bilderbogen</category>
  <category>Parks und Gärten</category>
  <category>Photographie</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2025102701_herbst_carl_weder_park/</guid>
  <pubDate>Mon, 27 Oct 2025 19:25:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2025102701_herbst_carl_weder_park/images/herbstcwp.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
</channel>
</rss>
