<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>Der Schockwellenreiter</title>
<link>https://kantel.github.io/</link>
<atom:link href="https://kantel.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>Schockwellenreiter</description>
<generator>quarto-1.5.47</generator>
<lastBuildDate>Wed, 23 Oct 2024 18:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Zurück ins Wunderland: Little Girl Alice</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024102302_little_alice/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54087583992/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024102302_little_alice/images/alice-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Inspiriert durch das <a href="https://kantel.github.io/posts/2024102201_flux_scenario/">Flux-Fieber</a>, das mich gepackt hatte, habe ich mich gestern abend hingesetzt, und in <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/scenario.html">Scenario</a> meine erste Flux-<a href="https://datascientest.com/de/low-rank-adaptation-eine-einfache-methode-zur-anpassung-von-ki-an-verschiedene-bereiche">LoRA</a> trainiert. Ziel war es, aus dem Modell »<a href="https://app.scenario.com/models/model_B2pJWepZtv3ExpTi1oGZSJBY?teamId=MXisqJSlRp2J-RnKGS-G_Q">Expressive Comic Characters</a>« ein <em>Character Model</em> zu generieren, das möglichst konsistente Bilder eines kleinen Mädchens erzeugt, das von <em>Lewis Carrolls</em> »Alice im Wunderland« inspiriert ist.</p>
<p>Dafür habe ich mit dem Modell »Expressive Comic Characters« erst einmal Dutzende von Bildern erzeugt, die als Prompt mindestens den Text »<em>Little Girl Alice with blonde hair and pigtails, big blue eyes, she wears a bue dress and a white apron</em>« in vielen Variationen und mit vielen Zusätzen enthielt. Davon habe ich 42 Bilder ausgesucht und diese dann auf eine anderthalbstündige Trainingsreise geschickt.</p>
<p>Nachdem mir dann heute früh eine Email von Scenario dann Bescheid gab, daß meine Alice fertig trainiert sei, habe ich heute nachmittag ein paar Testbilder generieren lassen:</p>
<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54087663542/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024102302_little_alice/images/alice01.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54087663512/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024102302_little_alice/images/alice02.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54088544541/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024102302_little_alice/images/alice03.jpg" class="img-fluid"></a><br><br> <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54088870549/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024102302_little_alice/images/alice04.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54088999035/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024102302_little_alice/images/alice05.jpg" class="img-fluid"></a>&nbsp;<a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54088870504/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024102302_little_alice/images/alice06.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p><em>Ein Klick auf die Vorschaubilder führt zu einer Seite mit einer Vergrößerung.</em></p>
<p>Wer genau hinschaut, wird feststellen, daß eine hundertprozentige Charakterkonsistenz auch hier nicht erreicht wurde (das hätte mich auch sehr gewundert), aber zum Beispiel für meine geplanten Ausflüge mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/twine2.html">Twine</a> und Alice ins Wunderland, sind sie das beste, was ich bisher generieren konnte. Und zur Bebilderung einer Geschichte reicht die Konsistenz allemal aus – mensch muß im Zweifelsfalle so lange die gekünstelte Intelligenzia seines Vertrauens quälen, bis sie das gewünschte Resultat erzeugt.</p>
<p><strong>War sonst noch was?</strong> Ach ja, seit <a href="https://stability.ai/news/introducing-stable-diffusion-3-5">gestern ist Stable Diffusion 3.5 draußen</a> und verspricht, den Boden wieder gut zu machen, den sie an Flux.1 verloren hat. Jetzt warte ich nur noch darauf, daß diese neue Version auch in <a href="https://beta.dreamstudio.ai/generate">DreamStudio</a> und Scenario zur Verfügung gestellt wird, damit ich das vollmundige Versprechen überprüfen kann. <em>Still digging!</em></p>



 ]]></description>
  <category>Bilder</category>
  <category>Scenario</category>
  <category>Flux.1</category>
  <category>Stable Diffusion</category>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <category>Twine</category>
  <category>Alice</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024102302_little_alice/</guid>
  <pubDate>Wed, 23 Oct 2024 18:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024102302_little_alice/images/alice.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Google korrigiert kritische Sicherheitslücken in Chrome</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024102301_chrome_update/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54021300160/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024102301_chrome_update/images/octopussy-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Wie (beinahe) jeden Mittwoch aktualisiert auch heute wieder unser aller Datenkrake ihr Flaggschiff: Google veröffentlicht das Update der Version 130 (130.0.6723.69/70) seines Browsers Chrome und schließt damit <a href="https://chromereleases.googleblog.com/2024/10/stable-channel-update-for-desktop_22.html">kritische Sicherheitslücken</a>.</p>
<p>Chrome aktualisiert sich (außer bei Linux) über die integrierte Update-Funktion, kann aber – wenn es pressiert – auch <a href="https://www.google.com/intl/de/chrome/browser/">hier geladen</a> werden. <em>(Mein <a href="https://wwwuser.gwdguser.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54021300160/">Octopussy</a>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/scenario.html">Scenario</a>. Prompt: »<em>A sexy female robot flees from a gigantic data octopus, colored french comic style</em>«. Modell: Flux.1 [schnell], Style: None.</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024102301_chrome_update/</guid>
  <pubDate>Wed, 23 Oct 2024 16:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024102301_chrome_update/images/octopussy.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Flux und Scenario: Ein echter Game Changer?</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024102201_flux_scenario/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54072543375/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024102201_flux_scenario/images/alicehumpelpumpel-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p><a href="https://de.wikipedia.org/wiki/FLUX.1">Flux.1</a>, der angeblich »<a href="https://www.docma.info/ki/flux1-neuer-ki-bildgenerator">neue Stern am Himmel der bildgenerierenden gekünstelten Intelligenzia</a>«, war ja schon <a href="https://kantel.github.io/posts/2024092502_flux_scenario/">zwei</a> <a href="https://kantel.github.io/posts/2024100301_kons_char_scenario/">mal</a> Thema in diesem <del>Blog</del> Kritzelheft. Und auch <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/scenario.html">Scenario</a>, die derzeitige Künstliche Intelligenz meines Vertrauens, hat – erst vorsichtig, dann mit wachsender Begeisterung – Flux.1 in ihr Portfolio integriert.</p>
<p>Damit die Nutzer auch wissen, was sie mit Scenario und Flux.1 alles anstellen können, gibt es auf dem YouTube-Kanal von Scenario seit etwa zwei Wochen eine stetig wachsende Anzahl eher kompakter Video-Tutorials, die noch ständig ergänzt wird. Bis heute sind erschienen:</p>
<ol type="1">
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=aQZpeeLUXWs">Train A Character Model</a> (vier Minuten)</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=v5mTB-Bggio">Exploring Model Merging in Scenario</a> (drei Minuten)</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=XL7Ty8Q0JYg">Generating Multi-Character Scenes</a> (drei Minuten)</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=T8G73YoblQA">Train A Style Model</a> (vier Minuten)</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=aN3tAf8c4iA">Quick Guide To Asset Reskinning in Scenario</a> (vier Minuten)</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=jF3yza5aQhc">Generate Training Datasets</a> (dreieinhalb Minuten)</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=ve_Sw8ozsCk">Modify Facial Expressions in Scenario</a> (drei Minuten)</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=DeTKhzk1B3Y">Merging Style Models on Scenario (»Multi-LoRA«)</a> (dreieinhalb Minuten)</li>
</ol>
<p>Parallel dazu gibt es im <a href="https://help.scenario.com/">Scenario Knowledge Center</a> noch eine große Sammlung weiterer Tutorials.</p>
<p>Meine eigenen Experimente haben bisher ergeben, daß Flux.1 gegenüber <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/stablediffusion.html">Stable Diffusion</a> (SDXL) tatsächlich ein gewaltiger Schritt nach vorne ist. Zwar ist das Problem konsistenter Charaktere auch hier nicht vollständig gelöst (kann es auch prinzipiell nicht, da die KI kein Gedächtnis besitzt und auch nicht wirkich versteht, was sie da zeichnet), aber da zum einen die Interpretation der Prompts von Flux.1 oft näher an dem dran ist, was der Nutzer eigentlich gemeint hat, und zum zweiten die Nachbearbeitungs-Werkzeuge von Scenario (<code>mask</code> im Canvas) es unterstützen, daß nur Teile der Bilder neu gezeichnet werden, ist eine weitestgehende Konsistenz schon erreichbar.</p>
<p>Außerdem interpretiert Flux.1 die Prompts mit zwei miteinander interagierenden Charakteren bedeutend besser. Das <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54072543375/">Bild im Banner oben</a> zum Beispiel, in dem Alice sich mit Humpty Dumpty unterhält, wäre mit SDXL nur per Zufall mal gezeichnet worden, während meine fünfzehn Versuche mit Flux.1 <strong>alle</strong> eine Alice zeigten, die mit Humpty Dumpty spicht.</p>
<p>Allein deshalb halte ich Flux.1 tatsächlich für so etwas wie einen <em>Game Changer</em>. Was das Teil sonst noch so alles kann, werde ich noch mit weiteren Experimenten erkunden. <em>Still digging!</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54072543375/">Humtpy Dumpty und Alice</a>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/scenario.html">Scenario</a>. Prompt: »<em>Egg shaped Humpty Dumpty, wearing blue jacket, rust-red vest and red bow tie, sits on the top of a huge wall in a little village with strange looking buildings. Little Alice stands in front of this wall and looks at Humpty Dumpty with her big blue eyes and serious face, she has long blonde hair with pigtails, and wears a blue dress and a white apron</em>«. Modell: Flux LoRA, Style: Expressive Comic Characters.</p>



 ]]></description>
  <category>Bilder</category>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <category>Spieleprogrammierung</category>
  <category>Scenario</category>
  <category>Flux.1</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024102201_flux_scenario/</guid>
  <pubDate>Tue, 22 Oct 2024 12:55:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024102201_flux_scenario/images/alicehumpelpumpel.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>LibreSprite: On the Sunny Side of the World</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024101802_libresprite/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://img.itch.zone/aW1hZ2UvNzI5MzM5LzQ3MTYyODIucG5n/original/aE4epA.png"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024101802_libresprite/images/sunnysideworld-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Da mensch ja bekanntlich nie genug freie Tiles und Sprites im Portfolio haben kann, war ich recht froh, als mir heute die <a href="https://danieldiggle.itch.io/sunnyside">Sunnyside World</a> in meinen <a href="https://danieldiggle.itch.io/sunnyside/devlog/816790/4-6-8-way-character-movement-">Feedreader spülte</a>. Es ist ein Tiles- und Spriteset in dem von mir bevorzugten Raster von 16x16 Pixeln, dessen wirklich nette Bildchen sich gut für Farm-Simulationen, Aufbauspiele, aber auch kleine Kämpfe gegen Goblins und Skelette eignen.</p>
<p>Die Bilder können kostenlos auch für kommerzielle Anwendungen genutzt werden (mit der üblichen Einschränkung für NFTs und dem Training gekünstelter Intelligenzia), und eine Namensnennug des Pixelartisten <em>Daniel Diggle</em>, der das Asset-Pack geschaffen hat, ist nicht erforderlich – obwohl ich meine, das verlangt schon der Anstand.</p>
<p>Also habe ich mir das komplette Pack heruntergeladen und bin dann auf die Schwierigkeit gestoßen, das einige der Bildchen nur im <code>.aseprite</code>-Format vorlagen. Nun ist <a href="https://www.aseprite.org/">Aseprite</a> aber ein proprietäres, kommerzielles Programm und so suchte ich nach einer freien Alternative. Das von mir <a href="https://kantel.github.io/#category=Piskel">normalerweise genutzte</a> freie (Apache-Lizenz) <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/computergraphik/pixelart/piskel.html">Piskel</a> konnte die <code>.aseprite</code>-Dateien jedenfalls nicht lesen. Doch nach einer kurzen Suche stieß ich auf <strong><a href="https://libresprite.github.io/">LibreSprite</a></strong>.</p>
<p>LibreSprite hat eine <a href="https://libresprite.github.io/#!/about">interessante Geschichte</a>, denn ursprünglich war Aseprite ebenfalls ein freies Programm (GPL), das jedoch 2016 unter eine proprietäre Lizenz gestellt wurde. Daher haben einige Entwickler von der letzten GPL-Version von Asprite eine Fork gezogen und <a href="https://github.com/LibreSprite/LibreSprite">entwickeln diese immer noch unter der GPL als LibreSprite weiter</a> (das aktuell letzte Release ist vom Dezember 2023). Die Software könnt Ihr hier für Windows, Linux und macOS <a href="https://libresprite.github.io/#!/downloads">herunterladen</a>, und es gibt sogar eine Webversion unter dem schönen Name <a href="https://libresprite.github.io/Dotto/">Dotto</a>, die allerdings momentan noch etwas Zeit beim Starten benötigt.</p>
<p>Auch wenn dem Teil vermutlich die neuesten Features von Aseprite fehlen, kann es die <code>.aseprite</code>-Dateien laden und dann zum Beispiel als PNG-Dateien exportieren. Es gibt ein <a href="https://github.com/LibreSprite/libresprite.github.io/wiki">Wiki</a> für die ersten Schritte (zu empfehlen: Der Beitrag »<a href="https://github.com/LibreSprite/libresprite.github.io/wiki/Know-your-workspace">Know your workspace</a>«) und ein paar Tutorials auf YouTube habe ich auch gefunden:</p>
<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=1ZhC6AF1xRo">How to install LibreSprite</a> (dreieinhalb Minuten)</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=TKmjfKT1y9s">Make a Simple Pixel Art Character in (LibreSprite)</a>, ein achtminütiges Anfänger-Tutorial</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=OGv9Vp5tvdo">How to Create Top-Down Character Models in LibreSprite</a> (elf Minuten)</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=f2Xiwwouh-8">Master Animation Setup in LibreSprite: Complete Walkthrough</a> (zehn Minuten)</li>
</ul>
<p>Die Benutzeroberfläche von LibreSprite wirkt auf den ersten Blick recht antiquiert, aber das ist zum einen vermutlich ein Erbe von Aseprite und zum anderen soll es – da damit ja Pixelart im Retrostil erzeugt wird – die Retro-Fans erfreuen. Daher gehe ich mal davon aus, daß dies so gewollt ist.</p>



 ]]></description>
  <category>LibreSprite</category>
  <category>Tiles und Sprites</category>
  <category>Spieleprogrammierung</category>
  <category>Retrogaming</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024101802_libresprite/</guid>
  <pubDate>Fri, 18 Oct 2024 21:30:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024101802_libresprite/images/sunnysideworld.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Neues von der Spynne: Spyder 6 offiziell freigegeben</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024101801_spyder_6/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54075355152/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024101801_spyder_6/images/newton-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Mit der Version 6.0.1 haben die Macher der freien (MIT-Lizenz) Python IDE <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/python/spyder.html">Spyder</a> – von mir liebevoll »Spynne« genannt – auch die Standalone-Version von Spyder&nbsp;6 <a href="https://www.spyder-ide.org/blog/release-spyder-6.0.0/">offiziell freigegeben</a>. Damit kann auch Spyder&nbsp;6 nicht nur via dem <a href="https://kantel.github.io/posts/2024062502_python_envs/">Anaconda-Navigator</a> in <a href="https://kantel.github.io/posts/2024062901_conda_py5_spyder/">diversen</a> <a href="https://kantel.github.io/posts/2024062902_spyder_turtle/">virtuellen</a> <a href="https://kantel.github.io/posts/2024063001_spyder_pygame/">Umgebungen</a>, sondern auch als Standalone App direkt vom Desktop unter Windows, macOS und Linux direkt gestartet werden.</p>
<p>Ähnlich wie <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/python/thonny.html">Thonny</a> kommt auch die Standalone-Version von Spyder&nbsp;6 mit einer eigenen Python-Umgebung, in der allerdings auch schon die wichtigsten Module aus Pythons Scientific Stack (zum Beispiel <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/python/numpy.html">NumPy</a>, <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/python/scipy.html">SciPy</a>, die <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/python/matplotlib.html">Matplotlib</a> und <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/python/ipython.html">IPython</a>) integriert sind. Benötigt man allerdings Module, die nicht in der Spyder-Standalone-Distribution vorhanden sind, muß man dafür eine eigenen virtuelle Umgebung anlegen. Das mache ich aber in der Regel lieber mit dem Anaconda-Navigator und der darin integrierten Spynne.</p>
<p>Dennoch, die Standalone-Version von Spyder&nbsp;6 ist eine willkommene Option, schnell mal eben ein kleines (oder auch größeres) Python-Projekt anzulegen und zu testen, ohne gleich den Navigator zu bemühen oder <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/produktivitaet/visualstudiocode.html">Visual Studio Code</a> anzuwerfen. Mir jedenfalls gefällt die Spynne mittlerweile ziemlich gut.</p>
<p>Wer jetzt auf den Geschmack gekommen ist, kann die aktuelle Version <a href="https://www.spyder-ide.org/download/">hier herunterladen</a>. Und eine Liste aller Neuerungen und Bug-Fixes findet Ihr im <a href="https://github.com/spyder-ide/spyder/blob/6.x/changelogs/Spyder-6.md">Changelog</a>.</p>



 ]]></description>
  <category>Python</category>
  <category>Spyder</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024101801_spyder_6/</guid>
  <pubDate>Fri, 18 Oct 2024 19:15:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024101801_spyder_6/images/newton.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Microsoft veröffentlicht (schon wieder) ein Update für Office for Mac</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024101701_update_office_for_mac/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54059139297/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024101701_update_office_for_mac/images/madhatterapple-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Knapp <a href="https://kantel.github.io/posts/2024101102_update_office_for_mac/">eine Woche nach der letzten Aktualisierung</a> liefert Microsoft mit dem Update auf 16.90 für Office 365, 2021 und 2019 for Mac schon wieder <a href="https://docs.microsoft.com/en-us/officeupdates/release-notes-office-for-mac">aktuelle Sicherheitskorrekturen</a>.</p>
<p>Sofern Office nicht schon von sich aus darauf hinweist, erhält man die Korrekturen am einfachsten über Microsofts AutoUpdate - in einem beliebigen Office-Programm über Menü: <code>Hilfe &gt; Auf Updates überprüfen</code>.</p>
<p><strong>Wichtig zu beachten</strong>: Microsoft Office unterstützt stets nur die drei Hauptversion von macOS. <a href="https://support.microsoft.com/de-de/office/aktualisieren-sie-macos-um-weiterhin-microsoft-365-und-office-für-mac-updates-zu-erhalten-16b8414f-08ec-4b24-8c91-10a918f649f8">Momentan sind dies Sonoma, Monterey und Ventura</a>. <em>(Mein <a href="https://wwwuser.gwdguser.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54059139297/">Mad Hatter gives Apple to a sexy Woman</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/scenario.html">Scenario</a>. Prompt: »<em>the mad hatter gives a sexy naked woman, with big boops, and a nice butt a apple in the summer enchanted forest colored french comic style</em>«. Modell: Flux.1.1 [pro], Style: None.</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024101701_update_office_for_mac/</guid>
  <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 13:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024101701_update_office_for_mac/images/madhatterapple.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Google korrigiert wieder kritische Sicherheitslücken in Chrome</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024101601_chrome_update/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54021087343/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024101601_chrome_update/images/octopussy-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Nachdem unser aller Datenkrake drei Wochen lang nicht an seinem Flaggschiff geschraubt hat, gibt es heute wieder eine Aktualisierung: Google veröffentlicht das Update der Version 130 (130.0.6723.58/59) seines Browsers Chrome und schließt damit <a href="https://chromereleases.googleblog.com/2024/10/stable-channel-update-for-desktop_15.html">kritische Sicherheitslücken</a>.</p>
<p>Chrome aktualisiert sich (außer bei Linux) über die integrierte Update-Funktion, kann aber – wenn es pressiert – auch <a href="https://www.google.com/intl/de/chrome/browser/">hier geladen</a> werden. <em>(Mein <a href="https://wwwuser.gwdguser.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54021087343/">Octopussy</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/scenario.html">Scenario</a>. Prompt: »<em>A sexy female robot flees from a gigantic data octopus, colored french comic style</em>«. Modell: Flux.1 [schnell], Style: None.</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024101601_chrome_update/</guid>
  <pubDate>Wed, 16 Oct 2024 17:35:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024101601_chrome_update/images/octopussy.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Google veröffentlicht Android 15</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024101501_android_update/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54068395422/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024101501_android_update/images/androids3-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Google hat heute Abend (15.10.) die neue Version 15 seines Betriebssystems Android veröffentlicht und natürlich auch <a href="https://source.android.com/docs/security/bulletin/android-15?hl=de">Sicherheitsprobleme</a> behoben. Näheres dazu <a href="https://blog.google/intl/de-de/produkte/android-chrome-mehr/android-15/">hier</a> und <a href="https://www.android.com/android-15/">hier</a>.</p>
<p>Das Update wird zunächst für alle Pixel-Geräte per OTA verteilt und sollte im Laufe der Zeit dann auch mit der üblichen Verzögerung bei weiteren Geräten ankommen. <em>(Mein <a href="https://wwwuser.gwdguser.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54068395422/">Drei kleine Roboter</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/scenario.html">Scenario</a>. Prompt: »<em>Three little green robots dance on a colorful meadow in front of a small garden house, two goats in checkered vests watch them, the sun shines on the scenery, colored french comic style</em>«. Modell: Flux LoRA, Style: Comic Adventures.</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024101501_android_update/</guid>
  <pubDate>Tue, 15 Oct 2024 17:05:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024101501_android_update/images/androids3.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Mozilla veröffentlicht (schon wieder) neue Firefox-Version</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024101401_firefox_update/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54055088818/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024101401_firefox_update/images/firefox2-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Bei Mozilla scheint momentan die Luft zu brennen, denn innerhalb kürzester Zeit wurden <a href="https://kantel.github.io/posts/2024100102_firefox_updates/">drei</a> <a href="https://kantel.github.io/posts/2024100901_firefox_update/">Aktualisierungen</a> freigegeben: Heute haben die Entwickler eine neue <a href="https://www.mozilla.org/en-US/firefox/131.0.3/releasenotes/">Version 131.0.3</a> (die dritte) veröffentlicht und darin schon wieder Sicherheitslücken geschlossen. Wie immer sind in diesem Update auch viele Veränderungen eingeflossen.</p>
<p>Firefox weist selbst auf dieses Update hin. Diese Prozedur kann aber auch wie immer über das Menü <code>Hilfe &gt; Über Firefox</code> angestoßen werden. <em>(Mein <a href="https://wwwuser.gwdguser.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54055088818/">Zwei Feuerfüchse</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/scenario.html">Scenario</a>. Prompt: »<em>Two firefoxes in cyberspace at night. the moon shines bright</em>«. Modell: Flux LoRA, Style: Digitally Painted Creatures 2.0.</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024101401_firefox_update/</guid>
  <pubDate>Mon, 14 Oct 2024 16:10:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024101401_firefox_update/images/firefox2.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Neu in meiner Bibliothek: Java lernen mit BlueJ</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024101201_java_bluej/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54062220090/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024101201_java_bluej/images/pythonjava-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Ihr da draußen dürft mich ruhig für bekloppt erklären und vermutlich bin ich das auch. Denn die <a href="https://kantel.github.io/posts/2024093001_greenfoot_revisited/">(Wieder-) Entdeckung</a> von <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/creativecoding/greenfoot.html">Greenfoot</a> und die Beschäftigung damit in den letzten knapp zwei Wochen hat mir so viel Spaß gemacht, daß ich beschlossen habe, auf meine alten Tage noch Java zu lernen.</p>
<p>Damit das nicht allzu öde und frustrierend ausfällt, habe ich mir als Entwicklungs- und Lernumgebung dafür das Greenfoot-Schwesterprojekt <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/java/bluej.html">BlueJ</a> ausgeguckt. Das Teil ist – wie Greenfoot – frei (GPL) und läuft (ebenfalls wie Greenfoot) überall dort, wo eine <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/java/jvm.html">JVM</a> werkelt, zumindest also unter macOS, Windows, Linux und anderen *NIXen, aber bei ein wenig Bastelfreude vermutlich auch mit programmierbaren Wasch- und Kaffeemaschinen.</p>
<p><img src="https://kantel.github.io/posts/2024101201_java_bluej/images/bluej.jpg" class="img-fluid">&nbsp;<img src="https://kantel.github.io/posts/2024101201_java_bluej/images/greenfoot.jpg" class="img-fluid"></p>
<p>Und weil mir schon das Buch »<a href="https://www.pearson.de/einfuehrung-in-java-mit-greenfoot-9783868949087">Einführung in Java mit Greenfoot</a>« von <em>Michael Kölling</em> so gut gefallen hat, habe ich mir heute auch die Schwarte »<a href="https://www.pearson.de/java-lernen-mit-bluej-9783863269616">Java lernen mit BlueJ</a>« zugelegt, bei dem neben <em>David J. Barnes</em> ebenfalls <em>Michael Kölling</em> als (Co-) Autor auftritt.</p>
<p>Ich hoffe, daß ich mit den beiden Büchern und mit Java und Greenfoot in Zukunft viel Spaß haben werde. Wenn ja, werden sicher auch ein paar Beiträge und Tutorials für dieses <del>Blog</del> Kritzelheft abfallen. <em>Still digging!</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54062220090/">Eine Python liest auf Java ein Buch</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/scenario.html">Scenario</a>. Prompt: »<em>A python with glasses reads a book on a beach on tropical island, there is a jungle in the background, palm trees, the sun sets on the horizon over the sea</em>«. Modell: Flux LoRA, Style: Game Backgrounds III.</p>



 ]]></description>
  <category>Java</category>
  <category>BlueJ</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024101201_java_bluej/</guid>
  <pubDate>Sat, 12 Oct 2024 18:55:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024101201_java_bluej/images/pythonjava.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Microsoft veröffentlicht Update für Office for Mac</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024101102_update_office_for_mac/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53892159960/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024101102_update_office_for_mac/images/appleoffice-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Microsoft liefert mit dem Update auf 16.89.3 für Office 365, 2021 und 2019 for Mac natürlich auch wieder <a href="https://docs.microsoft.com/en-us/officeupdates/release-notes-office-for-mac">aktuelle Sicherheitskorrekturen</a>.</p>
<p>Sofern Office nicht schon von sich aus darauf hinweist, erhält man die Korrekturen am einfachsten über Microsofts AutoUpdate - in einem beliebigen Office-Programm über Menü: <code>Hilfe &gt; Auf Updates überprüfen</code>.</p>
<p><strong>Wichtig zu beachten</strong>: Microsoft Office unterstützt stets nur die drei Hauptversion von macOS. <a href="https://support.microsoft.com/de-de/office/aktualisieren-sie-macos-um-weiterhin-microsoft-365-und-office-für-mac-updates-zu-erhalten-16b8414f-08ec-4b24-8c91-10a918f649f8">Momentan sind dies Sonoma, Monterey und Ventura</a>. <em>(Mein <a href="https://wwwuser.gwdguser.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53892159960/">Sexy Mad Hattress</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/scenario.html">Scenario</a>. Prompt: »<em>the mad hatter hat gives a sexy naked++ woman with big boops and a nice butt a apple in the summer magic forest. colored french comic style</em>«. Negative Prompt: »<em>ugly, beard, deformed, noisy, blurry, distorted, out of focus, bad anatomy, extra limbs, poorly drawn face, poorly drawn hands, missing fingers, extra legs</em>«. Modell: Stable Diffusion XL, Style: Creepy Nordic + Belgian + Semi-Realistic.</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024101102_update_office_for_mac/</guid>
  <pubDate>Fri, 11 Oct 2024 16:55:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024101102_update_office_for_mac/images/appleoffice.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Mozilla Thunderbird Version 131.0.1 freigegeben</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024101101_thunderbird_update/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54058511182/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024101101_thunderbird_update/images/thunderbird-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Alles ist gut: Nur <a href="https://kantel.github.io/posts/2024100901_firefox_update/">zwei Tage nach dem Feuerfuchs</a> fliegt auch ein runderneuerter Donnervogel ein: Die Entwickler des <a href="http://www.mozillamessaging.com/">Mozilla Thunderbird</a> haben das Update auf die <a href="https://www.thunderbird.net/en-US/thunderbird/131.0.1/releasenotes/">Version 131.0.1</a> und die <a href="https://www.thunderbird.net/en-US/thunderbird/128.3.1esr/releasenotes/">Version 128.3. ESR</a> freigegeben und damit auch wieder Sicherheitslücken geschlossen.</p>
<p>Thunderbird weist selbst auf dieses Update hin. Diese Prozedur kann aber auch wie immer über das Menü <code>Hilfe &gt; Über Thunderbird</code> angestoßen werden. <em>(Mein <a href="https://wwwuser.gwdguser.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54058511182/">Thunderbird</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/scenario.html">Scenario</a>. Prompt: »<em>a thunderbird with colored feathers hunts a red firefox in an enchanted forest in summertime</em>«. Modell: Flux LoRA, Style: Digitally Painted Creatures 2.0.</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024101101_thunderbird_update/</guid>
  <pubDate>Fri, 11 Oct 2024 16:20:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024101101_thunderbird_update/images/thunderbird.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Mozilla veröffentlicht neue Firefox-Versionen</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024100901_firefox_update/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54055294605/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024100901_firefox_update/images/fluxfirefoxes-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Nur knapp zehn Tage nach der <a href="https://kantel.github.io/posts/2024100102_firefox_updates/">letzten Aktualisierung</a> haut Mozilla neue Updates für den Feuerfuchs heraus: Die Entwickler des Mozilla Firefox haben die neue <a href="https://www.mozilla.org/en-US/firefox/131.0.2/releasenotes/">Version 131.0.2</a> und die <a href="https://www.mozilla.org/en-US/firefox/128.3.1/releasenotes/">Version ESR 128.3.1</a> veröffentlicht und darin auch wieder Sicherheitslücken behoben. Wie immer sind in diese Updates auch viele Veränderungen eingeflossen.</p>
<p>Firefox weist selbst auf diese Updates hin. Diese Prozedur kann aber auch wie immer über das Menü <code>Hilfe &gt; Über Firefox</code> angestoßen werden. <em>(Mein <a href="https://wwwuser.gwdguser.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54055294605/">Zwei Feuerfüchse</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/scenario.html">Scenario</a>. Prompt: »<em>Two firefoxes in cyberspace at night. the moon shines bright</em>«. Modell: Flux LoRA, Style: Digitally Painted Creatures 2.0.</p>



 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024100901_firefox_update/</guid>
  <pubDate>Wed, 09 Oct 2024 16:20:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024100901_firefox_update/images/fluxfirefoxes.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>32Rogue und Sokoban: Freie Tilesets für Roguelikes</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024100701_rogue32_sokoban/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://img.itch.zone/aW1hZ2UvMjU1NjE4Ny8xNTgyODk2MC5wbmc=/original/68vQkO.png"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024100701_rogue32_sokoban/images/rogue32-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Regelmäßige Leser des <em>Schockwellenreiters</em> wissen, daß meine heimliche Liebe bei der Spieleprogrammierung neben der Interactive Fiction den <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/medien/retrogames/rogue.html">Roguelikes</a> wie zum Beispiel <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/medien/retrogames/angband.html">Angband</a> oder <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/medien/retrogames/nethack.html">NetHack</a> gehört. Dieses Spielegenre bildet auch das Rückgrat meines Projekts »<a href="https://kantel.github.io/posts/2023120301_retrogaming_ki/">Retrogaming und Künstliche Intelligenz</a>«, das zur Zeit leider ein wenig im Dornröschenschlaf liegt. Aber vielleicht wird es durch meine <a href="https://kantel.github.io/posts/2024093001_greenfoot_revisited/">jüngste (Wieder-) Entdeckung</a> von <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/creativecoding/greenfoot.html">Greenfoot</a> ja wachgeküßt.</p>
<p>Und passend dazu bin ich heute über das Tileset <a href="https://sethbb.itch.io/32rogues">32Rogues</a> gestolpert, bei dem im Gegensatz zu vielen ähnlichen Roguelike-Tilesets die Mauern und Wälle jeweils das Pixelraster (in diesem Fall 32x32&nbsp;Pixel) vollständig ausfüllen. Das Set ist frei auch für die kommerzielle Nutzung, lediglich der Gebrauch in NFT- oder Blockchain-bezogenen Projekten ist verboten. Auch dürfen die Bildchen nicht als Trainingsmaterial für KI-generierte Bilder genutzt werden.</p>
<p>Die Bilder haben einen echten Retro-Charme, unterscheiden sich aber dennoch deutlich von den üblichen, bekannten Angband-Bildchen. Sie können <a href="https://sethbb.itch.io/32rogues">hier heruntergeladen</a> werden.</p>
<p>Das Projekt ist noch recht jung (vom Februar dieses Jahres) und die Dateien erhalten noch regelmäßige Updates (das letzte Update war vor 15 Tagen). Eine Namensnennung des Schöpfers »<a href="https://sethbb.itch.io/">Seth</a>« ist nicht erforderlich, aber der Anstand verlangt dies eigentlich.</p>
<p>Wer wie ich (aus Platzgründen) mehr auf 16x16&nbsp;Pixel große Tiles und Sprites setzt, für den ist eigentlich Kenneys freie (<a href="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">CC0</a>) <a href="https://kenney.nl/assets/series:Tiny">Tiny-Reihe</a> zusammen mit der ebenfalls freien (CC0) Erweiterung <a href="https://clintbellanger.itch.io/tiny-creatures">Tiny Creatures</a> von <em><a href="https://clintbellanger.net/">Clint Bellanger</a></em> die <a href="https://kantel.github.io/posts/2024031901_tiny_creatures/">erste Wahl</a>. Mich störte bisher lediglich, daß die Mauern und Wälle nicht das Pixelraster ausfüllten und daher Überschneidungen zuließen. Hier bin ich – ebenfalls heute – auf das 16x16&nbsp;Pixel große und freie (CC&nbsp;BY&nbsp;ND) <a href="https://dani-maccari.itch.io/sokoban-tileset">Sokoban-Set</a> des Users <em><a href="https://dani-maccari.itch.io/">Dani Maccari</a></em> gestolpert, das – obwohl für ein anderes Spielegenre entwickelt – diese Lücke ausfüllen könnte.</p>
<p>Auch diese Bilder dürfen kommerziell genutzt werden, doch auch hier ist der Gebrauch in NFT- oder Blockchain-bezogenen Projekten verboten und auch sie dürfen nicht als Trainingsmaterial für KI-generierte Assets genutzt werden.</p>
<p>Die Lizenz verlangt bei diesem Tileset aber ausdrücklich die Namensnennung des Urhebers. Aber wie ich oben schon schrieb: Ich finde, der Anstand verlangt dies sowieso.</p>



 ]]></description>
  <category>Spieleprogrammierung</category>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <category>Tiles und Sprites</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024100701_rogue32_sokoban/</guid>
  <pubDate>Mon, 07 Oct 2024 19:25:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024100701_rogue32_sokoban/images/rogue32.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Programmiertes Chaos und Künstliches Leben: Video-Tutorials zum Wochenende</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024100502_programmiertes_chaos/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://img.itch.zone/aW1nLzE4MDQ0MzA3LnBuZw==/original/4nkjrH.png"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024100502_programmiertes_chaos/images/bibites-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Zusammen mit dem <a href="https://kantel.github.io/posts/2024100501_dragonruby/">soeben vorgestellten DragonRuby</a> trudelten noch ein paar Hinweise auf interessante Videotutorials in meinen Feedreader ein. Es geht dabei im weitesten Sinne um die Simulation und Evolution <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/K%C3%BCnstliches_Leben">künstlichen Lebens</a> <em>(AI = Artificial Life)</em>, eine Disziplin, die 1986 vom amerikanischen Biologen <em><a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Christopher_Langton">Christopher Langton</a></em> ihren Namen erhielt, und die mich bis heute fasziniert.</p>
<iframe class="if16_9" src="https://www.youtube.com/embed/Xk3BHf9imCU?si=7UxadH7EoxG-afHT" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Das <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Xk3BHf9imCU">obige Video</a> ist Teil der Playlist »<a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLjVkBHDr230qd7GmR3ORB-2AYr7hRxKBS">The Evolutionary Artificial Life Model</a>«, in der ein solches Modell mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/creativecoding/processing/processing.html">Processing (Java)</a> entwickelt wird. Sie besteht aus drei je etwa vierzigminütigen Filmen.</p>
<iframe class="if16_9" src="https://www.youtube.com/embed/G25S5FaMhH8?si=TeIQB54dGJsCFupc" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Auf dem gleichen Kanal (»<a href="https://www.youtube.com/@programmingchaos8957">Programming Chaos</a>«) findet Ihr auch noch die Playlist »<a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PLjVkBHDr230rZsqIGlhO6mmQJw8KmoCPa">Processing/Java</a>«, die aus 23 meist etwa halbstündigen Videos besteht. Sie ist eher ein Gemsischtwarenladen, der Themen wie Chaos und Fraktale behandelt, aber auch Videos zu <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Evolution%C3%A4rer_Algorithmus">genetischen Algorithmen</a>, Schwarmverhalten oder das obige Video »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=G25S5FaMhH8">Program a 3D version of Particle Life</a>« anbietet, also eine Wundertüte und Fundgrube, in der ich stundenlang stöbern kann.</p>
<iframe class="if16_9" src="https://www.youtube.com/embed/CGNa-A0Q7Pk?si=LV5F-t2XgzF0wONF" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Wer vom Künstlichen Leben spricht, kommt an den <a href="https://www.thebibites.com/">Bibites</a> (siehe <a href="https://img.itch.zone/aW1nLzE4MDQ0MzA3LnBuZw==/original/4nkjrH.png">Screenshot</a> im Bannerbild oben) nicht vorbei. Das ist eine passionierte Simulationsumgebung, die von <em>Léo Caussan</em> seit 2017 in <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/unity.html">Unity</a> programmiert und ständig weiterentwickelt wird. Seine Fortschritte dokumentiert er unter anderem in der Playlist »<a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PL0h6iix3v2SPTsREnDD_jUgQ5AeMqvVNk">Progress of Artificial Life Simulation</a>«, die zur Zeit aus zwölf meist zehnminütigen bis halbstündigen Videos besteht. Das obige »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=CGNa-A0Q7Pk">Artificial Life is the New Frontier in Science</a>« ist das jüngste Video aus der Reihe.</p>
<p>Von Bibites wurde gestern die <a href="https://thebibites.itch.io/the-bibites/devlog/809631/the-bibites-060-organs-and-science">Version 0.6.0 veröffentlicht</a> und Ihr könnt das Programm auf den <a href="https://thebibites.itch.io/the-bibites">Bibites-Seiten von Itch.io</a> für Windows, macOS und Linux kostenlos herunterladen.</p>
<p>Zum Schluß habe ich für diejenigen von Euch, die neugierig geworden sind, noch meinen begehbahren Zettelkasten (aka meine Bibliothek) durchstöbert und einige nette Bücher gefunden, die ich bis heute zum Thema »Künstliches Leben« für lesenswert halte:</p>
<ul>
<li>Christian Jacob: <em>Principia Evolvica. Simulierte Evolution mit Mathematica</em>, Heidelberg (dpunkt) 1997</li>
<li>Mitchel Resnick: <em>Turtles, Termites, and Traffic Jams. Exploration in Massively Parallel Microworlds</em>, Cambridge, MA (MIT Press) 1997</li>
<li>Edward Rietman: <em>Genesis Redux. Experiments Creating Artificial Life</em> (mit Programmen in BASIC, C und Pascal), New York (Windcrest/McGraw-Hill) 1994</li>
<li>Ellen Thro: <em>Künstliches Leben. Eine spielerische Entdeckungsreise. Einführung in Theorie und Praxis einer neuen Wissenschaft</em>, Bonn (Addison-Wesley) 1994</li>
</ul>
<p>Damit dürfte auch bei Euch in der nächsten Zeit keine Langeweile aufkommen. Und in mir keimt gerade die Idee auf, ob ich für eigene Experimente mit künstlichem Leben nicht vielleicht <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/creativecoding/greenfoot.html">Greenfoot</a> nutzen kann (denn das kommt mit einer ähnlich strukturierten, integrierten Entwicklungsumgebung wie <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/netlogo.html">NetLogo</a>). <em>Still digging!</em></p>



 ]]></description>
  <category>Creative Coding</category>
  <category>Simulation</category>
  <category>Künstliches Leben</category>
  <category>Processing</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024100502_programmiertes_chaos/</guid>
  <pubDate>Sat, 05 Oct 2024 19:35:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024100502_programmiertes_chaos/images/bibites.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>DragonRuby bis Dienstag kostenlos herunterladen</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024100501_dragonruby/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54045036359/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024100501_dragonruby/images/dragonrubyscreenshot-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Eine Game Engine in <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/programmierung/ruby/ruby.html">Ruby</a> hatte ich – wenn mich meine Erinnerung nicht trügt – bisher noch nicht im <em>Schockwellenreiter</em> vorgestellt. Bis heute über <a href="https://dragonruby.itch.io/dragonruby-gtk/devlog/809843/dragonruby-hits-v60">mehrere</a> <a href="https://gamefromscratch.com/dragonruby-6-released-currently-free/">Kanäle</a> die Engine <a href="https://dragonruby.org/">DragonRuby</a> in meinen Fokus geriet.</p>
<p><a href="https://dragonruby.itch.io/dragonruby-gtk">DragonRuby</a> will ein professionelles, aber trotzdem auch anfängerfreundliches Game Toolkit sein, das schnell ist und mit einem kleinen Executable (~3&nbsp;MB) auskommt. In der Standard-Version läuft es unter macOS, Windows, Linux, den Raspberry&nbsp;PI und Online. Im Fokus der Macher stehen Indie-Game Entwickler, die eine leistungsstarke Game-Engine wünschen, die lizenzfrei, schnell, produktiv und benutzerfreundlich ist. Die <a href="https://www.youtube.com/watch?v=SigxxNUCxOw">Tech Demo</a> will zeigen, was das Teil alles kann:</p>
<iframe class="if16_9" src="https://www.youtube.com/embed/SigxxNUCxOw?si=t8xs8A831C3jB9E4" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>DragonRuby verzichtet bewußt auf eine eigene IDE, die den Entwickler an ein bestimmtes Produkt fesselt, jeder Editor Eures Vertrauens kann mit DragonRuby genutzt werden und alles andere wird über die Kommandozeile erledigt. DragonRubys Executables sind so winzig und so schnell, weil sie in einem hochoptimierten C-Code von <em>Ryan C. Gordon</em> geschrieben wurden, einem Entwickler, der unter anderem auch federführend bei der <code>libSDL</code> beteiligt war.</p>
<iframe class="if16_9" src="https://www.youtube.com/embed/DYBRzglsEzU?si=2d0IGLAdw65I0VVm" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Die Zielplattformen der Standard-Version sind Windows, macOS, Linux und das Web (via WASM), iOS und Android verlangen die Pro-Version und wer für Konsolen entwickeln will (NinTenDo, Sony, Microsoft), muß die Entwickler konsultieren. Die Standard-Version kostet mormalerweise (dazu unten mehr) einmalig US-$&nbsp;48, daneben gibt es eine erweiterte Indie-Version für US-$&nbsp;108 jährlich und die oben schon erwähnte Pro-Version für US-$&nbsp;144 im Jahr.</p>
<p>Die mit der Standard-Lizenz entwickelten Spiele sind frei, solange</p>
<ul>
<li>Ihr damit weniger als US-$ 2.000 im Monat verdient,</li>
<li>oder Ihr unter 18 Jahre alt seid,</li>
<li>oder Ihr Schüler oder Studenten seid,</li>
<li>oder Ihr damit als Lehrer oder in ähnlicher Funktion Kindern das Programmieren beibringt,</li>
<li>oder Ihr für eine öffentliche oder Wohlfahrtsorganisation arbeitet (oder einer 501(c)(3)-Organisation – das ist so ein amerikanisches Ding, icn weiß nicht, was das bedeutet).</li>
</ul>
<p>In allen anderen Fällen müßt Ihr die Entwickler kontaktieren.</p>
<p>Jetzt kommt der Clou: Anläßlich des Updates auf die Version&nbsp;6 könnt Ihr noch bis Dienstag die Standard-Version von Itch.io <a href="https://dragonruby.itch.io/dragonruby-gtk">kostenlos herunterladen</a> und erhaltet auch ein »lebenslanges« Recht auf Updates. Daher habe auch ich davon Gebrauch gemacht, obwohl mir eigentlich die Lizenzbedingungen ein wenig zu restriktiv scheinen und ich vermutlich nicht vorhabe, etwas mit Ruby anzustellen. Aber ich hoffe ja, daß – trotz meines Alters – mein Leben noch lang ist, und man kann ja nie wissen, was es einem noch bringen wird, und einem geschenkten Gaul schaut man nicht ins Maul.</p>



 ]]></description>
  <category>DragonRuby</category>
  <category>Ruby</category>
  <category>Spieleprogrammierung</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024100501_dragonruby/</guid>
  <pubDate>Sat, 05 Oct 2024 17:55:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024100501_dragonruby/images/dragonrubyscreenshot.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Happy Birthday: Tuesday JS feiert mit Version 50 den 4. Geburtstag</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024100403_tuesday_js_v50/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://private-user-images.githubusercontent.com/13263198/367571686-8bcbb7c9-fed7-4474-8b48-2c870873dd7a.png?jwt=eyJhbGciOiJIUzI1NiIsInR5cCI6IkpXVCJ9.eyJpc3MiOiJnaXRodWIuY29tIiwiYXVkIjoicmF3LmdpdGh1YnVzZXJjb250ZW50LmNvbSIsImtleSI6ImtleTUiLCJleHAiOjE3MjgwNzQ2MTksIm5iZiI6MTcyODA3NDMxOSwicGF0aCI6Ii8xMzI2MzE5OC8zNjc1NzE2ODYtOGJjYmI3YzktZmVkNy00NDc0LThiNDgtMmM4NzA4NzNkZDdhLnBuZz9YLUFtei1BbGdvcml0aG09QVdTNC1ITUFDLVNIQTI1NiZYLUFtei1DcmVkZW50aWFsPUFLSUFWQ09EWUxTQTUzUFFLNFpBJTJGMjAyNDEwMDQlMkZ1cy1lYXN0LTElMkZzMyUyRmF3czRfcmVxdWVzdCZYLUFtei1EYXRlPTIwMjQxMDA0VDIwMzgzOVomWC1BbXotRXhwaXJlcz0zMDAmWC1BbXotU2lnbmF0dXJlPTE1MDgxYjZiNDFhMGQ5ZGJjYzc1N2FlNDM3YzcxZDM1N2Q5YmJlNjhiYzFkMTViMzVjYTMyYjhjMmRkNThlMDUmWC1BbXotU2lnbmVkSGVhZGVycz1ob3N0In0.-GY9mZPqq32UzuJ6_2UBqVxTr83w5SOYVh416-VOdUY"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024100403_tuesday_js_v50/images/tuesdayjs50-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Irgendwie scheint es mein Schicksal zu sein, daß ich die – zugegeben häufigen – Updates von <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/tuesdayjs.html">Tuesday&nbsp;JS</a> übersehe, der netten kleinen Engine für interaktive Geschichten, Visual Novels und anderen Spielen oder Anwendungen, die mich mit ihrer graphischen Oberfläche immer ein wenig an <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/twine2.html">Twine</a> erinnert. Denn als ich gestern mit dem Programm ein wenig spielen wollte, um meine Experimente mit von einer KI erzeugten, konsistenten Chrakteren zu unterfüttern, bemerkte ich, daß sie schon am 8. September ein neues Update erfahren hatte.</p>
<p>Und es ist ein besonderes Update: Denn am 8. September wurde Tuesday&nbsp;JS vier Jahre alt und feierte dies mit der <strong>Version&nbsp;50</strong>. Auch wenn es tatsächlich nur ein kleineres Release mit einigen wenigen Bugfixes ist, habe ich die Jubiläumsversion natürlich sofort heruntergeladen, denn man soll die Feste feiern wie sie fallen.</p>
<p>Tuesday&nbsp;JS ist für meine Experimente mit den konsistenten Charakteren deshalb interessant, weil die Anforderung an die Konistenz der Spielefiguren irgendwo in der Mitte zwischen Twine (verzeiht einige Ungereimtheiten) und <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/renpy.html">Ren’Py</a> (stellt hohe Anforderungen) liegt. Daher ist die Engine in meinen Augen eine ideale Testumgebung.</p>
<p>Wie immer könnt Ihr die aktuelle Version der plattformübergreifenden (unter anderem Windows, Linux, macOS, Android und Web) und freien Engine (Apache-2.0-Lizenz) am Einfachsten von ihren <a href="https://github.com/Kirilllive/tuesday-js/releases/tag/50.0.0">Release-Seiten auf GitHub</a> herunterladen.</p>



 ]]></description>
  <category>Tuesday JS</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <category>Spieleprogrammierung</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024100403_tuesday_js_v50/</guid>
  <pubDate>Fri, 04 Oct 2024 20:55:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024100403_tuesday_js_v50/images/tuesdayjs50.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Failed City Neukölln: Eisstadion können sie auch nicht</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024100402_eisstadion_neukoelln/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54043078745/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024100402_eisstadion_neukoelln/images/eisstadion-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Es ist ein Kreuz mit dem einst nicht nur bei Neuköllnern so beliebten Eisstadion in der Oderstraße. Seit der Saison 2020/21 und 2021/22, in der coronabedingt nur ein äußerst eingeschränkter Betrieb möglich war, blieb das Stadion wegen Baumaßnahmen erst in der Folgesaison 2022/23 und dann – <a href="https://kantel.github.io/posts/2023112101_eisstadion_neukoelln/">verursacht durch behördliche Schlamperei</a> – auch in der Saison 2023/24 geschlossen. Und nun zeichnet sich das gleiche Trauerspiel ab: Nach <a href="https://www.tagesspiegel.de/berlin/bezirke/weiter-arbeiten-am-eisstadion-neukolln-offnungstermin-noch-unklar-12475322.html">Berichten des Tagesspiegels</a> ist – auch wenn das <a href="https://www.berlin.de/ba-neukoelln/politik-und-verwaltung/aemter/schul-und-sportamt/sportamt/artikel.289179.php">Bezirksamt Neukölln etwas anderes behauptet</a> – zwei Wochen vor Saisonstart Mitte Oktober noch völlig unklar, ob das Stadion in der Saison 2024/25 geöffnet werden kann.</p>
<p>Klar ist zumindest, daß die Eröffnung nicht pünktlich zum Saisonbeginn erfolgen kann, denn zur Zeit sind die Bauarbeiten noch nicht abgeschlossen und danach müssen dann noch umfangreiche Sicherheitsprüfungen vorgenommen werden, die sicher ebenfalls noch ein paar Woche, wenn nicht gar Monate in Anspruch nehmen.</p>
<p>Woher kommt nur dieses doppelte <em>Déjà-vu</em>? <a href="https://kantel.github.io/posts/2023021701_kauttgespartes_eisstadion/">Wir erinnern uns</a>: Nachdem die Eröffnung des Stadions für die Saison 2022/23 statt Ende Oktober <a href="https://www.tagesspiegel.de/berlin/bezirke/um-energie-zu-sparen-eisstadion-in-berlin-neukolln-offnet-einen-monat-spater-als-geplant-8661313.html">erst im Dezember</a> stattinden sollte, wurde sie dann wegen »technischer Mängel« – wie die Bezirksstadträtin <em>Karin Korte</em> (SPD) <a href="https://www.tagesspiegel.de/berlin/bezirke/tuv-stellt-technische-mangel-fest-neukollner-eisstadion-bleibt-in-diesem-jahr-geschlossen-8889769.html">kleinlaut zugeben</a> mußte – auf <a href="https://www.tagesspiegel.de/berlin/bezirke/wegen-technischer-mangel-eisstadion-in-neukolln-offnet-fruhestens-im-februar-9165135.html">Februar 2023 verschoben</a>. Im Februar kam dann heraus, daß für die Neuköllner in diesem Jahr <a href="https://www.tagesspiegel.de/berlin/kein-winterspass-in-sicht-eisstadion-neukolln-weiter-defekt-9354203.html">kein Winterspaß mehr in Sicht</a> sei und sie wurden auf die Saison 2023/24 vertröstet.</p>
<p>Doch in der letzten Saison <a href="https://kantel.github.io/posts/2023112101_eisstadion_neukoelln/">dann das gleiche Trauerspiel</a>: Wegen angeblich »neuer« sicherheitstechnischer Anforderungen, die aber schon zwei Jahre zuvor im Bundesanzeiger <a href="https://www.kas-bmu.de/tras-endgueltige-version.html">veröffentlicht wurden</a>, blieb das Stadion auch in dieser Saison geschlossen. <a href="https://www.berliner-zeitung.de/mensch-metropole/eislaufen-in-berlin-wer-ist-schuld-daran-dass-zwei-bahnen-in-neukoelln-und-wedding-nicht-oeffnen-li.2160585">Fragte man nach den Schuldigen (oder auch nur nach den Ursachen und Gründen)</a> (Artikel hinter einer Bezahlschranke versteckt), wurde das in der Berliner Verwaltung beliebte Behörden-Ping-Pong gespielt (in diesem Fall sogar über Bande): Der Bezirk verwies auf den Senat, dessen Name war jedoch Hase und er wies alle Schuld von sich und machte den TÜV verantwortlich, der wiederum darauf hinwies, daß nicht er, sondern der Bezirk über Öffnung oder Schließung entscheidet. Und so ging das Ping-Pong in die nächste Runde.</p>
<p>Wer das Dauerversagen der Berliner Behörden und die Schlampigkeit der Neuköllner Bezirksverwaltung kennt, rechnet daher auch für diese Saison nicht mit einer Öffnung des Eisstadions. Ob es überhaupt jemals noch eine Eröffnung geben wird, steht in den Sternen. Denn nicht nur in Berlin gilt: Kaputtgespart ist kaputtgespart, da helfen auch keine Finanztricks (siehe den <a href="https://www.rbb24.de/panorama/beitrag/2024/10/berlin-sez-zwangsraeumung-senat-abriss-gerichtsvollzieher.html">Hickhack um das SEZ</a>). Mit Breitensport kann man keinen Profit erwirtschaften, daher besitzt er auch keine Lobby.</p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54043078745/">Eisstadion mit Hasen</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/scenario.html">Scenario</a>. Prompt: »<em>An ice skating rink on the outskirts of a big city with lots of skating human-sized rabbits in winter clothes on ice skates. It’s a full moon night and the ice rink is floodlit, steampunk style</em>«. Modell: Stable Diffusion XL, Style: Creepy Nordic + Belgian + Semi-Realistic</p>



 ]]></description>
  <category>Neukölln</category>
  <category>Failed City Neukölln</category>
  <category>Behördenversagen</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024100402_eisstadion_neukoelln/</guid>
  <pubDate>Fri, 04 Oct 2024 18:40:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024100402_eisstadion_neukoelln/images/eisstadion.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Apples monatlicher Flickentag</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024100401_apple_patchday/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53892101769/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024100401_apple_patchday/images/apfelpflueckerinnen-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Wie beinahe zu Beginn jeden Monates hat der IT-Riese aus Cupertino wieder ein ganzes Bündel Updates unters Volk gebracht. Wie immer sind es so viele, daß ich sie wieder nur <em>en bloc</em> heraushauen kann. Und um gegen Apples Prüderie zu protestieren, habe ich auch diesen Beitrag mit <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53892101769/">hübschen Apfelpflückerinnen</a> illustriert, die mit Sicherheit nicht <a href="https://kantel.github.io/posts/2024091601_apple_zensuriert/">Apples Zensur</a> passiert hätten. Doch der Reihe nach:</p>
<section id="apple-veröffentlicht-macos-15.0.1" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="apple-veröffentlicht-macos-15.0.1">Apple veröffentlicht macOS 15.0.1</h3>
<p>Apple hat das Update auf die Version macOS 15.0.1 herausgegeben und bietet im wesentlichen Fehlerkorrekturen und Sicherheitsupdates.</p>
<p>Das Update steht über die Systemeinstellungen zur Verfügung.</p>
</section>
<section id="apple-veröffentlicht-ios-ipados-18.0.1" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="apple-veröffentlicht-ios-ipados-18.0.1">Apple veröffentlicht iOS / iPadOS 18.0.1</h3>
<p>Apple hat das Update auf iOS 18.0.1 und iPadOS 18.0.1 bereitgestellt. Die Updates bieten Fehlerbehebungen und korrigieren kritische <a href="https://support.apple.com/en-us/121373">Sicherheitslücken</a>.</p>
<p>Das Update auf auf iOS 18.0.1 und iPadOS 18.0.1 kann über OTA (<em>Over the Air</em> - in <code>Einstellungen &gt; Allgemein &gt; Softwareaktualisierung</code>, an ausreichender Akku-Kapazität und freien Speicherplatz sollte gedacht werden) erfolgen.</p>
<p>Eine vorherige Sicherung des Geräts ist wie immer sehr zu empfehlen.</p>
</section>
<section id="apple-veröffentlicht-watchos-11.0.1" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="apple-veröffentlicht-watchos-11.0.1">Apple veröffentlicht watchOS 11.0.1</h3>
<p>Und zum Schluß wie gewohnt die Uhr: Apple hat für die Apple Watch watchOS 11.0.1 bereitgestellt, bietet damit im wesentlichen Fehlerkorrekturen.</p>
<p>Die Aktualisierung wird über die Apple-Watch-App auf dem iPhone gestartet unter <code>Allgemein &gt; Softwareupdate</code>. Dabei sollte sich die Uhr in Reichweite des iPhones befinden, mit dem Ladekabel verbunden und mindestens zu 50 Prozent geladen sein.</p>
<p><em>(Mein <a href="https://wwwuser.gwdguser.de/~mreiman1/">persönlicher CERT</a> per Email.)</em></p>
<hr>
<p><strong>Bild</strong>: <em><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/53892101769/">Apfelpflückerinnen</a></em>, erstellt mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/scenario.html">Scenario</a>. Prompt: »<em>the mad hatter hat gives a sexy naked++ woman with big boops and a nice butt a apple in the summer magic forest. colored french comic style</em>«. Negative Prompt: »<em>ugly, beard, deformed, noisy, blurry, distorted, out of focus, bad anatomy, extra limbs, poorly drawn face, poorly drawn hands, missing fingers, extra legs</em>«. Modell: Stable Diffusion XL, Style: Creepy Nordic + Belgian + Semi-Realistic</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>Security</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024100401_apple_patchday/</guid>
  <pubDate>Fri, 04 Oct 2024 17:45:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024100401_apple_patchday/images/apfelpflueckerinnen.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Konsistente Charaktere mit Scenario</title>
  <dc:creator>Jörg Kantel</dc:creator>
  <link>https://kantel.github.io/posts/2024100301_kons_char_scenario/</link>
  <description><![CDATA[ 




<p><a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54040531208/"><img src="https://kantel.github.io/posts/2024100301_kons_char_scenario/images/scenario-b.jpg" class="img-fluid"></a></p>
<p>Wer meinem <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/">Stream auf Flickr</a> folgt, hat sicher mitbekommen, daß ich momentan sehr viel Zeit damit zubringe, <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/scenario.html">Scenario</a>, der derzeitigen gekünstelten Intelligenzia meines Vertrauens, beizubringen, <a href="https://kantel.github.io/posts/2024083001_konsistente_charaktere/">konsistente Charaktere</a> zu erzeugen, die in Spielen und interaktiven Geschichten verwendet werden könnten. Aber hey, ich bin Rentner, wer, wenn nicht ich kann und darf das? Ich muß schließlich vor niemanden mehr Rechenschaft ablegen, wie und womit ich <a href="https://barbarakantel.jimdofree.com/">meine Zeit verplempere</a>.</p>
<p>Auch wenn fast alle KI-Dienstleister behaupten, daß sie dies könnten, ist es aufgrund der Tatsache, daß die gekünstelte Intelligenzia keine Ahnung von der Umgebung hat, die sie erzeugt, respektive erzeugen soll, kein einfaches Unterfangen. Die behauptete Konsistenz ist meist eher nur eine angenäherte. (So hat zum Beispiel die Weste der jungen Dame in dem <a href="https://www.flickr.com/photos/schockwellenreiter/54040531208/">Screenshot</a> im Bannerbild oben mal zwei und mal drei Knöpfe und einheitliche Farben oder Farbwerte (mal ein etwas helleres, mal ein etwas dunkleres Blau) über mehrere Bilder hinweg sind eher Glückssache.)</p>
<iframe class="if16_9" src="https://www.youtube.com/embed/aQZpeeLUXWs?si=TW6CVz1MjmW4tess" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen="">
</iframe>
<p>Spät, aber nicht zu spät (nämlich heute), hat sich Scenario dieser Thematik angenommen und auf YouTube das Video »<a href="https://www.youtube.com/watch?v=aQZpeeLUXWs">Create Consistent Character Models</a>« veröffentlicht. Das ist vor allem deswegen interessant, weil es verspricht, neben <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/technikgeschichte/rechnerundnetze/stablediffusion.html">Stable Diffusion</a> auch mit <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/FLUX.1">Flux.1</a>, dem <a href="https://kantel.github.io/posts/2024092502_flux_scenario/">neuen Stern am Himmel der bildgenerierenden KI</a> zu funktionieren. Weitere Video-Tutorials zum Thema sind angekündigt. Wenn ich den Kanal nicht schon abonniert hätte, wäre dies jetzt der Anlaß für mein Abo.</p>
<p>Und warum das alles? Nun der Herbst und der Winter mit ihren langen, dunklen Abenden ist die Zeit, (interaktive) Geschichten zu erzählen oder entsprechende Spiele zu entwickeln. Ich plane daher, ein paar Tutorials zu interaktiven Geschichten mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/twine2.html">Twine</a>, <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/tuesdayjs.html">Tuesday&nbsp;JS</a> und <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/renpy.html">Ren’Py</a> (und eventuell auch mit <a href="http://cognitiones.kantel-chaos-team.de/multimedia/spieleprogrammierung/inkle.html">Ink</a>) zu schreiben und auf diesen Seiten zu veröffentlichen. Und da mir ein Zeichenstift bei meiner Geburt nicht mit in die Wiege gelegt wurde, soll mir eine gekünstelte Intelligenzia das Bildmaterial dafür liefern. Das ist ein umfangreiches Programm, daher <em>still digging!</em></p>



 ]]></description>
  <category>Bilder</category>
  <category>Künstliche Intelligenz</category>
  <category>Interactive Fiction</category>
  <category>Spieleprogrammierung</category>
  <category>Scenario</category>
  <category>Stable Diffusion</category>
  <category>Flux.1</category>
  <guid>https://kantel.github.io/posts/2024100301_kons_char_scenario/</guid>
  <pubDate>Thu, 03 Oct 2024 17:35:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://kantel.github.io/posts/2024100301_kons_char_scenario/images/scenario.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
</channel>
</rss>
